<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rougemont.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-model href="ddr-livres.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="book" xml:id="ddr19400430mds" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mission ou démission de la Suisse</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
<biblStruct type="book">
	<monogr>
		<author>
			<forename>Denis de</forename>
			<surname>Rougemont</surname>
		</author>
		<title level="m">Mission ou démission de la Suisse</title>
		<ptr target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19400430mds"/>
		<idno type="callNumber">ddr19400430mds</idno>
		<imprint>
			<date when="1940-04-30">1940-04-30</date>
			<publisher>La Baconnière</publisher>
			<pubPlace>Neuchâtel</pubPlace>
		</imprint>
		<extent>
			<measure unit="page" quantity="217"/>
		</extent>
	</monogr>
	<note type="tags"><term type="tag">Livre</term></note>
</biblStruct>
        <bibl type="APA7"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, <hi><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19400430mds">Mission ou démission de la Suisse</ref></hi>, Neuchâtel, La Baconnière, 1940, 217 p.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1940"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  
  
  
  
  <xenoData type="CSL"><![CDATA[
{
    "type": "book",
    "call-number": "ddr19400430mds",
    "event-place": "Neuchâtel",
    "number-of-pages": 217,
    "publisher": "La Baconnière",
    "publisher-place": "Neuchâtel",
    "title": "Mission ou démission de la Suisse",
    "URL": "https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19400430mds",
    "author": [
        {
            "family": "Rougemont",
            "given": "Denis",
            "dropping-particle": "de"
        }
    ],
    "issued": {
        "date-parts": [
            [
                1940,
                4,
                30
            ]
        ]
    }
}
]]></xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <pb n="7" xml:id="p7"/>
        <head>Avertissement</head>
        <p>Ceci n’est pas un livre, mais un recueil de conférences et d’essais sur des sujets variés en apparence : protestantisme, culture, neutralité, fédéralisme et défense de la Suisse.</p>
        <p>Si je me décide à réunir ces textes — les uns « parlés », les autres écrits — c’est qu’ils ne sont pas dépourvus d’une certaine unité d’intention : ils sont tous nés d’un même souci de la personne et de son rôle dans la communauté ; et tous, ils s’adressent à la Suisse, ou pour mieux dire, ils s’adressent à des Suisses. Par une série de cercles concentriques, ils s’efforcent de <hi rend="i">situer</hi> notre mission dans l’Europe d’aujourd’hui.</p>
        <p>On trouvera tout d’abord une conférence sur <hi rend="i">le protestantisme créateur de personnes</hi>. C’est qu’avant de rien proposer, il convient de dire qui l’on est, de préciser au nom de quoi l’on parle ; et ce ne peut être, sérieusement, qu’au nom d’une foi. Je prends ce mot dans son sens le plus fort, et je veux bien qu’il doit compromettant. Une foi réelle est une raison de vivre et non point d’échapper à la vie. Ceci dit, je ne
<pb n="8" xml:id="p8"/>
crois pas un instant que pareille prise de position m’interdise de « causer » et de m’entendre avec les Suisses d’autres croyances. Bien au contraire ! Car les seuls entretiens féconds sont ceux où chacun se donne, dès le départ, en toute rigueur, pour ce qu’il est.</p>
        <p>Vient ensuite une conférence sur la <hi rend="i">Bataille de la culture</hi> : synthèse rapide des éléments sociaux, culturels et spirituels qui déterminent l’état présent de l’Europe, et situent notre action particulière dans l’évolution générale.</p>
        <p>Le reste du recueil est consacré à définir cette mission suisse, ses objectifs immédiats et lointains, ses limites et sa vraie grandeur. Je ne donne ici que des vues générales et quelques directions de pensée. Ce n’est pas suffisant, mais c’est urgent. C’est de quoi nous manquons le plus, et j’ajouterai : c’est de quoi nous savons le moins que nous manquons dangereusement. Nous avons bien assez de techniciens, de spécialistes et de « compétences » : leur travail est indispensable, mais il ne saurait être utile que s’il est <hi rend="i">orienté</hi> d’emblée par une vision générale du monde, et du rôle de la Suisse dans le monde. Soyons modestes, c’est entendu. Nous ne sommes pas les mentors de l’Europe. Mais n’allons pas confondre cette modestie, dont Spitteler parlait si noblement, avec la vue bornée des
<pb n="9" xml:id="p9"/>
« réalistes », le scepticisme et la lâcheté civique. Il est, dans l’histoire des nations, des heures où l’utopie la plus nocive est justement le petit réalisme ; des heures où toute vue courte est une vue fausse ; où la prudence est la pire imprudence.</p>
        <p>Que cette heure ait sonné pour la Suisse, qu’il soit temps de voir grand et d’oser, au sein d’un grand péril et d’un beau risque, c’est la pensée qui anime tous ces essais.</p>
        <p>L’épreuve des armes nous attend peut-être ; mais nous courons déjà l’épreuve des âmes. Or le courage qu’il y faut n’est pas seulement celui de résister : il est d’abord celui de se risquer.</p>
        <quote>
          <l>Je demandai à l’homme qui se tenait à la porte de l’année : « Donne-moi une lumière afin que je puisse aller avec sécurité dans l’inconnu. » Il répondit : « Va dans l’obscurité et mets tes mains dans les mains de Dieu. Ce sera plus sûr pour toi qu’une lumière et qu’un chemin que tu connaisses. »<note place="bottom">Vers d’un poète anglais, cités par le roi Georges VI en conclusion de son message de Noël 1939.</note></l>
        </quote>
        <p rend="right">D. R.</p>
        <p rend="right">Berne, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1940.</p>
      </div>
      <div n="1." type="chapter">
        <pb n="11" xml:id="p11"/>
        <head>Le protestantisme créateur de personnes<note place="bottom">Conférence prononcée au mois de janvier 1939 dans les aulas des universités de Neuchâtel, Lausanne et Genève, sous les auspices des <hi rend="i">Amis de la pensée protestante</hi>, ainsi qu’à l’aula de l’Université de Bâle, sur la demande de l’Association générale des étudiants de cette ville.</note></head>
        <p>Je souhaite que beaucoup d’entre vous, apercevant le titre de cette conférence, aient ressenti quelque méfiance. Je souhaite que beaucoup aient tenu le petit raisonnement que voici : Pour les réformateurs, l’homme devant Dieu égale zéro. Pour les modernes, un protestant égale une personnalité. Que peut bien signifier cette contradiction affligeante ?</p>
        <p>Je serais heureux que la question vous ait paru curieuse, ou peut-être grave, ou en tout cas digne de réflexion, car c’est à elle précisément que je me propose de répondre ici.</p>
        <p>Comment passer du zéro de l’homme devant
<pb n="12" xml:id="p12"/>
Dieu à la valeur infinie de la personnalité ? Comment passer de notre théologie à notre histoire ? Qu’est-ce que cette personnalité dont la valeur varie si curieusement entre zéro et l’infini, et dont tant d’auteurs incroyants nous font une gloire peut-être intempestive ?</p>
        <p>Le problème est, je crois, d’autant plus actuel que les menaces qui pèsent aujourd’hui sur l’Église, et sur la civilisation dite chrétienne, incitent beaucoup de nos contemporains à se tourner vers le passé pour y trouver le réconfort d’anciennes victoires, d’exemples édifiants. Déconcertés par l’ampleur de l’attaque qui se prépare contre le monde chrétien, beaucoup, jusque parmi les incroyants, sentent le besoin de reprendre pied sur les vieilles bases spirituelles, rudes et monumentales, posées par les Pères de l’Église, des Apôtres jusqu’à Luther. Devant le danger, ils serrent les rangs. Ils se mettent à compter leurs forces, à recenser tous leurs appuis. Et c’est sans doute à ce désir de certitude renouvelée, à ce désir de retrouver confiance en soi, que je devais répondre en exaltant ici le protestantisme créateur de personnalités, ou défenseur d’une certaine dignité humaine.</p>
        <p><pb n="13" xml:id="p13"/>
Eh bien, je ne vois aucune raison de décevoir une telle attente. Mais attention ! Cette interrogation pressante, il ne s’agit pas de lui offrir n’importe quelle réponse flatteuse ou approximative. Et ce besoin de certitude, il s’agit de le combler <hi rend="i">en vérité</hi>. La menace est sérieuse, les événements de septembre et toute la suite l’ont fait voir aux plus optimistes<note place="bottom">Il s’agit de septembre 1938 : « la paix de Munich ».</note>. En Russie, en Allemagne, en Italie, l’attaque est déjà déclenchée. Elle nous atteint déjà par contrecoup, et il est sage de s’attendre à bien pire. C’est donc le moment ou jamais de se montrer très rigoureux dans le choix des moyens de défense.</p>
        <p>Et, par exemple, si beaucoup sont prêts à louer la Réforme d’être une école de personnalités, donc un rempart contre la barbarie, c’est le moment pour nous de préciser comment, pourquoi, <hi rend="i">dans quel esprit</hi> surtout le protestantisme est effectivement cela.</p>
        <p>Depuis une dizaine d’années, une discussion générale s’est instituée sur les notions de personne, d’individu et de personnalité. Il existe un mouvement personnaliste qui a pris pour tâche de
<pb n="14" xml:id="p14"/>
démêler ces notions et de fonder sur elles un ordre social renouvelé. Des philosophes tels que Maritain du côté catholique, Berdiaef du côté orthodoxe, un certain nombre de jeunes protestants, beaucoup d’agnostiques aussi, se sont efforcés de montrer l’importance concrète d’une définition de la personne pour toute action dans la cité<note place="bottom">En Suisse, Emil Brunner (<hi rend="i">Der Mensch im Widerspruch</hi>), et Gonzague de Reynold (<hi rend="i">Conscience de la Suisse</hi>).</note>. Ces discussions, souvent encombrées de jargon philosophique, peuvent apparaître byzantines au grand public. Il n’en reste pas moins que le mot d’ordre « Défense de la personne humaine » est devenu le slogan par excellence des hommes d’État démocratiques. Tout cela ne va pas sans équivoques. Les dissiper me paraît une tâche d’une importance particulière pour notre pensée réformée. Car il se trouve que nous passons, nous protestants, tantôt pour les fermes soutiens de la personnalité, tantôt pour de dangereux individualistes. C’est donc vraiment de nos affaires qu’il s’agit dans cette discussion. Nous y avons notre mot à dire, peut-être même avant quiconque, si l’on veut éviter les pires malentendus.</p>
        <p><pb n="15" xml:id="p15"/>
Je ne reprendrai pas ici les distinctions <hi rend="i">théoriques</hi> que l’on a proposées entre individu, personne et personnalité. Je préfère illustrer ces notions par des exemples historiques susceptibles de faire image. Si nous remontons aux origines, si nous cherchons comment sont apparues dans l’Histoire les notions d’individu et de personne, et les systèmes qui s’y opposent, nous verrons mieux comment se situe la Réforme dans l’évolution de l’Europe, et quel principe central elle doit y incarner, de nos jours sans doute plus que jamais.</p>
        <p>Prenons d’abord l’individu. Contrairement à ce que peut nous faire croire une certaine polémique réactionnaire, l’individu n’est pas une invention du siècle des Lumières et de la Déclaration des droits de l’homme. C’est une invention grecque, et sa naissance signale la naissance même de l’hellénisme. L’individu, c’est l’homme de la tribu qui tout d’un coup se met à réfléchir <hi rend="i">pour son compte</hi>, et qui, de ce fait même, se distingue du groupe naturel, et s’isole. Le groupe primitif, la tribu, est lié par le lien du sang, des morts communs, et par celui de la terreur sacrée. C’est autour d’un tabou et autour des tombeaux, objets
<pb n="16" xml:id="p16"/>
d’effroi, que se rassemble la société primitive. Ce qu’elle adore, c’est ce qu’elle craint, c’est ce qui la terrorise. Une société ainsi formée a pour caractère distinctif l’intolérance radicale. (On ne discute pas ce qui est sacré.) De plus, elle est radicalement grégaire et xénophobe. Mais supposez maintenant qu’un des membres de la tribu se mette à raisonner à part soi. Raisonner, c’est d’abord douter, et c’est bientôt se révolter. L’homme qui raisonne, c’est l’homme qui cherche à échapper à la terreur originelle, aux liens sacrés du groupe, et par là même à son principe de tyrannie. Ce mouvement d’arrachement au sacré sombre, à l’empire des morts, ce mouvement de dissolution de la communauté primitive, c’est la naissance même de la Grèce. Sur le fond indistinct des peuplades indo-germaniques, les Grecs sont les premiers à se détacher, à prendre figure, donc à s’individualiser. Dans la tribu primitive, certains hommes se <hi rend="i">singularisent</hi> : on les considère comme des criminels, car ils ont profané l’élément sacré du groupe. On les expulse : voilà les premiers individus.</p>
        <p>Ceci est important : à l’origine, individu est synonyme de criminel.</p>
        <p><pb n="17" xml:id="p17"/>
Mais peu à peu, ces individus se groupent pour constituer de nouvelles communautés (les thiases) comparables à la cité au sens moderne. Alors que la tribu était liée par des liens d’<hi rend="i">origine</hi> — le sang, la famille — la cité est fondée sur l’intérêt commun et les contrats. Alors que la morale de la tribu dicte des devoirs sacrés, dans la cité on parle de droits. Tous les membres de la tribu devaient agir de la même manière minutieusement prescrite par les usages, et toute contravention entraînait l’exécration ou la mort. Dans la cité, bien au contraire, chacun cherche à se <hi rend="i">distinguer</hi>. On met son point d’honneur à faire mieux que le voisin, ou tout au moins à faire autrement que lui. On se veut autonome et conscient. La définition la plus noble de l’individu nous est fournie à ce moment par Socrate, lorsqu’il nous dit : <hi rend="i">Connais-toi toi-même</hi>, c’est-à-dire : prends conscience de ton existence individuelle, libère-toi des déterminations sacrées et obscures. Peut-être peut-on rapprocher cette tendance morale de celle qui poussa les physiciens de la Grèce à créer la notion d’atome, les philosophes à formuler le principe d’individuation, les législateurs et les artistes à concentrer leur attention sur l’homme
<pb n="18" xml:id="p18"/>
et son destin particulier. D’où le héros, d’où la statue, d’où le tragique (Antigone s’opposant aux décisions sacrées de l’État) ; — d’où les notions de gloire et de record. Et Alcibiade coupe la queue de son chien pour qu’on parle de lui, qu’on le <hi rend="i">distingue</hi>. C’est là encore une assez bonne définition de l’individu…</p>
        <p>Toutefois ce mouvement centrifuge par rapport à la communauté d’origine, s’il se confond d’abord, soulignons-le, avec l’intelligence et la raison, ne tarde pas à affaiblir les liens sociaux. Il s’oriente vers l’anarchie. À ce moment, se produit fatalement ce que j’appellerais un sentiment de <hi rend="i">vide social</hi>. C’est une sorte d’angoisse diffuse d’où naît l’appel à une communauté nouvelle et plus solide, où l’individu isolé retrouve des contraintes qui le rassurent, et l’État sa puissance matérielle.</p>
        <p>C’est <hi rend="i">Rome</hi> alors, c’est l’Empire romain qui nous donnera le symbole éternel de cette réaction collective. La victoire de Rome sur la Grèce, symboliquement interprétée, c’est la victoire de l’étatisme sur l’individualisme social. L’État romain, rural et militaire, avec son appareil rigide, devait fatalement triompher d’une Grèce que nous dirions « atomisée ». Le vide social créé par
<pb n="19" xml:id="p19"/>
l’individualisme est toujours un appel à l’État dictatorial. Et cet État aux cadres géométriques, avec son armée, sa bureaucratie, sa police, fonctionnera d’ailleurs d’autant plus facilement qu’il n’aura plus affaire qu’à une poussière d’individus déracinés, n’offrant plus de résistance appréciable. Vous voyez qu’entre individualisme et dictature, l’opposition n’est qu’apparente : en réalité, il y a de l’un à l’autre un lien de cause à effet, ou plus exactement, de succession fatale. L’individu ne s’oppose à l’État qu’à la manière dont le vide s’oppose au plein : plus le vide est absolu, plus l’appel est puissant. <hi rend="i">À bien des égards, l’étatisme ne fait qu’achever le processus de dissolution sociale commencé par l’individualisme</hi>. L’individu s’était abstrait du groupe naturel ; l’État liquide les groupes naturels subsistants, atomise encore plus la société, afin qu’aucune structure organique ne s’oppose plus à son action d’unification, de « mise au pas ». C’est avec la poussière des individus que l’État fera son ciment. Diviser pour régner, déraciner pour mieux discipliner, cela seul permet de constituer un bloc puissant vis-à-vis de l’extérieur ; un bloc qui prend l’allure d’une armée. Le vice d’un tel
<pb n="20" xml:id="p20"/>
système, c’est qu’il stérilise peu à peu toutes les initiatives vivantes, et qu’il finit par s’effondrer sous le poids de son appareil dévorateur. Et cela ne manque pas de se produire lorsque la majorité des citoyens se trouvent réduits à l’état de fonctionnaires ou de soldats. Telle est l’histoire de la décadence de Rome.</p>
        <p>Le type d’homme que suppose l’état romain, c’est donc l’individu embrigadé, le fonctionnaire ou le soldat, l’homme qui n’existe que par son rôle social, par sa fonction dans la cité. C’est celui-là qui sera nommé juridiquement la <hi rend="i">persona</hi>. Ce mot qui désignait à l’origine le masque de l’acteur, signifiera bientôt le « rôle » que joue le citoyen. Dans l’Empire, tout homme n’est pas une <hi rend="i">persona</hi>, il s’en faut. Les esclaves, par exemple, qui forment les deux tiers de la population, ne sont pas des personnes, puisqu’ils ne jouent pas de rôle dans les rouages de l’État. Il est important de rappeler ce sens romain du mot personne. Je le traduirais volontiers en langage moderne par le terme de <hi rend="i">soldat politique</hi>. Nous allons le voir se transformer substantiellement dans le vocabulaire chrétien.</p>
        <p><pb n="21" xml:id="p21"/>
Car voici le moment décisif de notre histoire. La Grèce individualiste a triomphé de la communauté barbare du sang. Mais plus tard elle a sombré dans l’anarchie. Et à son tour, la Rome étatique s’écroule sous son propre poids. De nouveau se reforme un vide social, une angoisse, un appel à une communauté. L’anarchie et la tyrannie, successivement, ont fait faillite. Quelle sera la nouvelle société ?</p>
        <p>En ce point de l’évolution, dans cette angoisse, deux solutions paraissent possibles. Ou bien l’on cherche à recréer la communauté primitive, à base de sang et de liens sacrés : c’est une régression vers la barbarie, mais qui flatte les instincts et les passions, et satisfait le rêve nostalgique d’un retour à la nature, d’une fraternité plus charnelle, d’une communion avec la masse dans le mystère des origines : souvenirs, mythologies, rites magiques, culte ancestral ou religion d’État. C’est là ce que j’appellerai une <hi rend="i">communauté régressive</hi>.</p>
        <p>L’autre possibilité de communauté, c’est celle qu’imagine l’être spirituel. C’est l’espoir d’une société d’un type absolument nouveau, qui ne soit pas fondée sur les contraintes du passé, ni
<pb n="22" xml:id="p22"/>
sur des lois, mais sur l’attente commune et enthousiaste d’un au-delà libérateur. Ce n’est plus le rêve du retour aux origines, c’est le rêve d’un avenir éternel, d’une révélation inouïe. Il s’agit donc de l’attente d’une <hi rend="i">communauté progressive</hi>.</p>
        <p>La réalisation historique de la première possibilité s’est amorcée dès la fin de la République romaine, quand César est devenu un dieu. Et c’est l’échec de cette religion d’État, confondu avec l’échec plus général d’une société bureaucratisée, qui a permis et préparé le triomphe du christianisme. Mais je demeure persuadé que la seule <hi rend="i">possibilité</hi> d’une communauté progressive n’eût pas suffi à éveiller la volonté de la réaliser et de la faire sortir de l’utopie.</p>
        <p>Il fallut qu’un <hi rend="i">fait</hi> historique, qu’un <hi rend="i">acte</hi> vînt transformer cette possibilité en une vision immédiate et dynamique. Et ce fait, c’est l’événement central de toute l’Histoire, la seule nouveauté absolue de tous les temps : l’incarnation de Dieu dans l’homme fondant une société absolument nouvelle : l’Église.</p>
        <p>Qu’est-ce que l’Église primitive, du point de vue sociologique où je me place ici ? C’est une
<pb n="23" xml:id="p23"/>
communauté spirituelle formée d’un grand nombre de petites communautés locales, que l’on pourrait appeler d’un terme moderne : des cellules. Ces communautés ne sont pas fondées sur le passé ni sur des origines communes. « Il n’y a plus ni Juif ni Grec », écrit saint Paul. Elles ne tiennent compte ni de la race, ni des traditions, ni du rang social : on y trouve des esclaves et des citoyens riches. Leur lien n’est pas terrestre : il est dans l’au-delà. Leur chef n’est pas terrestre : il s’est assis au Ciel à la droite de Dieu. Leurs ambitions non plus ne sont pas terrestres, car ce qu’elles attendent, c’est la fin des temps. Et cependant, ces communautés étranges constituent bel et bien les germes d’une société véritable. Elles ont leur organisation sociale, leurs chefs locaux, leurs hiérarchies, leurs assemblées. Ceux qui en deviennent membres y reçoivent une assistance matérielle, mais ils y trouvent aussi des possibilités de servir leurs frères. Ils se voient donc libérés, et du même coup engagés dans un corps social nouveau. Prenons le cas de l’esclave qui devient chrétien. Alors que l’État romain lui déniait toute activité libre et spontanée, l’Église lui rend sa dignité humaine d’<hi rend="i">individu</hi> en même temps que son
<pb n="24" xml:id="p24"/>
rôle actif de <hi rend="i">persona</hi>. Spirituellement, il se produit un phénomène parallèle : le païen qui se convertit se voit d’une part <hi rend="i">racheté</hi> de son péché ; et d’autre part, il reçoit une mission nouvelle, une vocation. Il devient le serviteur du Maître qui le libère.</p>
        <p>Ainsi, spirituellement et socialement, l’Église est une communauté d’hommes qui sont <hi rend="i">à la fois libres et engagés</hi>. Libérés par Celui qui les engage à son service, et engagés au service du prochain dans la mesure précisément où ils se sentent libérés par leur foi dans le Christ, leur Maître. Ces hommes nouveaux apparaissent donc comme des paradoxes vivants, et cependant nous savons bien que leur libération et leur service ne sont nullement contradictoires, n’étant que deux aspects complémentaires d’une seule et même réalité : la conversion.</p>
        <p>Tel est l’homme neuf, créé par l’Église chrétienne. Ce n’est pas l’<hi rend="i">individu</hi> grec, puisqu’il se soucie davantage de servir que de se distinguer. Et ce n’est pas non plus la <hi rend="i">persona</hi> du droit romain, puisque l’homme qui reçoit une vocation possède une dignité indépendante de son rôle social. Comment le baptiser ? Il faut un mot nouveau.</p>
        <p><pb n="25" xml:id="p25"/>
Ou plutôt non : c’est à un mot déjà connu que l’on aura recours, mais on va lui donner un nouveau sens.</p>
        <p>Pour désigner les relations constituant la Trinité, le Père, le Fils et le Saint-Esprit, les docteurs de l’Église grecque avaient adopté le terme romain de <hi rend="i">persona</hi>. C’est ce même terme qui va servir aux premiers philosophes chrétiens à désigner la réalité de l’homme dans un monde christianisé. Car cet homme, lui aussi, se trouve être à la fois autonome et en relation. Ainsi le <hi rend="i">mot</hi> avec son sens nouveau, et la <hi rend="i">réalité sociale</hi> de la personne, sont bel et bien des créations chrétiennes ou, pour mieux dire, des créations de l’Église chrétienne.</p>
        <p>Voici donc définis par leurs origines, et dans leur genèse historique, les maîtres mots de notre conception occidentale de l’homme : l’individu et la personne. Et vous voyez que la distinction entre ces deux vocables si courants, loin d’être une querelle byzantine, ne traduit rien de moins, dans les débuts, que la distinction entre l’homme naturel et l’homme chrétien.</p>
        <p>Ces bases étant posées, faisons dans nos pensées
<pb n="26" xml:id="p26"/>
un petit saut de quelques siècles, pour retomber tout à la fois dans l’époque de la Réformation et dans le sujet précis qui nous occupe.</p>
        <p>L’Église primitive a repris peu à peu l’héritage de l’Empire romain. Elle s’est peu à peu substituée aux cadres sclérosés du vieux régime. La capitale de l’Empire d’Occident, ses hiérarchies, sa centralisation, sa structure unitaire, et même ses formes liturgiques, tout cela fait partie intégrante de la chrétienté médiévale. Or, cette collusion peut-être inévitable de l’Église et de l’Empire temporel, recréa, tout au long du Moyen Âge, une sorte de communauté sacrée, de société sacrale d’allure collectiviste. Il fallait le prévoir. En effet, la personne chrétienne était une sorte de paradoxe : elle unissait l’individu libre et la <hi rend="i">persona</hi> ou fonction sociale, dans un composé original dominé par la foi. Si la foi venait à disparaître ou à s’altérer, la communauté fondée sur la personne courait le danger d’une double déviation : d’une part vers l’individualisme, d’autre part vers le collectivisme. C’est à cette seconde déviation que succomba la société au Moyen Âge. « L’homme médiéval, écrit Burckhardt, ne se connaissait plus que comme race,
<pb n="27" xml:id="p27"/>
peuple, parti, corporation, famille ou sous tout autre forme générale et collective. » C’est-à-dire que la collusion de l’Église et du pouvoir politique tendait à opprimer la liberté de la personne, en absorbant celle-ci de plus en plus dans des engagements séculiers, considérés de nouveau comme sacrés.</p>
        <p>Or, toutes les fois que l’élément <hi rend="i">sacré</hi> reparaît dans une société et tend à s’imposer par la force, comme ce fut le cas dès le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on se retrouve dans une situation quelque peu analogue à celle des débuts de la Grèce, en ce sens qu’une révolte de l’individu ne tarde pas à se manifester. Cette révolte, c’est la Renaissance.</p>
        <p>Elle apparaît d’abord en Italie, un siècle au moins avant la Réforme. Et l’on peut la caractériser par quelques traits qui rappelleront ma description de la Grèce individualiste. L’individu de la Renaissance est d’abord un révolté qui oppose ses besoins propres aux dogmes sacrés de la collectivité. Il revendique le droit de discuter, c’est-à-dire le libre examen de toutes choses. Il est assoiffé de gloire et de richesse, de sa propre gloire, et de sa propre richesse, fussent-elles acquises aux dépens de sa famille et de sa cité, aux dépens même de la vie d’autrui. Un grand
<pb n="28" xml:id="p28"/>
nombre de crimes furent commis dans l’Italie du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à seule fin d’acquérir de la renommée. Et les pirates siciliens, fondateurs du capitalisme commercial, sont souvent cités comme les premiers types d’individus au sens moderne. Nous retrouvons ici cette liaison mystérieuse entre la naissance de l’individu et le crime social. Enfin l’individu de la Renaissance se livre à une activité toute nouvelle : l’expérimentation scientifique libre. Tout cela relève d’une seule et même volonté : celle de <hi rend="i">profaner</hi> le sacré collectif et ses tabous, afin de s’affirmer libre et sans responsabilité par rapport à la société. Qu’il s’agisse de libre examen, de crimes, de soif de gloire et de richesses, ou d’expériences telles que la dissection du corps humain, c’est toujours une <hi rend="i">profanation</hi> que l’on opère. Du moins ces gestes sont-ils ressentis comme tels à cette époque.</p>
        <p>Or il est évident que cet individualisme est un retour du paganisme <hi rend="i">grec</hi>. Mais il est non moins évident qu’il représente une réaction inévitable à la déviation <hi rend="i">romaine</hi> de la communauté catholique<note place="bottom">À partir de la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle surtout.</note>. Entre ces deux déviations, contre
<pb n="29" xml:id="p29"/>
l’oppression collective et contre la révolte de l’individu, ce qui va se dresser pour proclamer les droits et les devoirs de la personne chrétienne — c’est la Réforme.</p>
        <p>Nous touchons au cœur même du sujet.</p>
        <p>Qu’on m’entende bien : je ne prétends pas annexer ici la Réforme à la cause personnaliste. Bien au contraire : je vais essayer de vous montrer ce que pourrait et devrait être un personnalisme inspiré de la Réforme.</p>
        <p>Calvin ni Luther n’ont parlé de la personne en soi. Ils n’ont pas fait une théorie personnaliste, ils ne paraissent même pas avoir entrevu la possibilité ou l’intérêt d’un tel problème. Mais ils ne parlent pas non plus de l’individu ou de la collectivité, et cependant toutes les réalités que désignent ces termes sont présentes, et sont en conflit à l’époque de la Réforme. Essayons de les dégager sommairement.</p>
        <p>Le but unique des réformateurs était de restaurer la fidélité de l’Église à la Parole de Dieu. Jamais ils n’ont admis d’être présentés comme des novateurs. « <hi rend="i">Nous nous sommes efforcés</hi>, écrit Calvin, <hi rend="i">de ne pas mettre nos opinions personnelles</hi>
<pb n="30" xml:id="p30"/>
<hi rend="i">à la place de l’exposition simple et fidèle de la pure Parole de Dieu.</hi> » Du point de vue qui nous intéresse ici, je dirai que l’œuvre de Calvin a consisté <hi rend="i">essentiellement</hi> à restaurer la doctrine de l’Église, de même qu’elle a consisté <hi rend="i">accidentellement</hi>, dans le plan politique, à combattre sur deux fronts : d’une part contre l’absolutisme du pouvoir, d’autre part contre l’anarchisme. L’absolutisme, c’était le vice du Moyen Âge, confondant l’autorité spirituelle et le pouvoir temporel. L’anarchisme, c’était la révolte de la Renaissance, et les sectes d’illuminés, c’est-à-dire l’individualisme social et religieux. Calvin combat les deux tendances non point pour des raisons politiques, mais pour sauver l’Église véritable, car, écrit-il, « <hi rend="i">si personne n’allait au-devant pour rembarrer ces deux vices, toute la pureté de la foi serait confuse</hi>. »</p>
        <p>L’Église primitive était une communauté spirituelle de personnes, d’hommes nouveaux, à la fois libres et engagés, constituant une multitude de communautés locales. Telles seront à nouveau les Églises réformées. Point de centralisation, point de capitale, point d’unification formelle et forcée. Dès le début, la Réforme considère comme normales les diversités organiques. Par exemple,
<pb n="31" xml:id="p31"/>
Calvin n’a jamais prétendu unifier les constitutions ecclésiastiques des villes où il avait une autorité immédiate, Strasbourg et Genève. Le problème ne se pose même pas. Les Églises locales s’organiseront en fédérations, délégueront des députés à des synodes, et il n’y aura pas de pape pour unifier temporellement toutes ces cellules vivantes, autonomes et solidaires. Elles ont leur véritable unité en Christ, et dans la communion des saints. Ici-bas, l’Église une et sainte, l’<hi rend="i">Una Sancta</hi>, le Corps de Christ, nous apparaît, selon les propres termes de Calvin, dans la diversité « <hi rend="i">des Églises et ses personnes particulières</hi> ». Car non seulement il y a plusieurs Églises, mais à l’intérieur de chaque Église locale, il y a diversité des personnes particulières, c’est-à-dire des <hi rend="i">vocations</hi>.</p>
        <p>Avec ce terme, Calvin n’ajoute rien à la réalité de l’homme chrétien, du membre de l’Église, mais il apporte une précision capitale à la définition de la personne. À tel point que je dirais volontiers que la définition protestante de la personne, c’est la vocation.</p>
        <p>La <hi rend="i">persona</hi> romaine, c’était le rôle joué par un individu dans le plan de l’<hi rend="i">État</hi>. La personne chrétienne, ce sera le rôle que <hi rend="i">Dieu</hi> attribue à
<pb n="32" xml:id="p32"/>
chaque homme dans Son plan. Notez bien que nous retrouvons ici le paradoxe essentiel de la personne : à la fois libre et engagée, distincte et reliée à nouveau. Car le rôle que Dieu attribue à un homme distingue cet homme, l’isole, mais en même temps le remet en communication avec son prochain. Ainsi <hi rend="i">la dignité de chaque individu est garantie non pas du seul fait qu’il existe</hi> physiquement, mais du fait qu’il peut incarner une volonté particulière de Dieu. Et dès lors, cet homme n’a pas seulement le droit d’être respecté par l’État, il a surtout le devoir d’agir, en tant qu’il est chargé d’une responsabilité unique dans la société, à sa juste place. Notons que si la personne doit être respectée par l’État, ce n’est pas en vertu d’on ne sait quel « droit naturel » à la désobéissance ! Calvin précise que l’État, quel qu’il soit, doit être obéi par chacun. Mais il ajoute une restriction mémorable, qui figure en particulier dans le serment des pasteurs de Genève, et dont l’actualité vous frappera certainement. « <hi rend="i">Je promets</hi>, dit le pasteur, <hi rend="i">de servir la Seigneurie et le peuple de telle manière que par cela je ne sois nullement empêché de rendre à Dieu le service que je lui dois par ma vocation.</hi> » C’est à ma connaissance le seul texte constitutionnel
<pb n="33" xml:id="p33"/>
existant, qui puisse être qualifié de personnaliste, au sens précis où je l’entends.</p>
        <p>Diversité des Églises, fédération de ces diversités, multiplicité des vocations personnelles : tout cela, Calvin l’a voulu dans un plan strictement ecclésiastique, c’est vrai. Mais il était inévitable et juste que ce <hi rend="i">type de relations</hi> influençât peu à peu toutes les autres relations humaines, et en particulier les relations politiques. Toute l’histoire de l’Europe serait à refaire à partir de cette constatation : que les formes et structures des Églises ont toujours <hi rend="i">précédé</hi>, et ont en quelque sorte <hi rend="i">contaminé</hi> les formes et structures politiques. Nous en verrons quelques exemples un peu plus loin. Quelle fut donc la traduction politique de la doctrine calvinienne de l’Église et des vocations personnelles ? Je n’hésite pas à le dire : c’est le <hi rend="i">fédéralisme</hi>.</p>
        <p>Cette thèse pourra paraître un peu forcée à certains historiens méticuleux. Mais elle devient presque évidente dès que l’on réfléchit aux deux questions suivantes : quels furent les régimes qui persécutèrent la Réforme ? Et quelle fut l’action historique des hommes d’État de la Réforme calviniste ?</p>
        <p><pb n="34" xml:id="p34"/>
Partout, et dès le début, l’obstacle principal à la Réforme, ce fut l’absolutisme, la passion unitaire et centralisatrice, tant chez les papes que chez les princes. Et partout, les chefs protestants quand ils le purent, proposèrent au contraire des plans d’allure et d’intention nettement fédéralistes.</p>
        <p>L’absolutisme, la collusion des pouvoirs politiques et spirituels, nous les trouvons chez un Charles-Quint, chez un Philippe II d’Espagne, et en France dans le parti des Guise, dans la Ligue. Plus tard, c’est ce même esprit qui obtiendra que Louis XIV révoque l’édit de Nantes, au nom du mot d’ordre unitaire : une foi, une loi, un roi. Et l’on célébrera « la France toute catholique sous le règne de Louis le Grand », c’est-à-dire la France « mise au pas » par l’homme qui dit : « l’État, c’est moi » ; la France synchronisée, centralisée, déjà presque totalitaire, et vidée de ses meilleures forces créatrices. Mais dès que le parti protestant relève la tête, en tous pays, nous le voyons adopter une politique toute différente. Il ne tombe jamais dans le piège d’opposer à l’absolutisme romain un absolutisme réformé. Au contraire. Qu’il s’agisse de la Transylvanie convertie
<pb n="35" xml:id="p35"/>
au calvinisme et qui devient l’âme de la résistance au centralisme des Habsbourg, qu’il s’agisse des Provinces-Unies des Pays-Bas ; qu’il s’agisse des fédérations de défense constituées par les huguenots ; ou de nos jours, bien que d’une manière plus vague, des États-Unis d’Amérique et de l’Empire anglais avec ses libres Dominions, — partout l’on voit les protestants revendiquer et appliquer un système politique souple et vivant, respectueux des diversités, c’est-à-dire fédéraliste. Les synodes réformés de France, vers la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, préconisèrent à plusieurs reprises des projets d’organisation fédérative du Royaume, comportant une large autonomie des communes à la base, et au sommet, le contrôle du pouvoir royal par un organe plus ou moins inspiré du stathoudérat hollandais. Et n’est-ce pas le huguenot Sully qui, le premier, sous Henry IV, conçut le « Grand Dessein » d’une fédération européenne ? Certes, les historiens attribuent à ces faits des causes politiques précises. Ils disent que la Réforme a triomphé surtout dans les petits États qui éprouveraient le besoin de se fédérer contre l’Empire et contre Rome, et cela se vérifie souvent au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais je
<pb n="36" xml:id="p36"/>
maintiens que la cause profonde de la tendance fédéraliste protestante <hi rend="i">jusqu’à nos jours</hi>, est d’ordre proprement spirituel. C’est bien le même état d’esprit qui explique à la fois le respect des diversités en politique, et le respect des personnes dans la vie privée. L’un entraîne l’autre, l’un ne va pas sans l’autre.</p>
        <p>Nous pouvons le vérifier d’une autre manière encore. Qui dit respect des personnes, dit préoccupation de les éduquer. Et vous savez que les problèmes d’éducation furent dès le début le grand souci des réformés. Calvin fonde le Collège de Genève en pleine période de guerre, dans une ville assiégée. Par contre, on sait que les jésuites, triomphant dans les pays absolutistes, ne passent point pour avoir favorisé très sérieusement le libre développement des vocations chez leurs élèves… Mais je m’en voudrais d’insister sur cet exemple qui me ferait la part trop belle. Contentons-nous de le poser comme un repère. Ce que je voulais dégager, c’est <hi rend="i">que la doctrine réformée prédispose les peuples protestants à comprendre et à soutenir les régimes fédéralistes</hi>.</p>
        <p>L’homme ne vaut rien par lui-même, dit Calvin, mais il vaut plus que tout, plus que l’État lui-même,
<pb n="37" xml:id="p37"/>
dans certains cas, par le fait de sa vocation. C’est à cause de sa vocation qu’il est à la fois libre et engagé, autonome et pourtant responsable au sein de la communauté. Ainsi le citoyen calviniste, qui vit profondément et quotidiennement cette doctrine peut-il comprendre mieux que tout autre le paradoxe politique du fédéralisme : la liberté de chacun dans une action commune, l’équilibre vivant des tons complémentaires, l’union dans la diversité.</p>
        <p>Maintenant que voici définies, ou plutôt illustrées d’exemples historiques, certaines notions fondamentales telles que l’individu et la personne, abordons notre siècle et l’histoire présente. Car en définitive, c’est de cela qu’il s’agit. L’histoire n’est jamais qu’un tremplin pour mieux sauter en plein cœur de l’actuel.</p>
        <p>Comment situer dans l’Europe d’aujourd’hui les positions civiques de la Réforme et sa morale ?</p>
        <p>Calvin, vous le savez, ne s’est jamais préoccupé de la forme des gouvernements. Il insiste à maintes reprises sur le fait que monarchies, oligarchies et républiques sont également voulues de Dieu et
<pb n="38" xml:id="p38"/>
doivent être obéies comme telles. Une fois cependant il marque une préférence, mais de l’ordre le plus général. C’est lorsqu’il écrit : « <hi rend="i">Le meilleur état de gouvernement est celui-là où il y a une liberté bien tempérée et pour durer longuement.</hi> » Il me semble que le spectacle de l’Europe contemporaine donne raison au réformateur. Et je ne crois pas être infidèle à sa pensée en y ajoutant cette précision : ce n’est pas la forme d’un État qui compte, mais bien la condition qu’il ménage à l’Église, et l’idée de l’homme qu’il suppose.</p>
        <p>C’est en nous plaçant à ce double point de vue : condition de l’Église et conception de l’homme, que nous pourrons le mieux départager les deux groupes de régimes qui s’affrontent aujourd’hui. Le premier groupe est celui des nations qui respectent l’Église et la personne. Nous y trouvons des formes de gouvernement aussi disparates que possible : d’abord les cinq monarchies protestantes du Nord : Scandinavie, Pays-Bas, Angleterre ; puis l’unique monarchie catholique, celle des Belges ; les quatre monarchies orthodoxes des Balkans ; trois républiques démocratiques seulement, la Suisse, la Finlande et la France ; et enfin trois semi-dictatures : Pologne, Hongrie et
<pb n="39" xml:id="p39"/>
Portugal. (On ose à peine parler des Tchèques, déjà plus qu’à moitié colonisés<note place="bottom">Je rappelle que ce texte date de janvier 1939. L’occupation de Prague eut lieu en mars.</note>.)</p>
        <p>En face de ce groupement hétérogène quant à la forme, sinon quant à l’esprit, se dresse le bloc des trois États totalitaires — que menace de rejoindre l’Espagne. Laissons de côté les différences politiques que l’on pourrait marquer entre ces trois États : d’abord parce que ce n’est pas notre sujet, ensuite parce que ces différences, qui ne le voit, s’atténuent d’année en année<note place="bottom">Même rappel que ci-dessus. Le « Pacte d’acier » s’étant révélé un pacte ordinaire, les amis de l’Italie ont eu plutôt tendance, durant les premiers mois de la guerre, à souligner ce qui la distingue des autres dictatures.</note>. Ce qu’il nous importe de souligner ici, ce sont deux traits évidemment communs à ces régimes : leur opposition brutale au christianisme <hi rend="i">dès qu’ils sont assez forts pour lever le masque</hi>, et leur mépris de la personne. Voici, à mon avis, les causes de ces deux phénomènes.</p>
        <p>En Russie, en Allemagne, à Rome et en Espagne, la distinction entre l’Église et l’État n’avait jamais été établie d’une manière satisfaisante. Le tsar par exemple, était à la fois chef de
<pb n="40" xml:id="p40"/>
l’État et chef de l’Église : c’est ce qu’on nomme le césaropapisme. D’autre part, ses décisions politiques étaient fortement influencées par le clergé : c’est ce qu’on nomme la théocratie. Les trois autres pays que je viens de nommer souffraient, eux aussi, à des degrés divers, et pour mille raisons très complexes, de l’un ou de l’autre de ces maux. La coupure entre le spirituel et le temporel n’y était pas faite au bon endroit, ou mal faite, ou pas faite du tout. <hi rend="i">Il en résultait, dans le peuple, le sentiment que l’État et l’Église formaient un tout et constituaient à eux deux le Pouvoir</hi>. Renverser l’un, c’était donc fatalement s’attaquer à l’autre. Et le chef de la révolution triomphante dans chacun de ces pays, se trouvait comme contraint par le sentiment général de reprendre à son compte <hi rend="i">à la fois</hi> l’autorité d’un chef d’Église et le pouvoir d’un chef d’État. Chacun sait qu’une Révolution copie toujours inconsciemment la structure du pouvoir qu’elle vient de renverser. Ainsi les jacobins se firent centralistes comme les rois. Ainsi encore Staline et Hitler se firent césaropapistes comme les régimes qu’ils venaient d’abattre, et même beaucoup plus rigoureusement, car la religion dont ils étaient les chefs était
<pb n="41" xml:id="p41"/>
une religion de guerre, possédant toute la virulence des corps chimiques à l’état naissant.</p>
        <p>D’autre part, l’instauration de ces régimes tyranniques fut largement facilitée, et même appelée, par l’absence dans tous ces pays <hi rend="i">d’élites civiques</hi> conscientes de leur mission. Dans un essai publié en 1928, et intitulé l’<hi rend="i">Espagne invertébrée</hi>, le grand écrivain espagnol Ortega y Gasset n’hésite pas à comparer sous ce rapport l’Espagne et la Russie. « <hi rend="i">Fort différentes sur beaucoup de points, écrit-il, elles offrent ceci de commun qu’elles souffrent toutes les deux d’un manque évident et permanent d’individualités marquantes, … de personnalités autonomes</hi>. » Et de la sorte, Ortega laisse entendre que le destin de ces pays, du fait de ce qu’il nomme « l’absence des meilleurs », ne saurait être que l’absolutisme.</p>
        <p>Or, si nous nous rappelons que le calvinisme a toujours maintenu avec rigueur la distinction entre l’Église et l’État, et que d’autre part il a toujours favorisé le développement de la personne et donc la formation d’élites civiques actives, on comprendra sans peine le fait suivant qui, à ma connaissance, n’a jamais été signalé : c’est qu’il existe une forme de totalitarisme correspondant
<pb n="42" xml:id="p42"/>
à la Russie orthodoxe, une autre correspondant à l’Allemagne luthérienne, et deux autres correspondant à l’Italie et à l’Espagne catholiques, <hi rend="i">alors qu’il n’en existe point qui se doit développée en pays « calvinistes »</hi> ou simplement influencés par des éléments calvinistes, même laïcisés, comme c’est le cas de la France sous la Troisième République<note place="bottom">Qu’on ne déduise pas de ces remarques que les trois Églises citées sont <hi rend="i">responsables</hi> des trois mouvements totalitaires, mais bien que ces mouvements ont revêtu les erreurs de chacune de ces églises pour en faire la forme de leur doctrine. Encore le phénomène s’est-il limité aux <hi rend="i">grands</hi> pays. Les États balkaniques orthodoxes ne sont pas communistes ; les États scandinaves luthériens ne sont pas nationaux-socialistes ; la Belgique catholique n’est pas fasciste.</note>.</p>
        <p>Cela ne signifie pas, bien entendu, que le calvinisme ne puisse dévier lui aussi, et soit sans défauts. Mais cela signifie que ses défauts et déviations n’entraînent pas <hi rend="i">cette</hi> conséquence-là. Lorsque la religion orthodoxe grecque, par exemple, disparaît en tant qu’Église vivante, il reste dans le pays une empreinte césaropapiste, d’où l’État totalitaire. Mais lorsque le calvinisme cesse d’être une foi vivante, il laisse derrière lui une empreinte tout à fait différente : une forme d’individualisme. Nous aurons l’occasion d’y revenir tout à l’heure.</p>
        <p>Car, en effet, une opposition aussi radicale et aussi exacte entre la mentalité totalitaire et la mentalité calviniste, va nous permettre une confrontation utile des deux doctrines. Je dis bien utile, et non pas simplement intéressante. Je ne fais pas ici, vous le sentez bien, une description désintéressée et académique de divers régimes également soutenables dans l’abstrait. Je considère l’esprit totalitaire comme une menace terrible pour notre civilisation et plus encore pour nos Églises. Je considère que nous n’avons plus le droit de l’étudier en curieux, en théoriciens ou en opportunistes, comme certains qui se demandent encore, par exemple, s’il est de gauche ou de droite, alors qu’il est du diable, et que c’est en chrétiens que nous avons maintenant à nous défendre, dans cette guerre qui nous est déclarée. Or le meilleur, le seul moyen de se défendre — surtout quand il s’agit des choses de l’esprit — c’est de <hi rend="i">connaître l’adversaire afin de reconnaître et de tuer les plus secrètes complicités qu’il a su ménager dans nos cœurs</hi>.</p>
        <p>Connaître la religion totalitaire, c’est la première condition pour éviter chez nous, pendant qu’il en est temps, des déviations qui feraient le
<pb n="44" xml:id="p44"/>
jeu de l’ennemi. Connaître la doctrine de l’homme fasciste, c’est définir du même coup certains dangers qui menacent en permanence <hi rend="i">notre</hi> morale de la personne. Je vais le montrer par deux exemples dont j’essaierai de tirer des conclusions pratiques.</p>
              <p>Quelle est la condition faite à l’Église dans les pays totalitaires ? Cette première question est capitale. Car la politique d’un régime est toujours étroitement dépendante de l’attitude qu’il prend vis-à-vis de l’Église et du fait religieux en général. Un régime est totalitaire lorsqu’il prétend centraliser radicalement tous les <hi rend="i">pouvoirs</hi> temporels et toute <hi rend="i">l’autorité</hi> spirituelle<note place="bottom">Sur la distinction, d’une importance capitale, entre les deux termes soulignés dans cette phrase, voir <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1936pm"><title>Penser avec les mains</title></ref>, II<hi rend="sup">e</hi> partie : « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1936pm/17#body-2-3-6">La vertu d’autorité</ref> », pages 209 et suivantes.</note>. Il se transforme alors en une religion politique, ou encore en une politique d’allure religieuse. Et cela d’autant plus que la religion qu’il adopte est, comme dans le cas des fascismes et du communisme, une religion de l’ici-bas sans transcendance, une religion dont les buts purement terrestres ne divergent plus du tout des buts de la politique, se confondent même avec ceux-ci.</p>
        <p><pb n="45" xml:id="p45"/>
Alors il n’y a plus de recours, plus de pardon à espérer : la communauté spirituelle ne peut pas en appeler à une instance supérieure à l’État, puisque c’est lui qui l’a créée pour ses seules fins, et qu’il n’existe rien au-delà.</p>
        <p>Pour définir une telle communauté, reprenons une des catégories que nous définissions en débutant. La religion politique, ou la politique religieuse totalitaire, a créé le type même d’une communauté régressive, c’est-à-dire d’une communauté fondée sur le passé : le sang, la race, la tradition, les morts. Voilà pourquoi elle est intolérante au suprême degré, et plus qu’intolérante : on ne peut même pas s’y convertir ! Si l’on n’a pas les mêmes origines, on ne pourra jamais y entrer — si l’on n’est pas de sang aryen, par exemple — car cette religion n’admet pas que « les choses vieilles sont passées » selon la parole de l’Apôtre. Elle n’admet pas la conversion spirituelle, à partir de laquelle il n’y a plus ni Juifs ni Grecs. Elle ne demande pas : que crois-tu ? qu’espères-tu ? mais elle demande : quels sont tes morts ? Religion du sang, religion de la terre et des morts, religion sanglante et mortelle, religion des choses vieilles, mortes et enterrées depuis
<pb n="46" xml:id="p46"/>
des millénaires, jamais passées, et qui réclament encore du sang, des morts, des cortèges funèbres, des cérémonies d’imprécations, des sacrifices propitiatoires, le tam-tam des tambours lugubres, d’hallucinants sabbats de nègres blancs ! Qui oserait encore nous soutenir que ce délire représente <hi rend="i">l’ordre</hi> ? Qui ne voit qu’une telle religion hait mortellement la foi chrétienne, tournée vers le pardon, le futur éternel, le rachat du péché <hi rend="i">d’origine</hi> ?</p>
        <p>À nous maintenant de rester vigilants, exigeants et vigilants, même et surtout sur des points qui paraissent actuellement de peu d’importance. Par exemple : partout où l’on exalte ici, chez nous, la vertu régénératrice du sang et le culte des morts sacrés, même s’il s’agit, comme c’est le cas, de métaphores anodines, d’éloquence de tir fédéral, de développements lyriques sur les ossements sacrés des héros suisses, sachons reconnaître les premières racines de quelque chose qu’il ne faut pas laisser grandir. On nous parle, avec les meilleures intentions du monde, d’une <hi rend="i">défense spirituelle</hi> du pays. Et je suis le premier à l’approuver. Mais lorsqu’on fonde cette défense spirituelle sur la notion de « Suisse chrétienne »,
<pb n="47" xml:id="p47"/>
défions-nous de certains élans qui nous feraient tomber à pieds joints dans la fatale confusion du temporel et du spirituel. Parler d’une Suisse chrétienne quand <hi rend="i">beaucoup</hi> de Suisses, et des plus influents, sont incroyants, cela mène tout simplement, dans la pratique, à l’utilisation de l’Église pour des fins politiques, c’est-à-dire au césaropapisme. Si le mot d’ordre « Suisse chrétienne » doit être lancé, ce ne peut être que par les Églises seules, et non par un parti ou par une ligue. Une « Suisse chrétienne », ce serait une Suisse dont les citoyens seraient chrétiens, ou tout au moins accepteraient en bonne conscience des directions chrétiennes dans leurs activités. En l’attendant, et en la préparant, sachons maintenir, et précisons mieux que jamais la distinction strictement calviniste entre les droits de l’Église et ceux de l’État. Beaucoup de choses en dépendent, pour l’avenir immédiat !</p>
        <p>Et enfin, sur le plan politique, essayons de comprendre une bonne fois le sens spirituel de notre fédéralisme, <hi rend="i">seule doctrine politique existante qui doit radicalement contraire à la doctrine totalitaire</hi>. Le fédéralisme, ce n’est pas seulement <hi rend="i">un pour tous</hi> — qui serait une devise collectiviste — ce n’est
<pb n="48" xml:id="p48"/>
pas seulement <hi rend="i">tous pour un</hi> — qui serait individualiste — c’est l’équilibre vivant des deux termes. Ceux qui disent : « Centralisons tout » et ceux qui disent : « chacun pour soi », prouvent ainsi les uns et les autres, qu’ils n’ont encore rien compris au paradoxe vivant que représente en chacun de nous, la personne : l’homme qui sait ce qu’il doit engager tout en gardant sa liberté, l’homme autonome mais aussi solidaire.</p>
        <p>Ceci nous amène au second point : quelle est la condition faite à la personne dans les pays totalitaires ? C’est très simple. On a détruit l’un des deux pôles de la personne : celui de la liberté ou de l’autonomie, et l’on a tout réduit à l’autre pôle : celui de l’engagement social. L’homme étant totalement engagé, corps et esprit, dans les rouages de l’État, et cet État ne reconnaissant plus aucune autorité qui transcende et limite son pouvoir, il n’y a plus aucun recours de l’individu à l’absolu divin, il n’y a donc plus aucune liberté. Tous les abus de pouvoir deviennent possibles. Certes, l’on crée des <hi rend="i">ersatz</hi> de personnes, ou plutôt de personnalités — des milliers de petits <hi rend="i">Führer</hi> — mais c’est l’État et sa « mystique » qui les créent. On ne leur laisse d’initiative que
<pb n="49" xml:id="p49"/>
dans les cadres qu’on leur a prescrits. Elles ne valent rien hors de là, elles ne valent rien par elles-mêmes. Cette manière de créer des personnalités s’appelle au vrai : caporalisation. Et la personne ainsi comprise n’est plus qu’à peine une <hi rend="i">persona</hi> au sens romain, un rôle, un masque, une fonction extérieure, c’est-à-dire un individu embrigadé, et non pas une vocation. Milliers de masques durs, volontairement durcis, de ces jeunes soldats politiques dressés à l’héroïsme en masse, à l’héroïsme collectif — le plus facile, si c’en est encore un ! — mais qui n’ont plus de <hi rend="i">courage</hi> civique. Militarisation d’un peuple ! C’est le contraire, le mot l’indique, d’une véritable civilisation.</p>
        <p>Qu’allons-nous opposer à cela ? Tout simplement, la force préventive, inattaquable tant qu’elle reste pure, des personnes librement solidaires, telles qu’en forme l’éthique protestante. Seulement il faut que cette force reste pure ! Car de même que le culte de la terre et des morts, pour peu qu’il vienne à s’accentuer, <hi rend="i">risque</hi> de nous conduire un jour par une voie directe au fascisme, une certaine déviation de notre morale, un certain culte de la « personnalité » en soi, un
<pb n="50" xml:id="p50"/>
certain individualisme, risquent aussi de nous y conduire, cette fois-ci d’une manière indirecte, du simple fait qu’ils affaiblissent nos résistances spirituelles et nous font perdre le sens de l’Église.</p>
        <p>C’est ici de nos vertus mêmes qu’il importe de nous méfier. Méfions-nous d’une certaine manière trop humaine de prôner ou de laisser prôner le protestantisme créateur de personnalités. Notre danger intime et permanent, c’est le moralisme, le culte de nos vertus utilisées pour des fins purement humaines. À force de louer la Réforme d’avoir été, comme on dit, « une pépinière d’individualités et de caractères bien trempés », nous courons le risque d’oublier que la Réforme n’est pas faite pour l’homme d’abord. À force de louer ses effets humains, nous risquons de trahir sa cause divine. N’oublions pas que la personnalité n’est bien souvent que le résidu, l’empreinte d’une personne sur un <hi rend="i">individu</hi> qui ne croit plus à sa vocation, et qui a simplement été formé par une éducation et une ambiance protestante. Nous n’en avons que trop, de ces gloires « protestantes », laborieusement annexées et recensées par une sorte de nationalisme huguenot, de ces hommes qui ne sont en fait que « sortis » du protestantisme…</p>
        <p><pb n="51" xml:id="p51"/>
Certes, nous pouvons nous réjouir de ce que la foi réformée, même quand elle cesse d’être vivante, laisse en se retirant beaucoup de personnalités. Cela constitue dans la cité des <hi rend="i">tissus sains</hi>, et c’est une sauvegarde appréciable contre la contamination totalitaire. Mais du point de vue chrétien, il faut alors rappeler que la personnalité, si grande soit-elle, devant Dieu c’est zéro. Et si l’on se borne au point de vue social, il faut prévoir que ces personnalités, ces caractères bien trempés, se feront de plus en plus rares si nous laissons tarir les sources vives de la Réforme. Et puis, une personnalité en soi, sans vocation, ce n’est rien de plus, après tout, qu’un <hi rend="i">individu</hi> aux caractères accusés. Ainsi l’on glisse du calvinisme à l’individualisme, dès que l’on perd la foi de la Réforme pour ne garder que ses vertus humaines et activistes. Et c’est pourquoi l’on a pu dire que le calvinisme était à l’origine du capitalisme moderne, avec sa concurrence sans frein, phénomène de piraterie sociale, de mépris du bien commun, phénomène typiquement individualiste<note place="bottom">Max Weber, luthérien « détaché », attribue l’essor du capitalisme à la Réforme ; Labriola, catholique « détaché », l’attribue aux accumulations de capitaux dans les couvents anglais ; selon Werner Sombart, tout vient des Juifs ; selon Marx, tout vient des bourgeois… Ce qui est certain, c’est que l’invention du système est antérieure de plusieurs siècles à la Réforme, et son triomphe postérieur de quatre siècles. Ce qui n’empêchera pas le premier ignare venu d’attribuer le tout à Calvin. On attribue bien l’hitlérisme à Luther !</note>.</p>
        <p><pb n="52" xml:id="p52"/>
Un dernier exemple vous fera sentir, je crois, toute l’importance pratique de cette distinction entre personne et personnalité. Hitler peut former, lui aussi, des personnalités énergiques, mais ce qu’il ne peut ni surtout <hi rend="i">ne veut</hi> former, ce sont justement des personnes, des vocations irréductibles aux ambitions spirituelles de l’État. Ces personnes-là, ce sont ses véritables adversaires, les seuls sérieux, et il le sait ! Si Niemöller est dans un camp de concentration, prisonnier personnel du <hi rend="i">Führer</hi>, ce n’est point parce qu’on lui reproche son énergie ou ses talents, ses traits de caractère, son héroïsme durant la dernière guerre, bref, sa personnalité, car bien d’autres en ont autant qui ne sont pas pour cela en prison. Ce qu’on lui reproche, ce que l’on ne peut pas tolérer, c’est précisément sa personne, c’est-à-dire sa vocation particulière, qui est de prêcher l’Évangile. — Vous voyez que le Führer sait parfaitement opérer, dans le concret, la distinction entre
<pb n="53" xml:id="p53"/>
personne et personnalité. Je ne vois aucune raison de lui laisser le bénéfice exclusif d’une telle clairvoyance.</p>
        <p>Il est temps de tirer, en deux mots, la conclusion de cette série de mises au point.</p>
        <p>J’ai tenté de situer la Réforme dans l’évolution de l’Europe, puis dans les conflits actuels. J’ai essayé de vous montrer que sa doctrine représente, en sa pureté, le centre et l’axe même de la notion chrétienne de la personne, à la fois libre et engagée. Il en résulte que la Réforme, et spécialement sa tendance calviniste, est appelée à figurer, dans notre siècle, <hi rend="i">le type même de la sûre doctrine de résistance au paganisme politique</hi><note place="bottom">Je dis bien <hi rend="i">le type même</hi> de sûre doctrine, et non pas <hi rend="i">la seule</hi> doctrine, et non pas le seul remède efficace <hi rend="i">dans l’immédiat</hi>. La doctrine de la Réforme représente à mes yeux la santé chrétienne. Un régime sain prévient le mal. Mais pour guérir une maladie, il faut des remèdes ou une opération. Et les remèdes sont souvent composés de poisons…</note>.</p>
        <p>Ceci nous charge d’une responsabilité devant l’Histoire. Que devons-nous faire pour nous montrer à peu près dignes de cette mission ? Simplement, mais aussi rigoureusement, et dans
<pb n="54" xml:id="p54"/>
la pleine virulence du terme, redevenir de <hi rend="i">véritables protestants</hi>. Un véritable protestant, les faits le prouvent, sera toujours l’adversaire le plus efficace de l’esprit totalitaire. Déjà, beaucoup d’entre nous ont repris au sérieux la <hi rend="i">théologie</hi> réformée. Il nous reste à prendre au sérieux <hi rend="i">la doctrine réformée de l’homme et de l’État</hi>. Ceci ne signifie pas que l’Église ait à proposer un programme comme tant d’autres, mais bien qu’elle doit marquer en toute clarté certaines <hi rend="i">limites</hi>, et, d’autre part, qu’elle ne doit pas hésiter à appuyer certaines <hi rend="i">revendications</hi> conformes au Décalogue et à l’esprit de l’Évangile. Tout cela doit rester « occasionnel », mais dans le sens du <hi rend="i">hic et nunc</hi> chrétien. Or il se trouve qu’ici et maintenant, notre situation ressemble fort à celle qu’eut à résoudre la Réforme. Calvin combattait sur deux fronts, au nom d’une position non point centriste, mais centrale. Nous de même, reprenons le combat contre l’esprit collectiviste, mais aussi et d’abord contre les déviations humanistes de la personne : transformons nos démocraties individualistes en démocraties vraiment personnalistes.</p>
        <p>Et surtout, n’oublions jamais que l’ennemi qui
<pb n="55" xml:id="p55"/>
se dresse devant nous, c’est en nous tout d’abord que nous devons le vaincre, chez nous, par une espèce de croisade intérieure. Le chrétien est celui qui n’a pas d’autre ennemi à craindre que l’ennemi qu’il porte en lui-même. Car un ennemi visible et extérieur, ce n’est jamais que l’incarnation d’une possibilité secrète, d’une tentation que chacun souffre dans son cœur.</p>
        <p>Alors seulement, purifiés et lucides, quand nous aurons repris conscience de notre force véritable, celle qui ne vient pas de nous, de nos « personnalités », mais de nos vocations, de nos personnes, alors seulement nous pourrons répéter la fière devise des vieux huguenots : « <hi rend="i">Tant plus à me frapper l’on s’amuse, tant plus de marteaux l’on y use</hi>.<note place="bottom">Cette devise rend un son « suisse » à mon oreille. Et c’est ici le lieu de le rappeler : le mot huguenot vient de « Eidguenot » ou « Eygenot » (par Genève), c’est-à-dire de « Eidgenossen », ou <hi rend="i">Confédérés suisses</hi>. Les huguenots français voulaient la liberté religieuse d’abord, mais ils voulaient aussi, comme l’écrivait l’un deux : « <hi rend="i">vivre en la liberté des Suisses et de faire cantons</hi> ». (Fédéralisme calviniste !)</note> »</p>
      </div>
      <div n="2." type="chapter">
        <pb n="57" xml:id="p57"/>
        <head>La bataille de la culture<note place="bottom">Conférence prononcée le 15 janvier 1940 au Rathaus de Zurich, sous les auspices du <hi rend="i">Leserzirkel Hottingen</hi>, et dans plusieurs villes de Hollande.</note></head>
        <p>Lorsque je me mis à réfléchir à ce que je vous dirais ce soir, je me trouvais quelque part en Suisse, dans une ferme montagnarde, au fond d’une chambre assez sombre et glaciale. Sur les parois boisées, je distinguais vaguement quelques versets bibliques en lettres lumineuses, et sur la table, devant moi, mon casque et la blancheur d’un carré de papier. Je serrais un crayon dans mes doigts engourdis, et j’essayais de me rendre compte… Au-dehors, la neige et la brume. Plus loin, la frontière, des tranchées, des hommes en train de tuer et en train de mourir… Et puis, flottant dans d’autres brumes, dernier îlot d’un autre monde, une salle éclairée, un public dont j’ignorais et le visage et les soucis, et devant lequel je m’étais engagé à disserter de la culture…</p>
        <p>Un sentiment d’absurdité et d’impuissance m’envahit. Quel rapport pouvait-il y avoir entre ces
<pb n="58" xml:id="p58"/>
choses ? Pendant que des hommes se feraient tuer, pendant que mes camarades monteraient la garde dans la neige, d’autres hommes seraient assis dans une salle bien chauffée, et je leur parlerais de la culture… Quel sens pouvait avoir une conférence, au milieu des angoisses et des brutalités de cette guerre étrange, si lentement engagée, comme si personne n’y croyait tout à fait, comme si personne n’avait très bien compris pourquoi les peuples, tout à coup, commençaient à se lancer des tonnes d’acier sur la tête, au lieu de discuter sérieusement leurs affaires ? Que servait de parler et de théoriser dans un monde à ce point stupéfié par une guerre que personne ne voulait, et qui tout de même, était là ? Il n’y avait plus qu’à se taire, qu’à se laisser glisser dans l’engourdissement du malheur…</p>
        <p>Ou au contraire, seconde solution, il fallait partir de <hi rend="i">cela</hi> même, de cette situation passablement absurde, et y puiser les seules raisons encore valables de parler.</p>
        <p>Vous voyez que je n’ai pas décidé de me taire.</p>
        <p>Or dans cette décision de parler <hi rend="i">quand même</hi>, il y a déjà toute la substance de ce que je voudrais vous dire ici.</p>
        <p><pb n="59" xml:id="p59"/>
En effet : ou bien la culture est une affaire d’agrément, un ensemble de spécialités paisibles, un superflu, et alors il convient de se taire lorsque la situation devient sérieuse ;</p>
        <p>— ou bien la culture est action, création et bataille réelle, et alors il faut en parler, et la défendre et l’illustrer précisément lorsque la situation devient sérieuse.</p>
        <p>Or le fait même que nous éprouvions tous un <hi rend="i">doute</hi> sur l’opportunité d’une conférence en temps de guerre, ce fait est significatif. Il prouve que nous tenons la culture pour quelque chose d’un peu moins sérieux que l’action, ou que la guerre, par exemple, ou simplement que la défense nationale. Or je vois là le signe très certain d’une crise — et d’une crise qui met en question les fondements mêmes de la culture en Occident.</p>
        <p>Je voudrais vous montrer ce soir que cette crise n’est pas théorique ; qu’elle a des conséquences pratiques ; qu’elle est l’une des origines de la présente guerre ; et que cette guerre n’est, en fin de compte, malgré tous ses prétextes matériels, qu’un épisode tragique d’une bataille bien plus vaste, la millénaire bataille de la culture.</p>
        <div n="2.a.">
          <pb n="60" xml:id="p60"/>
          <head>L’adversaire est en nous</head>
          <p>S’il y a bataille, c’est donc qu’il y a deux adversaires. Quels sont-ils ?</p>
          <p>Mais d’abord, essayons d’écarter un malentendu menaçant. La bataille dont je vais vous parler n’est pas une bataille politique. Les adversaires ne sont nullement les actuels belligérants, et il n’est pas question, ici, de confondre l’un des partis avec la cause de la culture, l’autre étant le parti de l’anti-culture. Ce genre d’opposition est très tentant, je l’avoue, et aujourd’hui plus que jamais… C’est malgré tout un procédé de propagande de guerre. Un fameux général autrichien, Conrad von Hötzendorf, avait coutume de dire : « <hi rend="i">Tout ce qui n’est pas aussi simple qu’une gifle ne vaut rien pour la guerre.</hi> » Grâce à Dieu, nous sommes encore neutres, et nous avons encore le droit de ne pas nous livrer à ce genre de simplifications brutales. Notre premier devoir me paraît, au contraire, de défendre l’intelligence contre un certain primitivisme qui se réveille toujours en temps de guerre.</p>
          <p><pb n="61" xml:id="p61"/>
Les primitifs ont l’habitude de personnifier les forces mauvaises qui les menacent. S’ils sont malades, ils pensent que c’est la faute d’un objet maléfique, ou d’un sorcier, ou d’un esprit qui rôde autour de leur maison. Toujours, la cause du mal, c’est-à-dire l’adversaire, est <hi rend="i">devant</hi> eux, <hi rend="i">à l’extérieur</hi>. Or, notre civilisation, sous l’influence du christianisme, s’est efforcée de nous faire comprendre que la vraie cause de nos malheurs est presque toujours <hi rend="i">en nous-mêmes</hi>. Il faut reconnaître, hélas, que cette éducation n’a pas merveilleusement réussi. Nous persistons tous, plus ou moins, dans la manie des primitifs : nous rendons responsables de nos maux — <hi rend="i">les autres</hi>, uniquement les autres, ceux d’un autre parti, ceux d’une autre nation… Nous faisons tous comme les petits enfants qui battent la table à laquelle ils se sont heurtés. Il est facile et rassurant de noircir le voisin pour mieux se blanchir soi-même. Mais en réalité, nos adversaires ne diffèrent pas essentiellement de nous. Tout homme porte en soi les microbes de presque toutes les maladies imaginables. Et cet ennemi qui nous menace, il ne serait nullement suffisant de l’anéantir pour nous en délivrer. Car la tendance qu’il personnifie à nos
<pb n="62" xml:id="p62"/>
yeux, elle existe en nous aussi, et elle pourrait fort bien s’y développer un jour. Pour la combattre sérieusement, pour nous défendre, c’est en nous qu’il s’agit de l’attaquer, et avant tout, de la reconnaître<note place="bottom">Je tiens à préciser que cette déclaration ne tend nullement à justifier « les autres » — on sait qui — et à tout fourrer dans le même sac, comme semblait le faire en septembre 1939 le manifeste intitulé « Nous sommes tous coupables ». Je veux dire ceci : nous sommes coupables dans la mesure où nous ne condamnons pas en nous aussi, et en nous d’abord, la mentalité totalitaire.</note>.</p>
          <p>Défendre la culture contre elle-même et contre nous ; attaquer ses ennemis en nous ; voilà la vraie bataille dont j’entends vous parler.</p>
          <p>Or cet adversaire intérieur, je ne voudrais pas le définir théoriquement avant de l’avoir montré à l’œuvre <hi rend="i">dans les faits</hi>, et dans des faits très simples, bien connus, qu’il suffira de rassembler pour qu’une leçon claire s’en dégage.</p>
        </div>
        <div n="2.b.">
          <head>Disharmonie de nos activités et impuissance de l’esprit</head>
          <p>Songeant à notre civilisation moderne, je suis de plus en plus frappé par ces deux traits : d’une part, une étonnante <hi rend="i">disharmonie</hi> entre les divers
<pb n="63" xml:id="p63"/>
ordres de nos activités — d’autre part, une angoissante <hi rend="i">impuissance de l’esprit</hi> devant ce monde comme il va. Prenons des exemples concrets.</p>
          <p>Rien de plus profondément subtil, de plus délicatement innervé et organisé qu’un poème moderne. Mais d’autre part, rien de plus grossier, de plus quelconque dans le style, de moins organique dans sa structure qu’un de ces discours de propagande que nous déverse la radio… Si vous passez du poème au discours, vous avez l’impression de changer d’humanité, d’âge historique et de civilisation. Jamais, dans aucun siècle européen, on n’avait constaté pareil écart entre les créations de la culture et les produits de consommation destinés à l’usage des masses.</p>
          <p>Tel grand chimiste scandinave invente, dans son laboratoire, un corps nouveau, un puissant explosif, grâce auquel l’industrie pourra faire un grand pas. Il fonde d’autre part, avec l’argent gagné, un prix considérable, destiné à récompenser ceux qui travailleront pour la paix. Mais l’état de notre culture est tel que l’invention sera utilisée pour détruire cette paix, précisément, que le prix devait couronner. Et le chimiste pacifique verra retomber sur sa tête, sous la forme d’une
<pb n="64" xml:id="p64"/>
bombe de 1000 kilos son invention humanitaire. Par quelle fatalité mauvaise tous les progrès de notre science contribuent-ils à ravager la civilisation qui les produit ? Vous vous êtes tous posé cette question-là. Mais il ne suffit pas de se la poser et ensuite de se lamenter. Il faut voir ce que signifie une si cruelle disharmonie, quelles sont ses causes, et s’il existe des remèdes. Car il ne serait pas suffisant de n’accuser que la méchanceté des hommes : c’est l’esprit même de la culture moderne, et son défaut de <hi rend="i">sagesse générale</hi> qui se trouve ici mis à nu.</p>
          <p>Un autre fait encore dans ce même ordre. Le but des inventions techniques est double : il est d’une part d’économiser du travail d’hommes par les machines, et donc de créer du loisir ; d’autre part, d’élever le niveau général du confort. Or chacun sait que les résultats pratiques du machinisme ne sont pas d’augmenter les loisirs, mais bien d’augmenter le chômage, et qu’au lieu d’élever le niveau général, l’industrie a créé d’immenses masses de misérables, déracinées et démoralisées.</p>
          <p>Enfin je vous citerai un cas individuel assez typique. Un grand banquier de Paris, membre d’un comité de bienfaisance, fut interrogé un
<pb n="65" xml:id="p65"/>
jour, devant moi, par un de ses collègues. Était-il vrai, lui demandait-<hi rend="i">on</hi>, que sa banque finançât la guerre des Japonais contre Shanghai ? Il répondit que c’était vrai.</p>
          <p>— Mais alors, n’êtes-vous pas torturé par la pensée que votre argent contribue à prolonger un massacre ?</p>
          <p>— Nullement, répondit-il. Car tout ce que j’ai à voir, ce sont deux colonnes de chiffres, dont la balance est favorable à ma maison.</p>
          <p>L’exemple peut paraître caricatural. Toutefois, je le certifie exact, et d’autre part, il illustre à merveille le vice fondamental de notre société et aussi de notre culture : c’est une absence totale de <hi rend="i">vues d’ensemble</hi>.</p>
          <p>Ce qui nous manque absolument, c’est un grand principe d’unité entre notre pensée et nos actions. Cette absence d’un principe d’unité est si totale qu’on ne la ressent même plus comme un scandale. Elle est devenue toute naturelle. Le banquier dont je viens de vous parler aurait eu beaucoup de peine à concevoir qu’il y avait disharmonie, contradiction, entre son comité de bienfaisance, les intérêts de sa banque, et le massacre des Chinois. Chacune de ces activités lui paraissait, en somme,
<pb n="66" xml:id="p66"/>
justifiable en elle-même, pour des raisons dont il ne remarquait pas qu’elles étaient sans commune mesure. Au moraliste qui s’indignait, il aurait simplement répondu que les affaires sont les affaires. On ne peut pas additionner des chiffres et des sentiments. Il ne faut pas tout mélanger…</p>
          <p>Et, en effet, nous mélangeons de moins en moins notre pensée à notre action. L’impuissance de la pensée sur la conduite générale des affaires, tel est le dogme fondamental de la mentalité moderne. C’est plus qu’un dogme, c’est une croyance spontanée et universelle. Et ses effets sont si nombreux, si quotidiens, qu’on finit par ne plus les voir. Il est admis, dans notre société, que les hommes de la pensée n’ont rien à dire d’utile aux hommes d’action, aux capitaines de l’industrie ou de la guerre. Le divorce a été prononcé entre la culture et l’action, entre le cerveau et la main.</p>
          <p>Les résultats de ce divorce sont infinis. Mais le plus décisif, sans doute, est celui-ci : <hi rend="i">la culture apparaît aujourd’hui comme une activité de luxe, et l’action seule est tenue pour sérieuse</hi>. En voici la preuve. Quand la situation devient grave, comme en cas de guerre par exemple, tout le monde trouve parfaitement naturel que la pensée abdique sa
<pb n="67" xml:id="p67"/>
liberté et se soumette aux besoins de l’action, du haut en bas de l’échelle de nos occupations. Tout le monde trouve parfaitement naturel de cesser d’acheter des livres : c’est la première économie que l’on fera. De même qu’en temps de restrictions alimentaires on trouve tout naturel de se priver de dessert. Oui, la culture est devenue pour nous quelque chose comme une friandise. Elle n’est plus un pain quotidien. Et après tout, cela est juste, si l’on commence par admettre que la pensée est impuissante sur les lois fatales de l’action. Si les discours ne trompent plus personne, si les mots n’ont plus de pouvoir, si les critiques même les plus perspicaces de notre temps sont autant de cris dans le désert, alors ? Laissons les choses aller… Les clercs se consoleront de leur impuissance tant qu’on les laissera faire des fiches dans l’indifférence générale. Quand on dit de quelqu’un : c’est un intellectuel ! cela signifie : c’est un monsieur très compliqué qui ne vaut rien pour conduire la cité, pour gagner de l’argent, pour faire des choses sérieuses…</p>
          <p>Et cependant, une société où les valeurs de la pensée n’ont plus aucun rapport avec les lois de l’action, une société qui manque à ce point d’harmonie,
<pb n="68" xml:id="p68"/>
et où ce manque n’est même plus ressenti comme un scandale, je la vois condamnée à glisser, comme la nôtre, dans un désordre dont la guerre sera toujours le seul aboutissement.</p>
        </div>
        <div n="2.c.">
          <head>L’esprit de Ponce Pilate</head>
          <p>Mais alors, qui est responsable de ce divorce entre la main et le cerveau ? Nous voyons bien où il nous a menés. Essayons de voir d’où il vient.</p>
          <p>Il y a des causes matérielles, d’abord, qui peuvent dans une certaine mesure, nous excuser. Les plus marquantes se situent au début du siècle passé.</p>
          <p>Le phénomène le plus remarquable des débuts du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a été, en effet, et dans tous les domaines, <hi rend="i">l’agrandissement très brusque des possibilités humaines</hi>. L’invention des machines a brusquement accru nos possibilités d’action sur la matière. L’industrie et le commerce ont provoqué la brusque création de villes énormes, dix ou cent fois plus grandes que celles qu’on connaissait
<pb n="69" xml:id="p69"/>
auparavant. Ainsi Berlin passe, en un demi-siècle, de 25 000 habitants à 4 millions. Dans ces villes, se sont entassées des masses humaines informes et démesurées, là où l’on ne connaissait auparavant que des groupements organisés autour de petites entreprises. Les richesses, elles aussi, se sont tant agrandies qu’elles ont échappé aux regards : elles sont devenues chiffres abstraits, puissances lointaines, dont les économistes se sont mis à étudier les mœurs étranges, qui paraissaient aussi mystérieuses que celles des monstres antédiluviens. La population de l’Europe a plus que doublé en cent ans, ses richesses ont été décuplées, sa production industrielle centuplée, et enfin tous ces éléments réunis ont provoqué la création d’armées considérables, agrandissant le phénomène de la guerre, brusquement, aux proportions de la nation entière.</p>
          <p>Voici donc, dans tous les domaines, que nos pouvoirs <hi rend="i">d’agir matériellement</hi> grandissent, par une mutation brusque dans la proportion de 1 à 100.</p>
          <p>Que va faire la pensée, en présence de cet essor fulgurant de l’action ? Et que va faire la culture ? Il semble que la société devienne trop gigantesque pour être dominée d’un seul regard.
<pb n="70" xml:id="p70"/>
Une seule intelligence ne peut plus en comprendre et en maîtriser les rouages. On ne sait pas du tout ce que vont produire ces capitaux énormes qu’on accumule à tout hasard. On ne sait pas du tout comment vont réagir ces masses humaines déracinées par l’industrie, et qui déjà menacent et souffrent… Tout cela échappe aux vues de l’esprit rationaliste, et le panorama de la société devient confus. Plus rien n’est à la mesure de l’homme individuel.</p>
          <p>Quand nous regardons en arrière, nous nous disons : les intellectuels auraient dû faire à ce moment-là un formidable effort de mise en ordre ; ils auraient dû être saisis tout à la fois d’angoisse et d’enthousiasme devant ce monde démesuré, porteur de tels pouvoirs de vie ou de mort.</p>
          <p>Songez donc : si tous ces pouvoirs avaient été coordonnés, orientés par une vue générale, par une notion générale de l’homme et des buts de sa destinée, ils pouvaient créer une belle vie ! Mais si ces mêmes pouvoirs étaient abandonnés à l’anarchie, s’ils se développaient chacun de son côté sans tenir compte d’aucune harmonie ni d’aucune mesure humaine, ils ne pouvaient créer qu’une vie fausse, une vie mauvaise, antihumaine.
<pb n="71" xml:id="p71"/>
C’eût été le rôle des hommes de la pensée que d’avertir les hommes d’action. Ils avaient là une chance et un devoir vital. Or, ils ont perdu cette chance. Ils n’ont pas vu le danger, <hi rend="i">ils ont eu peur de le prévoir</hi>. Et c’est ici que nous allons découvrir le grand ennemi intime de la culture, c’est chez les philosophes et les penseurs qu’il s’est d’abord manifesté. Et je le nommerai : l’esprit de démission, de non-intervention, ou la <hi rend="i">démission de l’esprit</hi>. C’est l’esprit même d’un Ponce Pilate, le sceptique qui se lave les mains et laisse les choses suivre leurs cours fatal. En présence des machines, des capitaux, des armées et des villes, des états énormes qui s’édifiaient — en présence des énormes questions que posaient ces énormes pouvoirs, les penseurs et les philosophes du dernier siècle, dans leur ensemble, n’ont répondu que par la fuite, et par ce qu’ils appelaient le désintéressement de la pensée. Ils ont renoncé à leur mission de directeurs spirituels de la cité.</p>
          <p>Bien sûr, ils n’ont pas dit : notre pensée, à partir d’aujourd’hui, renonce à agir, mais ils ont dit : la dignité de la pensée réside dans son détachement de toute action, dans son désintéressement scientifique. Ils n’ont pas dit : nous ne voulons
<pb n="72" xml:id="p72"/>
plus rien faire d’utile, mais ils ont dit : on ne <hi rend="i">peut</hi> plus rien faire, car l’histoire et l’économie sont régies par des lois inflexibles. Et surtout, au développement formidable et angoissant des faits, ils ont opposé des milliers de pages de rhétorique sur le Progrès. Merveilleuse doctrine que celle-là ! Car en somme elle justifie tout, endort l’esprit et le dispense de toute intervention active. Pourquoi s’inquiéter des effets futurs de ces capitaux accumulés ou du sort de ces masses humaines rassemblées ? Primo : notre esprit est trop distingué et délicat pour agir sur ces faits ; secundo : le Progrès automatique arrangera tout. C’est lui qui, désormais, va remplacer la bienveillante Providence. « La religion est l’opium du peuple », disait Marx. Je lui réponds que la croyance au Progrès est devenue l’opium de la pensée.</p>
          <p>Bien entendu, ce n’est point parce qu’ils étaient méchants ou très stupides que les penseurs du dernier siècle ont adopté cette attitude. Le vrai reproche qu’il convient de leur faire, c’est avant tout d’avoir manqué de lucidité. Et s’ils en ont manqué, c’est parce que leur croyance au Progrès les dispensait de l’inquiétude d’où naît toujours la lucidité.</p>
          <p><pb n="73" xml:id="p73"/>
Et voici un second reproche : ils ont essayé de <hi rend="i">justifier</hi> leur impuissance pratique par des systèmes philosophiques.</p>
          <p>Tous les grands systèmes en <hi rend="i">isme</hi> du siècle dernier, même les plus contradictoires, ont en commun ce postulat : l’esprit ne peut rien sur l’action, et par suite, il n’a plus à s’en occuper. Le <hi rend="i">libéralisme</hi>, par exemple, exalte une liberté qui n’est que du laisser-aller ; on connaît sa devise : laisser-passer, laisser-faire ! Que chacun pense ou travaille pour soi, sans se préoccuper de l’ensemble : le Progrès, automatiquement, se chargera du reste, et tout finira bien. Le <hi rend="i">marxisme</hi>, au contraire, décrit avec une sombre joie notre absence de liberté, toutes les fatalités économiques qui, selon lui, dominent nos croyances intimes. Mais cela revient au même : car si tout est déterminé par les lois économiques, donc par la matière, là encore l’esprit ne peut rien. Aussi bien, Marx prétend-il que l’esprit n’est qu’un reflet, un sous-produit des processus matériels. Vous voyez que tout le monde est d’accord pour déclarer que la pensée n’a rien à voir avec l’action. Soit qu’elle plane, orgueilleuse et pure au-dessus de la matière et de ses lois — selon les
<pb n="74" xml:id="p74"/>
libéraux — soit qu’au contraire, humble et servile, elle se borne à refléter ces lois — selon Marx. Trop haute pour les uns, trop basse pour les autres, elle n’est jamais au niveau de notre action.</p>
          <p>S’il fallait résumer rapidement les caractères généraux par lesquels se trahit la démission de l’esprit, je dirais :<space rend="tab"> </space> goût des automatismes, croyance aux fatalités de l’Histoire et de l’Économie, manie des organisations trop vastes et uniformes, optimisme trop confortable, enfin, manque d’imagination. Or la plupart de ces choses ont paru magnifiques et sérieuses aux penseurs du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ! Il n’y eut que Kierkegaard et Nietzsche pour protester du fond de leur solitude<note place="bottom">Il serait juste d’ajouter ici les noms de deux grands Suisses : Jacob Burckhardt (<hi rend="i">Considérations sur l’histoire du monde</hi> et <hi rend="i">Correspondance</hi>) et Alexandre Vinet, qui sut très bien montrer que la démocratie sans spiritualité chrétienne aboutirait à la tyrannie.</note>. Kierkegaard qui osa écrire ce blasphème contre les préjugés du siècle : « Le plus grand adversaire de l’esprit, c’est la presse quotidienne. On ne peut plus prêcher le christianisme dans un monde où règne la presse. » Et Nietzsche, de son côté, dénonçait la manie d’organiser
<pb n="75" xml:id="p75"/>
et de centraliser en écrivant : « L’État est le plus froid parmi les monstres froids. » Mais à part ces deux solitaires, personne ne sut ou n’osa voir à quoi devait conduire le Progrès, abandonné à son mouvement fatal.</p>
          <p>Le développement de l’industrie a produit évidemment beaucoup d’automobiles, de téléphones et de frigidaires, mais il a aussi produit beaucoup de canons et de masques à gaz. Il a produit beaucoup de confort, mais il a également produit la lutte des classes et le chômage, et la grande ville, cette catastrophe humaine, l’un des désastres moraux de l’Histoire. Tout cela, faute d’harmonie et de mesure humaine, faute d’un grand principe directeur, spirituel ou culturel. Tout cela parce qu’on pensait que le Progrès était sain, juste et infaillible, et que la seule tâche sérieuse était de gagner de l’argent en attendant que les choses s’arrangent d’elles-mêmes. Or, en réalité, rien ne s’est arrangé.</p>
          <p>Et voici où nous rejoignons le temps présent. Dans une cité où la culture n’a plus en fait l’initiative, ce sont les lois de la production et de la guerre qui imposent leurs nécessités à notre pensée impuissante. Quand la culture ne domine
<pb n="76" xml:id="p76"/>
plus l’action, c’est l’action qui domine la culture, mais une action qui ne sait pas où elle va ! Et la société à son tour ne tarde pas à se défaire. Dès que la pensée se sépare de l’action, les hommes se trouvent séparés les uns des autres. Chacun, dans sa spécialité, suit des voies totalement divergentes, tracées par des principes contradictoires et privées de commune mesure.</p>
        </div>
        <div n="2.d.">
          <head>Décadence de la communauté</head>
          <p>Je préciserai ce que j’appelle ici la <hi rend="i">commune mesure</hi> d’une civilisation : c’est le principe qui doit harmoniser toutes les activités d’une société donnée. Dans la cité grecque, par exemple, tout était rapporté à la mesure de l’individu raisonnable. Dans l’Empire romain, tout était réglé par le droit d’État. Chez les Juifs, c’était la Loi de Moïse qui ordonnait toute l’existence dans ses plus minutieux détails. Au Moyen âge, la théologie. Dans toutes ces civilisations, l’action obéissait <hi rend="i">spontanément</hi> aux mêmes lois que la pensée. Mais aujourd’hui que la Loi des Juifs, le droit et la théologie sont méprisés ou ignorés,
<pb n="77" xml:id="p77"/>
maintenant que tout, dans le monde, échappe aux prises de l’esprit humain, il ne reste qu’un seul principe pour mesurer la valeur de nos actes : c’est l’Argent. Et quand il n’y a plus d’argent : c’est la misère. Et quand la misère est trop grande, alors c’est l’État-providence qui se charge de tout mettre au pas. Le malheur, c’est que l’Argent et l’État sont des principes qui ne valent rien dans le monde de l’esprit. Et dès lors, la culture en chômage se corrompt rapidement, s’asservit.</p>
          <p>Je vous donnerai un exemple que chacun de vous peut vérifier quotidiennement. Le fondement et le symbole de toute culture, c’est le langage. Or nous assistons aujourd’hui à une extraordinaire décadence du langage, en tous pays.</p>
          <p>Au cours des siècles précédents, les hommes d’une même société s’entendaient sur le sens de certains mots fondamentaux que j’appellerai les lieux communs. C’était sur la base de ces mots, définis une fois pour toutes, que les échanges d’idées pouvaient se produire sans erreur ni malentendu. Les lieux communs étaient donc à la base de toute la vie sociale du siècle. Que sont-ils devenus parmi nous ? Prenons trois mots
<pb n="78" xml:id="p78"/>
parmi les plus fréquents dans les discours et les écrits de notre époque : <hi rend="i">esprit, liberté</hi> et <hi rend="i">ordre</hi>. Je constate que le mot <hi rend="i">esprit</hi> a déjà 29 sens différents dans le dictionnaire de Littré. Mais cela n’est pas un mal, car ces sens, justement, sont exactement définis. Ce qui est grave, c’est qu’à ces 29 sens, nous en avons ajouté d’autres sur lesquels plus personne ne s’entend. Tout le monde veut défendre <hi rend="i">l’esprit</hi>, mais pour certains, c’est le Saint-Esprit de la théologie, pour d’autres, c’est la raison humaine, ou l’ensemble de la culture. Pour celui-ci, l’esprit signifiera le luxe des délicats, et pour cet autre, l’activité révolutionnaire des créateurs. Si j’affirme que mon but est de sauver l’esprit, le marxiste en déduira que je néglige la vie concrète, que je m’évade dans le spiritualisme, alors que je ne vois de salut pour l’esprit que dans la présence effective de la pensée et de la foi à toutes les misères de ce monde.</p>
          <p>La <hi rend="i">liberté</hi>, tout le monde l’invoque, n’est-ce pas ? Mais pour l’économiste libéral, cela signifie le droit de ruiner le voisin par le jeu de la concurrence ; pour l’individualiste anarchisant, ce sera le refus d’obéir à l’État ; dans tel pays, la
<pb n="79" xml:id="p79"/>
liberté consiste à s’armer jusqu’aux dents au prix de dures privations ; dans un deuxième pays, la liberté signifiera le droit pour le plus fort de s’annexer un voisin faible ; dans un troisième pays, la liberté sera tout simplement la permission de dire à haute voix ce que l’on pense. Et quand ces trois pays se feront la guerre, ils la feront tous au nom de la liberté…</p>
          <p>Et <hi rend="i">l’ordre</hi> enfin signifiera tantôt le statu quo social, si absurde qu’il soit, tantôt l’établissement d’une hiérarchie nouvelle au prix d’une révolution, tantôt la suppression physique de tous ceux qui critiquent le désordre établi, tantôt le fait qu’on n’assassine plus dans la rue mais seulement dans les prisons d’État.</p>
          <p>Je n’hésite pas à le dire : l’une des causes principales de la mésentente des peuples réside dans ce désordre du langage, et dans l’absence de toute autorité morale capable d’y porter remède. Car qui peut fixer aujourd’hui le <hi rend="i">véritable</hi> sens des mots ? En d’autres temps, c’étaient l’Église et la théologie qui s’en chargeaient. Puis ce furent les écrivains. Mais que peuvent-ils dans notre monde démesuré ? Un Valéry, un Gide ou un Claudel ont quelques milliers de lecteurs, tandis que la presse du soir
<pb n="80" xml:id="p80"/>
                  et la radio atteignent chaque jour des millions d’hommes, et c’est tout un domaine du langage que l’écrivain ne contrôle pas, ne forme pas, n’atteint même pas. Ainsi se créent d’énormes zones d’échanges verbaux incontrôlés. Et plus on y échange de mots, plus ils perdent leur force et leur sens, et leur délicatesse d’appel. Alors les écrivains qui n’ont pas d’autres armes que les mots se voient privés de tout moyen d’agir. Leurs conseils, leurs appels ne portent plus. Les hommes échangent des paroles en plus grand nombre que jamais, et ne se disent rien qui compte. Or quand la parole se détruit, quand elle n’est plus le don qu’un homme fait à un homme, et qui engage quelque chose de son être, c’est l’amitié humaine qui se détruit, le fondement même de toute communauté<note place="bottom">Cf. <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1936pm"><title>Penser avec les mains</title></ref>, où ces idées sont développées plus au long.</note>. Alors paraît le règne de la force ! Si nulle autorité spirituelle ne peut fixer le sens des mots, la propagande brutale s’en chargera. À la place des grands lieux communs chargés de sens traditionnel, nous aurons des <hi rend="i">slogans</hi>, des <hi rend="i">mots d’ordre</hi> simplistes. Et l’on pourra changer
<pb n="81" xml:id="p81"/>
le sens des mots sept fois par an, selon les besoins de la cause. C’est ainsi que tout récemment, le ministre d’une grande puissance, le camarade Molotov, déclarait que le mot d’<hi rend="i">agression</hi> avait changé de sens depuis ce printemps, « les événements lui ayant donné un contenu historique nouveau », exactement inverse de l’ancien… Cela me fit songer irrésistiblement à un dialogue d’<hi rend="i">Alice au pays des Merveilles</hi> (qui est un de mes livres préférés), dialogue dont voici trois répliques : « Quand je me sers d’un mot, dit Humpty-Dumpty d’un ton méprisant, il signifie exactement ce que je veux qu’il signifie… ni plus ni moins. — La question est de savoir, dit Alice, si vous pouvez faire que les mêmes mots signifient des choses différentes ? — La question est de savoir, dit Humpty-Dumpty, qui est le plus fort… et c’est tout. » Nous en sommes exactement là : c’est le plus fort qui définit le sens des mots et qui l’impose à son caprice.</p>
          <p>Eh bien, je dis que lorsqu’on en arrive à une pareille décadence des lieux communs, la culture est à l’agonie. Mais en même temps, la vie sociale et politique devient pratiquement impossible. Les masses le sentent aussi bien que les chefs, obscurément,
<pb n="82" xml:id="p82"/>
dans les trop grands pays. C’est une angoisse informulée, mais dont les signes sont partout.</p>
          <p>Or maintenant, de cette angoisse monte un appel, le formidable et inconscient appel des masses vers une communauté humaine rénovée dans son esprit et dans ses signes extérieurs, l’appel de toute l’Europe du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle vers une commune mesure restaurée et vivante.</p>
        </div>
        <div n="2.e.">
          <head>L’appel au dictateur</head>
          <p>Et c’est à cet appel qu’ont répondu les chefs des grands mouvements collectivistes. Tout leur génie, s’il faut leur en reconnaître, a consisté à deviner — avant les intellectuels ! — la vraie nature de l’angoisse des foules, pour lui donner une réponse à la fois frappante et concrète. « Tout est en désordre ? ont-ils dit. C’est bien simple. Nous allons proclamer que l’intérêt de l’État dont nous sommes devenus les maîtres est la seule règle de toute activité, culturelle, politique, ou même religieuse. » C’était un coup de
<pb n="83" xml:id="p83"/>
génie, si le génie consiste à deviner et à prévenir les inconscients désirs de la nation. Mais on peut avoir du génie et faire de grosses fautes de calcul. Surtout quand on est très pressé. Or il est certain que ces chefs étaient horriblement pressés, à cause de la misère que subissaient leurs peuples. Et voici la faute de calcul qu’ils me paraissent avoir commise : ils ont voulu imposer à l’ensemble des principes qui étaient partiels. La discipline d’État, ou le sang, ou la classe, ce sont certes des réalités. Mais des réalités <hi rend="i">partielles</hi>. Si la loi qu’on impose à tous est calculée seulement pour certains types, soit physiques, soit sociologiques, cette loi est pratiquement une odieuse tyrannie pour tous ceux qui débordent le cadre, c’est autant dire pour tous les hommes vraiment humains. C’était très bien d’essayer de répondre au grand appel des peuples vers une communauté. Mais on a répondu trop vite, et surtout d’une manière incomplète.</p>
          <p>Or, en pareil domaine, il est très dangereux de se tromper si peu que ce soit, et de donner une réponse qui ne soit pas vraiment totale. Nous connaissons les résultats d’une pareille faute, nous ne cessons d’y penser ce soir.</p>
          <p><pb n="84" xml:id="p84"/>
L’appel des peuples reste insatisfait. Il continue à nous poser la plus sérieuse question humaine. Et s’il n’est pas encore aussi tragique dans des pays moins menacés par la misère, comme par exemple nos petits états neutres, ne nous faisons pas d’illusions : tôt ou tard, <hi rend="i">là aussi</hi>, cet appel exigera une réponse. Reste à savoir si nous saurons la lui donner. Reste à savoir si nous saurons utiliser le délai qui nous est accordé, <hi rend="i">à nous les neutres</hi>, pour découvrir les vraies causes du mal, et par suite, les vrais remèdes, et non seulement pour décrire ces remèdes, mais surtout pour les essayer <hi rend="i">sur nous</hi> d’abord. Car nous aussi, je le répète, nous sommes atteints !</p>
        </div>
        <div n="2.f.">
          <head>À la recherche de l’homme réel</head>
          <p>J’aime employer les mots dans leur sens étymologique. L’étymologie, vous le savez, est une science très incertaine, mais c’est un art très significatif. Lorsque j’employais tout à l’heure l’adjectif <hi rend="i">énorme</hi>, pour caractériser certains aspects du monde moderne, ce n’était pas sans intention. Car <hi rend="i">énorme</hi> ne signifie pas seulement grand, immense, mais aussi : qui sort de la norme — de
<pb n="85" xml:id="p85"/>
la mesure. Un monde énorme est un monde sans mesure, un monde démesuré par rapport à l’homme seul et aux pouvoirs de son esprit. Et de là vient notre désordre mais aussi, notre impuissance à en sortir, malgré toutes nos bonnes intentions.</p>
          <p>Sur quel principe pourrions-nous rebâtir un monde qui soit vraiment à hauteur d’homme ? Un monde où la pensée, la culture et l’esprit, soient de nouveau capables d’<hi rend="i">agir</hi> ?</p>
          <p>Et quelle est <hi rend="i">l’attitude de pensée</hi> qui peut nous orienter dès à présent vers une communauté solide et pourtant libérale ?</p>
          <p>Car tout vient de là, et tout dépend <hi rend="i">en premier lieu</hi>, de notre état d’esprit. S’il change, tout commence à changer. S’il ne change pas, toutes les réformes matérielles sont inutiles et tournent au malheur.</p>
          <p>Car le mal qui est dans l’action n’a pas d’autres racines que le mal qui est dans la pensée. Et voici sa racine profonde : politiciens ou intellectuels, tous ont oublié l’homme dans leurs calculs, ou bien se sont trompés sur sa nature. Ils ont perdu de vue sa définition même. Leur point de départ est faux, et c’est pourquoi leurs efforts, même les plus sincères, aboutissent au malheur
<pb n="86" xml:id="p86"/>
de l’homme. Dans ce monde qui a perdu la mesure, le seul devoir des intellectuels, et j’ajouterai : leur seul pouvoir — c’est donc de rechercher l’homme perdu.</p>
          <p>Or l’histoire nous apprend que l’homme ne trouve sa pleine réalité et sa mesure qu’au sein d’un <hi rend="i">groupe</hi> humain, ni trop vaste ni trop étroit. Il n’est pas bon que l’homme soit seul ; il n’est pas bon non plus que l’homme soit foule.</p>
          <p>Le monde rationaliste et libéral supposait que l’humanité n’était qu’un assemblage d’<hi rend="i">individus</hi>, d’hommes qui avaient surtout des droits légaux, et très peu de devoirs naturels. L’individu rationaliste, c’était un homme <hi rend="i">in abstracto</hi>, privé d’attaches avec le sol, la patrie et l’hérédité. C’était un homme libéré des servitudes et des tabous de la tribu, mais en même temps privé de relations concrètes. Or la communauté des hommes se fonde d’abord sur des relations charnelles et concrètes. C’est pourquoi l’individualisme, qui les néglige, est une doctrine antisociale. Elle a pour effet mécanique de dissocier toute communauté naturelle. Et alors se produit le phénomène auquel nous avons assisté depuis une trentaine d’années. L’homme isolé, dans un
<pb n="87" xml:id="p87"/>
monde trop vaste, ne se sent plus porté au sein d’un groupe. Déraciné, il flotte, il erre, il n’offre plus de résistance aux courants d’opinion, aux modes, à la publicité des grandes firmes et des grands partis politiques. Il est prêt à se laisser « aimanter » comme limaille par le premier magnétiseur venu. Et alors, d’un coup de balancier, nous nous trouvons portés à l’autre pôle, qui est le pôle collectiviste.</p>
          <p>Toute l’histoire de l’Europe peut être ramenée à ces grands balancements d’un pôle à l’autre. À l’anarchie individualiste de la Grèce répond l’étatisme romain. Au collectivisme sacral du Moyen âge répond la révolte individualiste de la Renaissance. Et aujourd’hui, nouvelle oscillation du balancier : le vide social créé par l’individualisme du siècle passé appelle une puissante réaction collective. Sortirons-nous jamais de cette dialectique, dont les phases et les renversements menacent aujourd’hui d’anéantir l’Europe ? Il s’agit de résoudre enfin l’éternel problème que nous posent les relations de l’individu et de la collectivité. Il s’agit de voir que l’homme concret n’est pas le Robinson d’une île déserte, ni l’anonyme numéro d’un rang, mais qu’il est <hi rend="i">à la fois</hi> un
<pb n="88" xml:id="p88"/>
être unique, et un être qui a des semblables. Rester soi-même au sein d’un groupe, être un homme libre et pourtant relié, c’est l’idéal de l’homme occidental. N’allons pas dire que c’est une utopie !</p>
          <p>Car ce problème a été résolu, cet idéal réalisé, au <num>i<hi rend="sup">er</hi></num> siècle de notre ère, par les communautés de l’Église primitive. Le chrétien primitif est un homme qui, du fait de sa conversion, se trouve chargé d’une vocation particulière qui le distingue de tous ses voisins ; mais d’autre part, cette vocation unique le met en relation avec des frères, et l’introduit dans une communauté nouvelle. Voilà l’homme que j’appelle une <hi rend="i">personne</hi> : il est à la fois libre et engagé, et il est libéré par cela même qui l’engage envers son prochain, je veux dire par sa vocation.</p>
          <p>Eh bien, je dis que les maux dont nous souffrons sont avant tout des maladies de la personne. Quand l’homme oublie qu’il est responsable de sa vocation envers ses prochains, il devient individualiste. Et quand il oublie qu’il est responsable de sa vocation envers lui-même, il devient collectiviste. L’homme complet et réel, c’est celui qui se sait à la fois libre d’être soi-même vis-à-vis de l’ensemble, et engagé vis-à-vis de cet ensemble,
<pb n="89" xml:id="p89"/>
par l’exercice d’une vocation qui le relie à ses prochains. C’est pour cet homme réel qu’il faut tout rebâtir.</p>
          <p>Cependant, nous avons montré que c’est justement cet homme-là qui a le plus de peine à subsister ou à se former dans le monde moderne. Car supposez qu’un homme se sente une vocation et décide de la réaliser. Il se trouve en présence d’un monde que l’histoire et la sociologie ont encombré de <hi rend="i">lois fatales</hi>. Que peut-il, seul, contre ces lois ? Il faut donc, s’il veut faire quelque chose, qu’il entre dans un grand parti, dans une grande organisation. Mais alors, il subit une discipline qui ne s’accommode plus du tout de sa vocation personnelle. Voici donc le dilemme où nous placent la culture actuelle et le monde actuel : ou bien tu veux rester toi-même, mais alors tu ne pourras rien faire ; ou bien tu veux faire quelque chose, mais alors, cesse d’être toi-même !</p>
          <p>Comment sortir de ce cercle vicieux ? Par un changement d’état d’esprit aussi bien chez les intellectuels que chez les amateurs de vraie culture, les lecteurs, le public cultivé. Car c’est de ce changement d’état d’esprit que sortira la possibilité de repenser une société.</p>
        </div>
        <div n="2.g.">
          <pb n="90" xml:id="p90"/>
          <head>Raisons d’espérer : la culture et les groupes</head>
          <p>Je voudrais vous dire, maintenant, les raisons que j’ai d’espérer, après avoir tant critiqué. Je voudrais vous énumérer les premiers succès remportés, dans la bataille de la culture moderne, par l’esprit créateur sur l’esprit fataliste.</p>
          <p>Ce qui paralysait les intellectuels qui sentaient le besoin d’agir sur les destinées de la cité, c’était depuis Hegel, Auguste Comte, et Marx, l’idée que l’Histoire obéit à des lois contre lesquelles l’homme ne peut rien. Conception très lugubre, mais commode, car elle justifiait l’inaction ou la retraite dans les bibliothèques. Or cette idée de lois fatales avait été empruntée à la science et transportée abusivement dans les domaines plus humains de l’histoire, de la sociologie et même de la psychologie. Et voici que cette idée paralysante est en train de subir certains coups décisifs : ce sont précisément les hommes de science qui, les premiers, cessent d’y croire. Ils ont reconnu, depuis quelques années, que la
<pb n="91" xml:id="p91"/>
notion de lois tout objectives, de lois absolument indépendantes de l’homme, n’était qu’une illusion rationaliste. Qu’il me suffise de rappeler ici les découvertes de la physique des quanta : elles ont prouvé que l’observation microscopique modifie en réalité les phénomènes que l’on observe. Et les savants nous disent aujourd’hui que les fameuses lois scientifiques ne sont en fait que de commodes conventions, dépendant des systèmes de mesures inventés par l’esprit humain. Or si la science elle-même vient nous dire que même dans l’ordre matériel, il n’est plus permis de concevoir une observation impartiale, à combien plus forte raison pourrons-nous dénoncer l’illusion des historiens et sociologues qui prétendaient décrire objectivement les lois rigides de notre société.</p>
          <p><hi rend="i">En vérité, il n’est de lois fatales que là où l’esprit démissionne.</hi> Toute action créatrice de l’homme normal inflige un démenti aux lois et fait mentir les statistiques. Ainsi les lois de la publicité ne sont exactes que dans la mesure où l’homme n’est qu’un mouton ; elles sont fausses et inexistantes dès qu’un homme redevient conscient des vrais besoins de sa personne.</p>
          <p><pb n="92" xml:id="p92"/>
Prenons le domaine de l’histoire, par exemple. Nous y voyons s’opérer depuis peu une critique générale de l’illusion déterministe. Les fameuses lois de l’Histoire découlaient, disait-on, d’une étude rigoureusement impartiale de faits. Mais qui pourra jamais décrire <hi rend="i">tous</hi> les faits des temps révolus ? Chaque historien, si scrupuleux soit-il, est bien obligé de choisir, dans la masse de ses renseignements. Et qui dit choix dit préférence ou parti pris… Donc autant de visions du monde, autant de systèmes de faits. Et l’historien qui croit pouvoir être impartial est simplement un homme qui refuse de s’avouer ses partis pris. Il oublie que toute description ressemble autant à son auteur qu’à l’objet qu’il voulait décrire. Ainsi les portraits de Rembrandt ressemblent autant à Rembrandt qu’aux modèles qui posaient devant lui. Ils nous décrivent le regard d’un génie, bien plus que la réalité en soi. De même pour l’histoire fataliste : elle nous décrit son propre esprit de démission, et non pas des fatalités objectives qui rendraient vaine toute action personnelle. <hi rend="i">Il n’y a de loi</hi>, répétons-le, <hi rend="i">que là où l’homme renonce à se manifester selon sa vocation particulière.</hi> Si j’insiste sur cet axiome, c’est qu’il est particulièrement
<pb n="93" xml:id="p93"/>
<hi rend="i">libérateur</hi> pour la pensée et la culture en général, dans notre époque totalitaire.</p>
          <p>Nul n’ignore, en effet, que les États totalitaires justifient les rigueurs de leur régime au nom de <hi rend="i">lois</hi> économiques, ou historiques, ou biologiques. Or il est clair que ces lois ne sont vraies, ou plutôt ne <hi rend="i">deviennent</hi> vraies, qu’en vertu d’une immense démission de l’esprit civique dans les trop grands pays. Elles ne traduisent en fait qu’un immense affaissement du <hi rend="i">sens personnel</hi> dans les parties de l’humanité contemporaine exténuées par la misère. Les solutions totalitaires, malgré leurs manifestations brutales, et le ton sur lequel on les prône, ne sont en fait que des solutions de paresse intellectuelle, des solutions de misère, fardées de rhétorique héroïque. Le seul moyen de prévenir ces simplifications violentes qui jouent la comédie de l’énergie, c’est de développer soi-même une énergie normale et souple.</p>
          <p>Or nous savons maintenant que c’est possible, que c’est encore et de nouveau possible. Notre culture libérée de la superstition des lois fatales <hi rend="i">peut</hi> envisager de nouveau d’influencer le monde réel, ramené en droit — sinon déjà en fait —
<pb n="94" xml:id="p94"/>
aux proportions de l’esprit humain, à la capacité de ses prises immédiates.</p>
          <p>Mais quelles seront alors les directives de cette action redevenue possible ? Qui recréera les lieux communs de la cité ?</p>
          <p>Je ne voudrais pas, ici, partir dans l’utopie. Je ne pense pas que les principes fondamentaux d’une société plus harmonieuse puissent être formulés dès maintenant comme un programme de parti politique. Ils doivent mûrir, et lentement se dégager de l’ensemble de mille efforts orientés par une même espérance.</p>
          <p>L’effort des Églises, tout d’abord.</p>
          <p>Jusqu’à l’ère du rationalisme, les Églises ont été les grandes pourvoyeuses de lieux communs pour la cité. La théologie médiévale, par les <hi rend="i">sommes</hi> de Thomas d’Aquin, fixait à la pensée et à l’action des règles véritablement communes, ordonnées à une même foi, à un même Évangile, à une même espérance. Ainsi encore, au temps de la Réformation, l’Institution chrétienne de Jean Calvin. Mais dans l’époque moderne, les Églises ont paru, elles aussi, se détourner de toute action régulatrice sur la cité. Elles ont assisté sans mot dire à l’essor du capitalisme et
<pb n="95" xml:id="p95"/>
aux transformations sociales qu’il provoquait. Comme la culture, elles ont renoncé à diriger, à avertir, à orienter. Et c’est là le secret du triomphe des grands mouvements collectivistes. Si le marxisme, par exemple, a fasciné les masses ouvrières, c’est parce qu’il s’est chargé de la mission sociale qu’avaient trahie toutes les Églises. Nicolas Berdiaev l’a bien vu : le bolchévisme fut le châtiment d’un christianisme devenu passif devant le monde. Or il me semble que là encore, un réveil soulève les Églises. Elles ont compris qu’il ne suffisait pas de dénoncer les doctrines païennes, mais qu’il fallait répondre mieux que ces doctrines à la question posée par l’angoisse des foules. D’où les Encycliques sociales données par les deux derniers papes. Et les congrès de Stockholm et d’Oxford ont montré que les autres Églises n’entendaient pas demeurer en arrière. Presque tout reste à faire, c’est certain. Mais l’important, c’est qu’enfin les Églises retrouvent leur rôle de direction, dans tous les ordres de la pensée <hi rend="i">et de l’action</hi>.</p>
          <p>Oui, les Églises ont quelque chose à dire aux économistes aussi. Car après tout, l’économie est une création des hommes, d’autres hommes peuvent
<pb n="96" xml:id="p96"/>
la modifier, et l’important n’est pas de produire au maximum selon les règles que fournissent les techniciens, mais de donner un sens humain aux efforts de la production ; et cela, l’esprit seul peut le faire.</p>
          <p>J’ai insisté sur le rôle des Églises parce qu’elles sont le type même des <hi rend="i">groupes</hi> au sein desquels la culture d’Occident a toujours trouvé ses mesures. Bien d’autres groupes, je le sais, sont à l’œuvre. Mouvement des groupes d’Oxford, mouvement des groupes personnalistes, répandus en France et en Suisse, et vingt autres mouvements analogues, tous animés de cet <hi rend="i">esprit d’équipe</hi> qui seul peut nous guérir de l’individualisme, tout en prévenant la maladie collectiviste.</p>
          <p>C’est dans cette volonté de recréer des groupes à la mesure de la personne, matériellement et moralement, que je vois la <hi rend="i">commune mesure</hi> de la cité qu’il nous faut rebâtir. Cité solide et pourtant libérale : c’est tout le problème à résoudre.</p>
        </div>
        <div n="2.h.">
          <pb n="97" xml:id="p97"/>
          <head>La solution fédéraliste</head>
          <p>Par quelle voie ?</p>
          <p>Je n’aime pas beaucoup la tolérance, vertu qui naît en somme d’un scepticisme, car elle suppose que la pensée de <hi rend="i">l’autre</hi>, qu’on tolère, ne passera jamais dans les actes. Je n’aime pas non plus l’intolérance qui veut tout uniformiser, et qui est donc une mort de l’esprit.</p>
          <p>La tolérance était la pâle vertu des libéraux individualistes. L’intolérance est la sombre vertu des partisans collectivistes. De leur lutte est sortie la guerre. Le seul moyen de dépasser cette mauvaise position du problème, c’est de prévoir pour la cité et la culture une structure <hi rend="i">fédéraliste</hi>.</p>
          <p>Le fédéralisme, en effet, suppose des petits groupes, et non des masses, et c’est seulement au sein d’un groupe qu’une vocation peut s’exercer. D’autre part, le fédéralisme suppose des groupes diversifiés, et par là même il offre tous les avantages de la tolérance libérale, mais non pas ses inconvénients : car chacun, dans le groupe où il est né, ou dans le groupe qu’il a choisi, peut
<pb n="98" xml:id="p98"/>
donner le meilleur de soi-même, aller au terme de sa pensée, jusqu’à l’acte qui la rend sérieuse. Refaire un monde et une culture sur la base de la <hi rend="i">diversité</hi> des personnes et des vocations, c’est aujourd’hui le seul moyen de préparer une paix solide. Car, après tout, qu’est-ce que la guerre actuelle ? C’est la rançon fatale du gigantisme et de la démission de la culture. C’est la faillite des systèmes centralistes et de l’esprit d’uniformisation. Or le contraire exact de cet esprit, c’est justement l’esprit fédéraliste, avec sa devise paradoxale : Un pour tous, <hi rend="i">mais aussi</hi> : tous pour un.</p>
          <p>Et me voici conduit, comme malgré moi, à des conclusions politiques — oserais-je dire patriotiques ? — ou plutôt à des conclusions qui, par la plus extraordinaire des rencontres, se trouvent être également valables pour ceux qui veulent défendre la culture, et pour ceux qui veulent rester Suisses.</p>
          <p>La guerre actuelle m’apparaît comme la guerre la plus antisuisse de l’histoire. C’est donc pour nous la pire menace. Mais en même temps, la plus belle promesse ! Maintenant, la preuve est faite, attestée par le sang, que la solution suisse et
<pb n="99" xml:id="p99"/>
fédérale est seule capable de fonder la paix, puisque l’autre aboutit à la guerre. Ce n’est pas notre orgueil qui l’imagine, ce sont les faits qui nous obligent à le reconnaître avec une tragique évidence. Et c’est cela que nous avons à défendre en défendant notre patrie : la réalité fédéraliste en politique et dans tous les domaines de la culture, <hi rend="i">le seul avenir possible de l’Europe</hi>. Le seul lieu où cet avenir soit, d’ores et déjà, un présent.</p>
          <p>Il ne s’agit pas de grands mots, de lyrisme ou d’idéalisme. Il s’agit de voir qu’<hi rend="i">en fait</hi>, si nous sommes là, au service du pays, ce n’est pas pour défendre des « fromages », des conseils d’administration, notre confort et nos hôtels. D’autres — on sait qui — feraient marcher tout cela aussi bien que nous — peut-être mieux ! Ce n’est pas non plus, comme le disait fort bien Karl Barth, pour protéger nos « lacs d’azur » et nos « glaciers sublimes ». (Certain ministre de la propagande se chargerait très volontiers de cette œuvre de <hi rend="i">Heimatschutz</hi>.) Si nous sommes là, c’est pour exécuter la mission dont nous sommes responsables depuis des siècles, depuis les temps du Saint-Empire : notre mission vis-à-vis de l’<hi rend="i">Europe</hi>. Nous sommes chargés de la défendre contre elle-même, de garder
<pb n="100" xml:id="p100"/>
son trésor, d’affirmer sa santé, et de sauver son avenir.</p>
          <p>Si nous trahissons cette mission, si nous n’en prenons pas conscience, alors seulement j’aurais des craintes sérieuses pour notre indépendance nationale. Mais pourquoi les trahirions-nous ? Toute notre tradition civique et culturelle nous y prépare, nous a dressés pour l’accomplir. On parle un peu partout de fédérer l’Europe. Cela ne se fera pas en un jour, ni même pendant les quelques semaines fiévreuses d’un congrès de la paix improvisé dans l’épuisement général. Cela ne se fera que si des hommes solides, informés par une expérience séculaire, entreprennent, dès maintenant, un gros travail de déblaiement, d’études précises, de calculs réalistes. Ces hommes ne peuvent guère exister et travailler que dans les pays neutres. Et chez nous tout d’abord, puisqu’il s’agit en somme d’utiliser notre expérience, et de tirer des leçons non pas seulement de ses succès mais aussi de ses échecs, que nous connaissons mieux que personne. Tout mon espoir est qu’il se forme ici des équipes de fédérateurs, d’hommes qui comprennent enfin que l’heure est venue, pour nous autres Suisses, <hi rend="i">de voir grand</hi>, de voir aux
<pb n="101" xml:id="p101"/>
proportions de l’Europe moderne, tout en gardant la mesure de notre histoire, la mesure de l’individu engagé dans la communauté. Cette œuvre n’est pas utopique : car je me refuse à nommer utopie le seul espoir qui nous soit accordé. Encore faut-il que cet espoir soit soutenu par tout un peuple, et qu’il ne se laisse pas décourager par les sceptiques professionnels, par tous les paresseux d’esprit qui se prétendent réalistes. Encore faut-il — et je termine là-dessus — qu’elle ne repose pas sur une erreur profonde quant aux pouvoirs de l’homme et à ses fins terrestres.</p>
          <p>En appelant et préparant de toutes nos forces une Europe fédéralisée, nous ne demanderons pas un paradis sur terre. Nous demanderons simplement un monde humain. Non pas un monde d’utopie où toutes les luttes s’apaiseraient par miracle, mais un monde où les luttes nécessaires n’aboutissent pas mécaniquement et fatalement à des catastrophes cosmiques.</p>
          <p>La vie de la cité et de la culture, ce sera toujours une bataille. Entre l’esprit de lourdeur, comme disait Nietzsche, et les forces de création, la lutte sera toujours ouverte, tant qu’il y aura du péché sur la terre. Non, l’heure n’est pas
<pb n="102" xml:id="p102"/>
au facile optimisme, dans une Europe tout obscurcie par la menace des avions. L’heure est plutôt venue de répéter la question du prophète Isaïe : « Sentinelle, que dis-tu de la nuit ? — La sentinelle a répondu : Le matin vient, et la nuit aussi ! »</p>
          <p>La paix que nous devons invoquer ne peut pas être une simple absence de guerre. Spirituellement, une vraie paix sera toujours plus difficile à vivre et à gagner que cette guerre où tout s’abaisse et s’obscurcit. Mais qu’elle nous donne au moins la possibilité de rendre un <hi rend="i">sens</hi> aux conflits éternels — un sens, et s’il se peut, une fécondité…</p>
          <p>Pendant que les autres font la guerre, ils n’ont pas le temps de préparer un monde humain. Mais nous qui avons encore su conserver une cité à la mesure de la personne, nous qui sommes encore épargnés, ne perdons pas notre délai de grâce ! C’est à nous de gagner la vraie paix, c’est à nous d’engager sans illusion le vrai combat qui nous maintienne humains. Tout cela, un jeune poète de génie, Arthur Rimbaud, l’a dit d’un seul trait prophétique : « Le combat spirituel est aussi brutal que la bataille d’hommes, mais la vision de la justice est le plaisir de Dieu seul. »</p>
        </div>
      </div>
      <div n="3." type="chapter">
        <pb n="103" xml:id="p103"/>
        <head>Neutralité oblige
<lb/>(1937)</head>
              <p>C’est un redoutable questionneur que C. F. Ramuz<note place="bottom">Cette étude, publiée en octobre 1937 dans un numéro de la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> consacré à la Suisse, répondait à la fois à la <hi rend="i">Lettre</hi> que C. F. Ramuz m’adressait en tête de ce même numéro, et au volume qu’il venait d’intituler : <hi rend="i">Questions</hi>. (Note de 1940.)</note>. Vous croyez tout d’abord qu’il interroge simplement par curiosité, ou par une sorte de prudence, pour voir venir, et puis vous vous apercevez que ce sont vos réponses elles-mêmes, celles que déjà vous étiez prêt à lui donner, qui se trouvent mises en question par sa méfiance paysanne. Cela n’est pas sans irriter certains. Pour moi, je ne sais rien de plus salutaire, parfois de plus libérateur, que <hi rend="i">cette manière</hi> de poser des questions, et de jouer le scepticisme, dans un pays où tant de choses vont de soi. Il nous faut un homme comme Ramuz pour nous tirer de l’optimisme épais où s’endorment les jeunes Suisses,
<pb n="104" xml:id="p104"/>
trop assurés, comme le dit Cingria, de trouver chaque matin sur leur table un gros bol de café au lait. Qu’on m’entende bien : nous avons eu Amiel, et nous ne manquons pas de douteurs, de tourmentés, de refoulés et d’hésitants fort distingués. Mais ces inquiétudes se limitent au « plan moral », comme nous aimons à dire. Elles sont d’usage interne, individuel. Les doutes que Ramuz nous propose touchent au contraire les fondements mêmes de notre vie dans la cité, de notre existence comme « Suisses ». Ils affectent nos tabous les plus inébranlés, nos sécurités matérielles, ou sociales, ou nationales. Ce que personne n’a jamais eu l’idée de mettre en question parmi nous. Par exemple, demande Ramuz : Avons-nous autre chose à dire que propreté, confort et instruction ? Avons-nous d’autre but commun que la sécurité et le profit ? Pourquoi sommes-nous confédérés ? Et pourquoi, enfin, sommes-nous neutres ?</p>
        <p>Je voudrais souligner ceci : que c’est aux Suisses, finalement, que Ramuz pose ces questions ; mais que s’il garde en même temps le souci d’expliquer qui nous sommes à nos voisins, c’est peut-être que notre lot, en tant que Suisses, et
<pb n="105" xml:id="p105"/>
non en tant que Vaudois, ou Genevois, ou Zurichois, est d’exister en fonction de ces voisins.</p>
        <p>Je vois l’équivoque de la phrase : exister en fonction des voisins, on pourrait croire que c’est à peu près l’idéal que Keyserling juge à notre mesure, celui du tenancier du grand palace. (Ramuz, plus dur, parle de portier d’hôtel…) Et je ne dis pas que cette interprétation désobligeante soit toujours fausse dans le fait. Mais on peut et on doit concevoir une tout autre forme d’existence qui serait « en fonction des voisins », et qui serait tout de même, ou par là même, une <hi rend="i">existence</hi>, au sens plein de ce terme ; avec tout ce que cela comporte d’autonomie, de nécessité, de réalité irremplaçable, de conscience d’une mission à accomplir, et que nul autre n’a reçue.</p>
        <p>La Suisse existe-t-elle ? nous demande Ramuz. Cela revient à dire : a-t-elle une raison d’être ? J’essaierai de répondre ici du point de vue qui me paraît le plus fécond non seulement pour l’esprit et l’homme en général, mais pour ce pays-ci, tel que l’ont fait sa nature et sept siècles d’histoire : le point de vue du personnalisme.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p><pb n="106" xml:id="p106"/>
La question de la neutralité est peut-être la plus importante qu’il faille poser à la Suisse. Parce que la Suisse se figure justement que c’est <hi rend="i">la</hi> question qui ne se pose pas. Que nous le voulions ou non, notre neutralité caractérise non seulement notre rôle politique en Europe, mais encore notre mentalité par rapport aux pays voisins. Or il faut bien avouer, dès le départ, que l’état de fait créé par le traité de Vienne est aussi mal interprété par ses garants que par ses soi-disant bénéficiaires. Hors de chez nous, l’on pense généralement : la Suisse tire son épingle du jeu. Neutralité égale prudence, égoïsme, ambitions mesquines. <hi rend="i">Cela n’augmente pas précisément notre prestige</hi>. Chez nous, l’on considère volontiers que la neutralité nous est due, comme l’air et les beautés de la nature. Privilège inconditionnel, nous laissant au surplus le droit de faire la leçon à toute l’Europe dans les <hi rend="i">leaders</hi> de nos journaux. Et cela ne contribue guère à nous donner un sens actif de nos chances et de nos destins, dans une époque où des choses plus anciennes et plus grandes que notre statut se trouvent remises en discussion, bouleversées, brutalement niées.</p>
        <p>De ce double malentendu, il faudra bien sortir
<pb n="107" xml:id="p107"/>
un jour. Les événements nous y obligeront si nous ne savons pas les prévenir. Si nous nous refusons à voir, à dire, à illustrer, à incarner aux yeux de tous les grandes et fortes raisons de notre neutralité, celle-ci sera balayée un jour prochain avec les vieux chiffons de papier qui sont censés la garantir. Quand bien même nous aurions voté des milliards de crédits d’armement, et des mesures d’instruction militaire prenant les enfants au berceau. Car aucune force matérielle ne pourra jamais remplacer, pour un petit pays comme le nôtre, la conscience de sa raison d’être, et le prestige qui s’y attache.</p>
        <p>On croit souvent, surtout chez nous, qu’un petit pays a, comme tel, l’obligation de rester neutre. D’où l’on déduit qu’il en possède aussi le droit, une espèce de droit naturel. Or on a vu des états minuscules, Venise et Berne, les Pays-Bas de Guillaume d’Orange, jouer un rôle de premier plan dans l’équilibre européen. Et quand bien même il serait démontré que la Suisse ne peut plus prétendre à jouer un rôle analogue, croit-on que son droit à rester neutre soit suffisamment garanti du seul fait qu’elle le juge naturel ? La meilleure garantie d’un droit, la seule peut-être
<pb n="108" xml:id="p108"/>
qui soit efficace, c’est l’exercice réel de la charge dont ce droit représente à la fois la condition et la contrepartie. Le droit de propriété, par exemple, est à la fois la condition d’une entreprise personnelle, et la juste contrepartie des risques qu’on y court, du travail qu’on y donne. Si le propriétaire laisse ses terres en friche, et s’enrichit sans rien créer, tout simplement parce qu’il possède des coupons de papier dans une banque, ses droits sont ressentis comme des abus. Ils cessent dès lors d’être assurés <hi rend="i">en fait</hi> ; comme le démontre l’histoire récente du capitalisme anonyme et des révolutions qu’il a fait naître. Or c’est une crise fort analogue qui menace la neutralité, dès l’instant où ceux qui en jouissent oublient pourquoi ils ont reçu ce droit.</p>
        <p>Je ne dirai pas que les Suisses l’aient déjà oublié. Mais la conscience qu’ils en gardent paraît souvent bien somnolente. Trop assurés dans un statut dont les commodités sont surtout matérielles, et les obligations surtout spirituelles, ils se persuadent petit à petit qu’on pourrait jouir des premières sans se soucier trop des secondes. Sous prétexte de réalisme, et de défense des intérêts économiques, c’est la réalité européenne
<pb n="109" xml:id="p109"/>
de la Suisse que l’on perd de vue. On l’a senti à l’occasion des sanctions contre l’Italie : premier avertissement que nous donnaient les faits d’avoir à repenser notre neutralité dans le cadre nouveau de l’Europe. Il est fatal que ces dilemmes se multiplient à l’avenir. Le fameux équilibre stratégique de l’Europe qu’on a coutume d’invoquer pour justifier l’espèce d’exterritorialité dont jouit la Suisse sur le continent, nous le voyons, lui aussi, se transformer d’année en année. Et nous voyons que lui aussi dépend d’un équilibre spirituel<note place="bottom">Les guerres qui nous menacent n’opposeront pas seulement des colonnes motorisées, mais des conceptions de l’homme, de l’État, et des religions, des partis pris spirituels bien plus puissants que les armées.</note> totalement bouleversé et réorganisé, au sein duquel il est urgent que nous trouvions une place nettement redéfinie.</p>
        <p>Bref, tout nous pousse à un réveil de notre conscience <hi rend="i">fédérale</hi>. Tout nous met au défi d’agrandir cette conscience aux proportions nouvelles des « mystiques » qui régissent l’Europe d’aujourd’hui. Notre chance et nos risques sont là.</p>
        <p>La mission essentielle de la Suisse est une mission personnaliste au premier chef : sauvegarder une <hi rend="i">Weltanschauung</hi> où les droits du particulier
<pb n="110" xml:id="p110"/>
et les devoirs envers l’ensemble se fécondent mutuellement<note place="bottom">Par exemple : les droits des communes et ceux du canton ; les droits des cantons et ceux de la Confédération ; les droits de la Suisse et ceux de l’Europe ; images et conséquences à la fois de l’équilibre fondamental entre les droits de la personne et ceux de la communauté.</note>. Cette conception du monde n’est pas nouvelle : elle constitue l’apport spécifique de l’Europe à l’humanité. C’est autour d’elle et grâce à elle que l’Occident s’est édifié, et qu’il a dominé le monde. Elle n’est nullement, comme certains voudraient le croire, une espèce de juste milieu entre les excès déplorables de l’individualisme bourgeois et du collectivisme dictatorial. Elle est la <hi rend="i">position centrale</hi>, à la fois naturelle et spirituelle, dont l’individualisme et les collectivismes figurent les déviations morbides. Et dès lors, la mission de la Suisse peut être définie à l’échelle de l’Europe : la Suisse doit être la gardienne de ce principe central, fédératif ; et elle ne peut être autre chose, de par sa nature même, physique et historique.</p>
        <p>Gardiens des cols, gardiens du siège de la SDN et de celui de la Croix-Rouge, gardiens de ce qui est européen et commun à toutes les
<pb n="111" xml:id="p111"/>
nations<note place="bottom">On pourrait signaler aussi la garde de la papauté, en tant qu’institution d’intérêt universel et non national. Mais c’est plutôt une survivance historique qu’un aspect de la mission commune à <hi rend="i">tous</hi> les Suisses. Notons encore que le siège du Conseil œcuménique de toutes les Églises non romaines a été fixé à Genève. Ici, il s’agit plutôt d’un germe, d’un avenir.</note> étant eux-mêmes dans la mesure où ils sont cela, dans la mesure où ils existent pour l’ensemble — voilà les Suisses, grands Portiers de l’Europe, et mainteneurs de ses communes mesures.</p>
        <p>Qu’on ne voie pas là je ne sais quelle manière d’idéaliser ce qui est mesquin. Car ce qui est mesquin chez nous, n’est en fait qu’une dégradation de l’idéal qui devrait nous unir. La devise des Suisses : « Un pour tous, tous pour un », c’est la formule la plus frappante et la plus juste de l’esprit fédéral de l’Occident — en même temps que du personnalisme. (N’en faisons pas : « Chacun pour soi, l’État pour tous ! »)</p>
        <p>Oui, c’est au nom de cette mission de gardienne du principe commun que la Suisse peut et doit maintenant revendiquer face à l’Europe son droit à la neutralité. Elle n’est réellement intangible que parce qu’elle est l’expérience témoin, l’annonciatrice
<pb n="112" xml:id="p112"/>
d’une Europe fédérée dont elle prouve la réalité en assemblant dans un État ces trois grandes civilisations : la germanique, la latine et la française<note place="bottom">Quant à la civilisation britannique, elle fut, pour nous, de la Réforme jusqu’au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une quatrième voisine spirituelle.</note>.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>De cette mission qui justifie en même temps notre statut européen de neutralité et notre statut intérieur de confédération de cantons, découlent des conséquences précises dans les ordres les plus divers. Je voudrais en marquer quelques-unes en les groupant sous trois chefs principaux : opinions, culture et armée.</p>
        <p>1. <hi rend="i">L’opinion</hi> suisse, telle que la traduisent nos journaux est en contradiction fréquente avec notre neutralité, et ce qui est pire, avec la mission même qui justifie cette neutralité. Elle se permet de prendre parti, dans les questions de politique étrangère, ou de politique <hi rend="i">intérieure</hi> du voisin, avec d’autant plus de violence qu’elle y court moins de risques immédiats. Rien n’est plus agaçant
<pb n="113" xml:id="p113"/>
pour l’étranger que cette espèce de suffisance moralisante, que ces conseils de fermeté ou ces protestations intempestives que nous prodiguons chaque jour aux « nationaux » de tel pays ou aux « rouges » du monde entier. D’autant plus que ce magistère ne paraît nullement s’exercer au nom d’une vocation bien définie et de portée européenne. Quand nos journaux font la leçon à Léon Blum<note place="bottom">Je rappelle que ces pages datent de 1937.</note>, ce n’est pas — comme ce pourrait l’être — au nom de la démocratie réelle, communale et fédéraliste, mais au nom d’intérêts de classe qui ne sont ni démocratiques ni nationaux. La même critique peut d’ailleurs s’adresser à notre presse d’extrême gauche lorsqu’elle défend le même Léon Blum pour des raisons symétriquement inverses, et par suite non moins étrangères à notre ligne fédérale. Quand nous verrons nos grands journaux se préoccuper de juger ce qui se passe chez nos voisins non plus au nom de la droite française ou de la gauche allemande émigrée, mais au nom du principe fédéral que nous avons à incarner, on pourra dire que la Suisse a retrouvé sa raison d’être, et d’être neutre.</p>
        <p><pb n="114" xml:id="p114"/>
Quoi de plus comique et de plus irritant que d’admirer les fascismes étrangers alors qu’ils sont les formes politiques les plus violemment centralistes, les plus contraires à nos statuts ! Nous ne pourrions en tirer qu’une seule leçon : les fascismes se donnent pour but d’exalter leur mission nationale. Quelles que soient les réserves de fond qu’il y ait à faire, et je les fais, sur l’authenticité de ces missions qu’ils proclament à son de trompe, il est clair que leur force est là, et qu’en les admirant, en les enviant, nous sommes précisément en train de perdre ce qu’ils ont retrouvé : le sens de la réalité irremplaçable d’une nation.</p>
        <p>L’autorité qu’une certaine presse suisse s’était acquise à l’étranger reposait justement sur le fait que nous étions seuls à juger dans une perspective européenne. (Nos trois cultures nous y préparaient, nous y contraignaient même en quelque mesure.) Mais une presse suisse partisane, à la manière des partisans français ou allemands, n’est plus qu’une presse d’intérêt local.</p>
        <p>Là encore, nos chances sont uniques, nous pourrions être les premiers. Mais à cette seule condition : de <hi rend="i">savoir</hi> au nom de quoi nous parlons. Et ce ne peut être qu’au nom de l’avenir de
<pb n="115" xml:id="p115"/>
l’Europe, puisque c’est cela que nous <hi rend="i">sommes</hi> dès maintenant.</p>
        <p>2. <hi rend="i">La culture</hi>. Je ne l’envisagerai ici que sous l’angle particulier de nos responsabilités comme neutres.</p>
        <p>Ramuz insiste avec raison sur le fait que nous n’avons pas une culture nationale unifiée, mais des cultures diversifiées, régionales ou étrangères. Une fois de plus, c’est là notre chance. Mais savons-nous l’utiliser ? Il y faudrait une conscience très forte de la réalité fédéraliste et de ce qu’elle implique à la fois de diversités reconnues, totalement exprimées comme telles, et d’échanges multipliés, d’apports mutuels, de synthèse vivante. Dès que la conscience fédéraliste vient à faiblir, quand par exemple on se met chez nous à l’école de la droite française et de sa politique particulière conditionnée par le nationalisme unitaire et antiallemand, l’on voit une méfiance hostile poindre chez les intellectuels à l’endroit de ce qui est « germanique » dans notre vie confédérale. Réaction de faiblesse, et néfaste à un double titre. Car d’une part nous y perdons ce qui fait notre valeur propre dans la culture de
<pb n="116" xml:id="p116"/>
langue française ; et d’autre part, en nous refusant aux contacts et aux échanges, nous perdons la meilleure occasion de prendre conscience de nous-mêmes, et de nos singularités sinon latines, du moins romanes. On se découvre en s’opposant, mais en s’opposant réellement, c’est-à-dire de près, corps à corps. Croit-on que Ramuz eût écrit ce <hi rend="i">Chant de notre Rhône</hi>, si « roman », sans le voisinage germanique qui l’a contraint à formuler sa différence spécifique ? En France même, quoi de plus français — jusqu’à l’excès, voire jusqu’à la grimace — qu’un Barrès, constamment tenté et enrichi par le génie du Rhin ? Pour nous qui n’avons pas les mêmes raisons de construire des Bastions de l’Est<note place="bottom">À l’est de la Suisse <hi rend="i">romande</hi>, s’entend.</note>, la situation est bien plus favorable. Mais il faudrait savoir l’envisager dans sa grandeur, sans crispation de méfiance ou de timidité ; dans une volonté de synthèse, et non point dans la crainte perpétuelle de n’aboutir qu’à des mélanges bâtards.</p>
        <p>Notre unité existe, mais sur un plan à la fois plus élevé et plus vaste que celui de « l’unification » à la mode jacobine ou classique. C’est
<pb n="117" xml:id="p117"/>
l’unité originelle, et peut-être future et finale, des diversités de l’Europe, symbolisées par nos quatre langues, nos deux religions, nos vingt-cinq républiques. Et surtout qu’on ne déplore pas le fait que les cultures des Suisses ne forment pas une culture homogène. Elles forment quelque chose de moins grandiose, mais peut-être de plus conforme à l’essence même de la culture : un microcosme des valeurs que les nations qui nous entourent ont illustrées l’une après l’autre, mais n’ont pas pu synthétiser et relier. Toutes ces nations ont été grandes tour à tour, dans la musique ou la peinture, la poésie ou la philosophie. Et peut-être ne serons-nous jamais aussi grands qu’aucune d’entre elles dans aucun de ces domaines particuliers<note place="bottom">En passant : nos grands artistes ou écrivains ont souvent dispersé leur génie dans plusieurs domaines, s’interdisant peut-être, de la sorte, d’égaler les maîtres de première grandeur. Nicolas Manuel fut peintre, architecte, soldat, dramaturge et homme d’État ; Gottfried Keller peintre et romancier ; Rousseau musicien, philosophe et éducateur.</note>. Mais notre grandeur est ailleurs : elle est dans l’harmonie intime, ou dans l’opposition tragique à l’intérieur d’une même « personne », des vocations spéciales d’autres nations. Et c’est là <hi rend="i">notre</hi> vocation.</p>
        <p><pb n="118" xml:id="p118"/>
Neutralité, sur le plan culturel, ce n’est pas mélange, ni accommodation et encore moins imitation médiocre. Ce n’est pas <hi rend="i">forcément</hi> cela. C’est au contraire (ou plutôt ce doit être) un combat perpétuel, exaltant, le battement du cœur de l’Europe. Vouloir créer une « culture suisse », ce serait trahir notre mission, ce serait le péché même d’idolâtrie qui consiste dans son principe à adorer les instruments d’un culte, oubliant le dieu qu’il célèbre. Et pourquoi n’irais-je pas jusqu’à dire que notre grandeur culturelle est de n’avoir pas de culture suisse, mais seulement une culture européenne ? On nous a donné par-dessus un Jérémie Gotthelf et un Ramuz. Ceux-là ne sont Européens que parce qu’ils sont d’abord, et génialement, pasteur bernois et Vaudois rhodanien. Mais deux poètes « enracinés » ne font pas une culture suisse. Ce sont deux vocations isolées, et la culture suppose une suite, un progrès, un milieu, un écho. Je me représenterais plutôt une Suisse culturelle pluraliste, avec ses centres successifs ou parfois même simultanés, offrant un asile provisoire aux grands errants de l’esprit et des passions occidentales : Bâle et Genève au temps de la Réforme, Érasme,
<pb n="119" xml:id="p119"/>
                Holbein, Calvin et d’Aubigné, et le fameux docteur Paracelse, entraînant sa suite turbulente de disciples d’auberge en auberge. C’était la Suisse spirituelle de la Renaissance, le microcosme de toutes ses grandeurs. Aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, l’horizon se resserre un peu, et pourtant voici Berne et le « grand Haller », après ce premier cosmopolite : Béat de Muralt. Puis Zurich et l’hégémonie passagère de l’École suisse sur la littérature allemande. Et le Lausanne des beaux esprits cosmopolites, tel que nous l’ont décrit Gibbon et le marquis de Boufflers. Avec le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, la Suisse réapparaît sur la grande scène de l’Europe. De Genève, c’est une autre « école suisse » qui domine les lettres françaises ; après Rousseau : Constant et Staël, et toute la petite cour de Coppet. Ce foyer s’éteint pour un temps. Il en renaît un autre à Bâle : Jacob Burckhardt, Overbeck, Bachofen, le jeune Nietzsche, ami de Wagner… Et tout cela fait, par le <hi rend="i">moyen</hi> de la Suisse, une assez belle culture européenne<note place="bottom">La Genève des beaux jours de la SDN semblait devoir renouveler ce rayonnement. Asile ou lieu d’élection d’Européens comme Ferrero ou Thibaudet ; agence de liaison de nos cultures grâce à la très remarquable <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/burg"><hi rend="i">Revue de Genève</hi></ref> de Robert de Traz ; centre du renouveau calviniste ; laboratoire de pédagogie (Institut Rousseau) et de psychanalyse, siège d’innombrables institutions internationales… Le caractère factice de la SDN devait par malheur compromettre dès le germe cette renaissance.</note>. Je
<pb n="120" xml:id="p120"/>
ne vois pas pourquoi nous douterions d’une tradition que tout nous pousse à continuer, et qui, je le crois, n’a pas encore réalisé ses possibilités extrêmes.</p>
        <p>Nous avons le goût du moyen, c’est entendu, et je l’accorde à Ramuz, et je m’en irrite au moins autant que lui. Mais je pense qu’on n’atteint la grandeur qu’en utilisant ses défauts, en s’élevant au point où ils deviennent les conditions d’une création unique. Au niveau de l’instruction publique, nous étouffons dans le moyen ; mais au niveau de la vraie culture, nous pouvons être les moyens de la grandeur future de l’Europe. (Il y a là plus qu’un calembour, soit dit pour essayer de rassurer ces gens sérieux que sont les Suisses moyens — et même les autres.)</p>
        <p>3. Avec <hi rend="i">l’armée</hi>, je reviens au concret, ou du moins à ce qu’on tient pour tel dans un pays où les valeurs intellectuelles passent plus qu’ailleurs pour un luxe. (Nulle part, je crois, les écrivains n’ont moins d’action sur la vie politique.)</p>
        <p><pb n="121" xml:id="p121"/>
                Il est clair, et on le dit assez pour que je n’aie pas à insister, que l’armée d’un petit pays neutre est très facilement justifiable, aux yeux du pacifiste le plus ardent. Elle ne peut livrer qu’une « guerre juste », puisqu’elle est incapable d’attaquer. Elle ne joue que le rôle d’une garde, et par là même, elle est conforme à notre vocation profonde. Garde montée autour des cols, dirait Liehburg ; milice au service du principe constituant de la fédération — et c’est pourquoi elle appartient à l’État et non pas aux cantons. De plus, les mesures toutes récentes organisant la couverture des frontières par les habitants de la région sont absolument dans la ligne du fédéralisme réel<note place="bottom">Il est curieux de noter, à ce propos, que le groupe de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> avait déduit, de ses principes fondamentaux, un projet d’organisation tout analogue pour l’armée d’un état personnaliste.</note>.</p>
        <p>Armée démocratique, dit-on, milice populaire, dépourvue de l’esprit de caste que forment ailleurs les écoles militaires. Oui, c’est bien là ce que doit être une armée consciente de son rôle de garde neutre. Il s’agit que cette conscience reste vivace. Que l’armée soit proche du peuple, cela doit avoir pour effet idéal de « civiliser » la
<pb n="122" xml:id="p122"/>
milice et non de militariser l’esprit public. Il est important de rappeler que l’armée d’une fédération ne conserve sa raison d’être que si l’on croit à cette fédération et à la tâche qui lui incombe au milieu de voisins redoutables. Il est important de rappeler que l’armée étant chose fédérale, ne peut être l’armée d’une classe, de ses intérêts, de son ordre. Il n’y aurait aucun avantage à combattre l’esprit de caste si c’était pour le remplacer par un esprit de classe bourgeois d’une valeur militaire bien moindre. Enfin l’enthousiasme entretenu autour de ce que l’on nomme chez nous « le militaire », ne saurait être légitime qu’à proportion du sens profond des raisons d’être de la Suisse dont nous témoignons par ailleurs. N’allons pas croire que pour être un bon Suisse, il faut et il suffit que l’on soit un bon soldat ! Car on ne peut être un bon soldat, chez nous, que si d’abord on prouve que l’on est un bon Suisse.</p>
        <p>Après tout, notre armée n’est qu’<hi rend="i">un</hi> aspect de notre défense fédérale. Et un aspect subordonné. Si l’on néglige à son profit « le reste », on fait œuvre de mauvais Suisse, car c’est ce « reste » justement qui donne un sens à la fédération, donc
<pb n="123" xml:id="p123"/>
à l’armée qui la défend. Je ne crois pas d’ailleurs que les armes matérielles soient pour nous une défense suffisante<note place="bottom">« La Suisse a dû prendre au cours de ces dernières années, pour sa défense militaire et économique, des mesures d’une ampleur auparavant inconnue. Cependant les milieux les plus divers reconnaissent qu’il n’est plus possible de s’en tenir à cette seule défense. » <hi rend="i">Message</hi> du Conseil fédéral, du 9 nov. 1938. (Note de 1940.)</note>. Je vois bien qu’elles sont nécessaires. Mais je vois aussi qu’avec la cinquantième partie de l’argent consacré à leur acquisition, on pourrait apporter à nos institutions de haute culture, à nos savants, artistes ou écrivains, les moyens d’assurer au pays un prestige international qui nous donnerait peut-être davantage qu’une garantie d’autonomie : une <hi rend="i">existence</hi> vraiment autonome. Le budget de la défense nationale dans un pays dont la vraie raison d’être est en fin de compte spirituelle, devrait comporter normalement à côté du budget militaire, un important budget de la culture. Je ne dis pas de l’instruction, mais de la culture. Et je l’appellerais volontiers le budget de la conscience fédérale. Car le jour où il existera, l’on pourra dire que nos hommes politiques, si réellement représentatifs, dans ce pays, de l’opinion moyenne des citoyens, ont
<pb n="124" xml:id="p124"/>
retrouvé le sens de notre destinée, et notre chance unique de grandeur<note place="bottom">Ce vœu que j’émettais en 1937 s’est vu exaucé l’année suivante. Voir le très remarquable <hi rend="i">Message</hi> du Conseil fédéral du 9 nov. 1938, annonçant et commentant l’institution de la Fondation <hi rend="i">Pro Helvetia</hi>. L’instrument existe. Il s’agit maintenant de s’en servir, largement, et vite. (Note de 1940.)</note>.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je vois ce que l’on peut m’objecter : « Vous attribuez des justifications parfois mythiques à des réalités qui se sont constituées par le jeu d’intérêts et de routines médiocres. Vous donnez par exemple une valeur positive à un principe fédéraliste qui ne traduit historiquement — de même que la neutralité — qu’une crainte, un resserrement des rangs devant la menace extérieure<note place="bottom">Ce fut le cas en 1814-1815, lorsque les députés de la Confédération demandèrent au congrès de Vienne la reconnaissance de leur neutralité : on craignait que de nouvelles guerres franco-allemandes ne dissociassent le lien des cantons, et l’on avait par trop souffert de la grande politique des voisins.</note> ». Rien n’est plus vrai, et c’est très consciemment que nous opérons ce redressement urgent ! Qu’est-ce donc qu’une révolution, sinon justement un
<pb n="125" xml:id="p125"/>
effort pour restaurer l’<hi rend="i">actualité</hi> perdue d’une tradition ou d’une institution ? Pour réveiller leurs pouvoirs créateurs, leur perpétuelle nouveauté ? Ou encore pour créer tout cela à partir des formes existantes ?</p>
        <p>Il ne s’agit pas pour nous de « révolutionner », au sens que le bourgeois craintif prête à ce terme. Nous partons, dans ce pays, d’un certain nombre de structures politiques et morales, et d’une tradition fédéraliste, qui se trouvent réaliser, en théorie, parfois en fait, les « utopies » personnalistes. Nous n’avons donc pas à renverser l’ordre politique existant mais à donner ou à rendre à cet ordre une signification qui le maintienne vivant et pur contre les ennemis du dedans, afin d’être fort au-dehors. L’esprit bourgeois, l’économie capitaliste, une paresse spirituelle entretenue par nos écoles, la tentation de copier nos voisins dans les mœurs politiques et dans la presse, tout cela menace et compromet non seulement nos chances à venir, mais les bases politiques et morales sur lesquelles nous pouvions compter, et la mission même de la Suisse. Tout cela tend à nous réduire à nos proportions matérielles, qui sont petites, qui sont médiocres. J’ai cité le cas de la
<pb n="126" xml:id="p126"/>
                presse, se réduisant elle-même au rôle de presse locale. Il faut bien dire aussi que notre fédéralisme tend souvent à se réduire à l’esprit de clocher, à une limitation des horizons, bien plutôt qu’il ne favorise de fécondes oppositions. Notre neutralité, conçue comme une prudence, devient la pire des imprudences au milieu de l’Europe fasciste. Notre instruction publique très développée à tous les degrés, mais fondée sur une conception de l’homme incroyablement étriquée, devient une espèce d’<hi rend="i">asepsie</hi> qui tue les germes de toute création. (La culture suppose plus de folie, suppose des contaminations multipliées, des inégalités favorisées et protégées<note place="bottom">Dans toutes les classes sociales, bien entendu !</note>.) Seule notre économie cherche à se mettre au pas des grandes économies européennes, mais de la manière la plus fatale à ce fédéralisme tant vanté. Autant de constatations qui dictent à notre action des objectifs immédiats. Mais <hi rend="i">avant</hi> toute action précise, il importe de rendre à notre peuple le sens d’un destin qui le dépasse. <hi rend="i">Petit peuple chargé d’une grande mission</hi> ; s’il l’oublie, il étouffe bientôt dans le confort et l’asepsie morale. Mais qu’il reprenne conscience
<pb n="127" xml:id="p127"/>
de cette mission, et le grand air de l’Europe et du monde reviendra vivifier nos pays. Il y aura de nouveau du jeu, de la passion, des communications fécondes entre les êtres, une circulation des cultures, une respiration des âmes. Et ceci qui est le plus important : des possibilités d’<hi rend="i">imaginer</hi>, donc d’innover et de voir grand.</p>
      </div>
      <div n="4." type="chapter">
        <pb n="129" xml:id="p129"/>
        <head>La Suisse que nous devons défendre<note place="bottom">Conférence prononcée le 28 janvier 1940 au camp de Tavannes des UCJG.</note></head>
        <div n="4.a.">
          <head>Les voix que rien n’arrête</head>
          <p>Nous sommes là, nous sommes prêts. Nous avons élevé autour de ce pays une barrière. Nous avons creusé un fossé. Nous avons hermétiquement fermé toutes les fissures, et plus rien ne passe. Murailles naturelles, Alpes, fleuves, Jura ; larges haies barbelées, ceinture fortifiée, pièces chargées, et derrière tout cela, l’armée qui guette et qui travaille encore dans les forêts, dans les ravins et dans les champs neigeux ; et derrière l’armée, un peuple entier qui guette, et qui travaille lui aussi jour et nuit, dans les bureaux et les usines — pour que rien ne passe. Frontières
<pb n="130" xml:id="p130"/>
closes, pays forclos, reclus dans ses sécurités. Et rien ne passe…</p>
          <p>Êtes-vous bien sûrs que réellement plus rien ne passe ? Certes, toutes ces barrières doivent suffire, et suffiront, pour arrêter les hommes, les chars d’assaut et les armées d’envahissement. Certes, nous sommes matériellement en état de garder nos frontières. Mais les plus épaisses murailles ne peuvent arrêter certaines voix. Voix insinuantes, et dont on ne sait trop si elles nous viennent d’ailleurs, ou si elles parlent en nous-mêmes. Voix d’une angoisse très secrète, tentatrice, voix comparables à ces sifflements pleins de mystères qui circulent au-dessus de l’Europe et que parfois, quand vous cherchez un poste de radio, vous captez sans le vouloir, en passant. Que signifient ces parasites gênants ? Pourquoi ne tenterions-nous pas, une fois pour toutes, de déchiffrer ces messages secrets, que rien ne saurait empêcher de passer, et qui peut-être vont nous apporter des nouvelles beaucoup moins rassurantes que les discours patriotiques et officiels ?</p>
          <p>Figurez-vous que vous êtes, en cet instant, devant un poste de radio, et que j’arrête tout
<pb n="131" xml:id="p131"/>
exprès le petit trait lumineux du cadran sur l’un de ces endroits indéfinis d’où nous vient l’inquiétante voix. Le son s’amplifie, se précise. C’est la voix de l’Europe moderne. Que nous dit-elle ? J’essaierai de l’interpréter.</p>
          <p>Depuis une dizaine d’années, et plus précisément depuis 1933, la face de l’Europe a changé. Il est temps de nous en rendre compte. Autrefois, et naguère encore, il suffisait à une nation de déclarer son sol sacré, pour avoir le droit de le défendre jusqu’à la dernière goutte du sang des citoyens. Assurer, les armes à la main, l’intégrité du sol de la patrie, voilà qui ne faisait pas de question. Il n’y avait pas d’autre raison à chercher et à proclamer, que cette raison tout instinctive. À cette époque, on ne pouvait, en effet, conquérir un pays qu’au moyen d’une armée, et les armées n’ont jamais occupé autre chose que du terrain. C’était donc le terrain qu’on avait à défendre, le territoire, symbole unique, symbole « sacré » de la nation. Et qu’est-ce que le « sacré », sinon précisément ce qui ne souffre pas de doute, et même pas de réflexion, ce qui est <hi rend="i">tabou</hi>.</p>
          <p>Or voici que depuis quelques années, ce ne sont plus les armées qui conquièrent un pays.
<pb n="132" xml:id="p132"/>
Mais c’est d’abord la propagande. Ce n’est plus le territoire qu’on cherche à envahir, mais c’est en premier lieu la conscience nationale. Souvenez-vous des tragédies autrichiennes et tchécoslovaques. L’armée ne vient qu’en dernier lieu, quand le principal a été fait par les agents secrets et les propagandistes. Et que disent ces propagandistes ? Ils proclament une doctrine politique tout à fait nouvelle en Europe. Ils prétendent que <hi rend="i">les nations n’ont pas toutes les mêmes droits à l’existence</hi>. Autrefois, l’on croyait volontiers que chaque État était voulu de Dieu, et qu’il jouissait par conséquent d’une légitimité indiscutable. La propagande dont je parle dit autre chose : elle dit que certains États modernes n’ont pas été créés par Dieu, mais par le traité de Versailles. Et c’est bien vrai. Elle dit aussi que d’autres États, et en particulier les petits États, ont été créés, eux aussi par d’autres traités plus anciens, qui se trouvent en contradiction avec l’évolution récente de l’Histoire. Elle proclame que les nations « jeunes » et « dynamiques » ont droit à un espace vital, lequel espace englobe, comme par hasard, tous les pays voisins qui sont trop petits pour se défendre seuls. Au nom de ce
<pb n="133" xml:id="p133"/>
concept d’espace vital, elle déclare donc que ces États n’ont plus de « raison d’être historique ». Pour peu qu’elle arrive à le faire croire, soit aux masses, soit plutôt à certains dirigeants, la victoire lui est acquise d’avance. Et les ceintures de fortification les mieux conçues — comme la ligne Maginot des Tchèques — ne serviront de rien, au jour choisi par l’attaquant, parce que, des centres vitaux du pays, les ordres seront déjà donnés dans la langue de l’envahisseur.</p>
          <p>Voici alors ce que nous disent ces voix européennes que rien n’arrête, et qui passeront toujours, quoi que nous fassions : elles nous demandent, à nous les Suisses, si nous avons encore une raison d’être, si nous osons encore la proclamer, et si nous en gardons encore une conscience claire et forte. Elles nous mettent au défi de produire le <hi rend="i">pourquoi</hi> de notre défense, le <hi rend="i">pourquoi</hi> de notre volonté d’autonomie. Elles nous forcent, non sans brutalité, à <hi rend="i">dire</hi> enfin ce qui naguère allait sans dire, à dire pourquoi nous voulons que notre sol n’appartienne qu’à nous seuls, à nous Suisses. Elles nous demandent quelle est la Suisse que nous sommes décidés à défendre.</p>
          <p>Voilà le défi que nous adresse l’Europe moderne.
<pb n="134" xml:id="p134"/>
Il s’agit maintenant d’y répondre. Nous ne pouvons plus nous contenter de déclarer que notre Confédération fut <hi rend="i">autrefois</hi> voulue par Dieu. Il nous faut nous demander maintenant si vraiment Dieu la veut encore.</p>
          <p>Redoutable question, je le vois bien. Mais nous ne pouvons plus l’éviter. Nous ne pouvons plus nous boucher les oreilles. Nous ne pouvons plus nous mettre à l’abri de notre histoire, ou de nos Alpes, ou simplement de nos habitudes ancestrales. À la question nouvelle que nous pose la grande révolution européenne, il s’agit maintenant de donner une réponse dont dépendra notre existence.</p>
          <p>Nous avons fait serment, le 2 septembre, de défendre la Suisse jusqu’à la mort. Eh bien, il serait fou de mourir pour une Suisse dont nous ne serions pas sûrs qu’elle a le droit et le devoir d’exister, devant Dieu. On n’a pas le droit de mourir pour quelque chose qui ne fournit pas des raisons de vivre. <hi rend="i">Notre serment nous engage donc AUSSI à prendre conscience des raisons de vivre de la Suisse, et de nos raisons de vivre en tant que Suisses.</hi></p>
        </div>
        <div n="4.b.">
          <pb n="135" xml:id="p135"/>
          <head>Nos privilèges</head>
          <p>Si nous voulons prendre une conscience sérieuse de nos vraies raisons d’être et de persévérer, il nous faut tout d’abord écarter un certain nombre de fausses raisons et d’illusions, de phrases toutes faites et de clichés patriotiques. Vous ne vous étonnerez donc pas trop si je consacre la première partie de cette étude à la critique, pour ne pas dire au dégonflage de ces clichés. Notre assemblée, et ce discours, seraient inutiles, si nous ne cherchions pas ensemble, et si nous ne trouvions pas ensemble, par dessous les grandes phrases habituelles, certaines réalités solides qui valent la peine d’être affirmées sans rhétorique.</p>
          <p>Nous entendons dire, très souvent, que la Suisse mérite d’être défendue parce qu’elle détient d’immenses <hi rend="i">privilèges</hi>. Admettons ce point de vue, pour l’instant.</p>
          <p>Quels sont donc ces grands privilèges ? J’en citerai trois, qui sont sans contredit les plus illustres : d’abord notre <hi rend="i">nature</hi> incomparable, ensuite
<pb n="136" xml:id="p136"/>
nos <hi rend="i">libertés</hi> traditionnelles, enfin notre <hi rend="i">neutralité</hi>, solennellement garantie depuis 1815 par toutes les grandes puissances européennes. Voilà, n’est-ce pas, trois belles et bonnes raisons de nous montrer fiers de notre Suisse ? Certes. Mais il convient de se demander ce que valent ces fameux privilèges dans l’Europe toute nouvelle où nous vivons en ce début de 1940. Il convient de se demander s’ils sont de purs et simples privilèges, ou s’ils ne comporteraient pas aussi des devoirs ; ensuite, s’il y a lieu de s’en vanter ; enfin, s’ils représentent pratiquement des garanties pour notre indépendance, ou, au contraire, s’ils ne peuvent pas fournir certains prétextes à la violer.</p>
        </div>
        <div n="4.c.">
          <head>Sommes-nous « à la hauteur » de notre nature ?</head>
          <p>La Suisse est belle, c’est entendu, c’est connu dans le monde entier. On a fait avec cela beaucoup de littérature de manuels — et en même temps, pas mal d’argent, je crois. Tant pis pour les manuels, et tant mieux pour l’argent. Mais le fait est qu’on a coutume de parler de nos Alpes soit d’un point de vue purement sentimental, soit
<pb n="137" xml:id="p137"/>
d’un point de vue purement utilitaire ou touristique, en style de Männerchor ou en style d’hôteliers. C’est-à-dire trop haut ou trop bas. Qu’on y prenne garde cependant : si nos Alpes sont belles et nos glaciers « sublimes », il n’y a pas là de quoi nous vanter ! D’abord ce n’est pas notre faute, car nous ne sommes pour rien dans notre géographie. Ensuite, si nous bénéficions d’un privilège aussi considérable, il s’agirait de nous en rendre dignes, avant même que de le défendre. Le seul moyen de conserver un privilège, après tout, c’est de le mériter. Or nous chantons nos lacs d’azur, nous chantons nos glaciers qui touchent aux cieux, et nous en retirons d’importants bénéfices, mais nous oublions trop souvent que tout cela, précisément, peut tenter certains de nos voisins… Ne seraient-ils pas aussi capables que nous de chanter et de gagner de l’argent, si nous étions contraints de leur céder la place ? Sommes-nous vraiment plus dignes et plus conscients que d’autres des <hi rend="i">charges</hi> que supposent de pareils avantages ?</p>
          <p>Il est une page de Victor Hugo à laquelle je ne puis m’empêcher de penser, non sans malice, vous allez le voir, lorsque j’entends vanter avec intempérance
<pb n="138" xml:id="p138"/>
notre nature « incomparable ». C’est une de ces pages excessives dans ses antithèses, comme en trouve beaucoup dans l’œuvre de Hugo, et qui, malgré l’excès et la bizarrerie du style, représente à mes yeux une sorte de parabole terriblement ironique pour nous autres, et par là même, peut-être, salutaire. Victor Hugo a gravi les pentes du Pilate, et il contemple, du sommet, le panorama des Alpes :</p>
          <quote>
            <p>C’était un ensemble prodigieux de choses harmonieuses et magnifiques, pleines de la grandeur de Dieu. Je me suis retourné, me demandant à quel être supérieur et choisi la nature servait ce merveilleux festin de montagnes, de nuages et de soleil, et cherchant un témoin sublime à ce sublime paysage.</p>
            <p>Il y avait un témoin, en effet, un seul ; car du reste l’esplanade était sauvage, abrupte et déserte. Je n’oublierai cela de ma vie. Dans une anfractuosité de rocher, assis les jambes pendantes sur une grosse pierre, un idiot, un goitreux, à corps grêle et à face énorme, riait d’un air stupide, le visage en plein soleil, et regardait au hasard devant lui. O abîme ! les Alpes étaient le spectacle, le spectateur était un crétin !</p>
            <p>Je me suis perdu dans cette effrayante antithèse : l’homme opposé à la nature ; la nature dans son attitude la plus superbe, l’homme dans sa posture la plus misérable…</p>
          </quote>
          <p><pb n="139" xml:id="p139"/>
Eh bien, n’y a-t-il pas un enseignement à tirer de cette page ? Vous m’entendez bien : je ne dis pas que le peuple suisse, dans son ensemble, représente, selon l’expression de Hugo, « la posture la plus misérable de l’homme ». Et je suis loin de penser que nous sommes des crétins ! Je dis seulement qu’en face de cette nature « dans son attitude superbe », il ne suffit pas de chanter. Il s’agit d’être moralement « à la hauteur ». Non, ce n’est pas si facile que cela d’habiter et de posséder un pays dont l’altière beauté menace sans cesse d’écraser l’homme. Il ne suffit pas de se complaire dans cette merveilleuse nature : rappelons-nous qu’on peut aussi nous comparer, nous autres Suisses, à ces grandeurs, à ces beautés… Et c’est ici le lieu de relire quelques phrases d’un de nos auteurs un peu oubliés aujourd’hui, le bon vaudois Eugène Rambert :</p>
          <quote>
            <p>Un pays comme le nôtre, écrivait-il, doit réfléchir sa beauté dans l’âme de ses enfants. Le fait-il ? Hélas ! Il est bien à craindre que le voyageur ne soit encore trop fondé à trouver, avec Rousseau, que ce peuple n’est pas né pour ce pays, ou que ce pays n’a pas été fait pour ce peuple. Cependant, ce pays et ce peuple sont mariés l’un à l’autre, et comme le pays ne peut pas descendre
<pb n="140" xml:id="p140"/>
au niveau du peuple, il faut que le peuple s’élève au niveau du pays. C’est un appel encore, un appel de tous les instants, qui ne cesse de retentir dans les âmes d’élite.</p>
          </quote>
          <p>Oui, Rambert nous le dit fort bien : ce premier de nos privilèges, une belle nature, doit être considéré par nous, avant toute autre chose, comme un <hi rend="i">appel</hi>, comme une <hi rend="i">responsabilité</hi>.</p>
        </div>
        <div n="4.d.">
          <head>Sommes-nous vraiment libres ?</head>
          <p>Il faut donc que les Suisses deviennent et restent « à la hauteur » de leur géographie. Mais il faut aussi qu’ils deviennent et qu’ils restent <hi rend="i">à la hauteur de leur histoire</hi>. Et à ce propos, voici quelques remarques sur nos fameuses <hi rend="i">libertés</hi>, non moins fameuses et non moins célébrées que nos grandioses panoramas. « Nous défendrons nos libertés — répétons-nous dans nos discours patriotiques — ces libertés que nos pères nous ont acquises au prix de leur héroïsme civique et militaire, et qui sont un modèle pour l’Europe ». Oui certes, mais ici encore, n’ayons pas peur d’y regarder de près. Que sont devenues en fait ces libertés antiques qu’on nous envie ? Avons-nous
<pb n="141" xml:id="p141"/>
bien le droit de nous en vanter encore, et suffit-il de les vanter pour qu’elles subsistent ?</p>
          <p>La liberté n’est pas seulement un privilège que l’on <hi rend="i">hérite</hi>. C’est une conquête perpétuelle. Elle est sans doute un héritage <hi rend="i">politique</hi>. Mais rien ne se déprécie plus rapidement que les privilèges politiques, si le peuple qui en jouit ne sait pas les mériter par ses manières d’être et de penser. Goethe a écrit, à ce propos, quelques phrases extrêmement désobligeantes pour les Suisses. Je n’hésite pas à vous les lire, persuadé que l’une des marques de notre liberté est justement le courage d’admettre les critiques les plus amères, et d’en tirer profit s’il y a lieu. « Un jour, écrit Goethe, les Suisses se délivrèrent d’un tyran. Ils purent se croire libres un moment : mais le soleil fécond fit éclore du cadavre de l’oppresseur un essaim de petits tyrans. À présent, ils continuent à répéter le vieux conte. On les entend dire, jusqu’à satiété, qu’ils se sont affranchis un jour, et qu’ils sont demeurés libres. En vérité, derrière leurs murailles, ils ne sont plus esclaves que de leurs lois et de leurs coutumes, de leurs commérages et de leurs préjugés bourgeois. »</p>
          <p>Je n’oublie pas que Goethe écrivait cela au
<pb n="142" xml:id="p142"/>
<num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les petits tyrans dont il parle étaient peut-être alors les petites oligarchies que la Révolution devait renverser un peu plus tard. Mais sommes-nous bien certains que, pour autant, le jugement de Goethe n’est plus du tout valable de nos jours ? Sommes-nous bien certains que la tyrannie de l’opinion publique vaut mieux que celle des aristocrates ? Sommes-nous bien certains que les Suisses sont, plus que d’autres, libérés des préjugés bourgeois ? Sommes-nous bien certains, enfin, qu’il a suffi à nos pères de s’affranchir un jour pour que nous ayons le droit de répéter à tout jamais : nous sommes libres !</p>
          <p>Ayons le courage de le reconnaître en toute franchise : la Suisse actuelle n’est pas, comme elle devrait et pourrait l’être, l’un des pays où l’on a le plus de véritable liberté d’esprit. C’est un pays où l’on tolère fort mal les opinions non conformistes, les exceptions, les bizarreries, ou simplement les idées imprévues.</p>
          <p>Certes, nous avons peu ou point de polémiques personnelles : mais c’est peut-être moins par tolérance réelle que par prudence. Les adversaires politiques ou religieux, chez nous, se fréquentent peu, ne se parlent pas, et souvent ne
<pb n="143" xml:id="p143"/>
se saluent même plus ! On dirait presque qu’ils croient que l’autre, celui qui pense différemment, doit être un type dangereux, méchant, machiavélique. Ceci pour le plan des idées. Sur le plan de la morale, c’est pire encore. Je ne vais pas refaire ici, après tant d’autres, le procès de notre moralisme intolérant. Qu’il me suffise de remarquer que si nous étions plus chrétiens, nous serions beaucoup plus tolérants dans ce domaine, nous aurions beaucoup plus de liberté dans nos jugements, nous respecterions beaucoup mieux les façons de vivre du voisin, le mystère de son existence.</p>
          <p>On me dira peut-être que ces considérations n’ont pas grande importance, actuellement, et que les libertés qu’il s’agit de défendre, en ce mois de janvier 1940, sont avant tout nos libertés politiques. Je répondrai que nos libertés politiques ne sauraient subsister et garder leur valeur concrète que si nous conquérons une plus grande liberté morale et intellectuelle. Car les unes ne vont pas sans les autres, et toute notre histoire en témoigne. <hi rend="i">Une politique de liberté ne peut être faite que par des esprits libres</hi>. Et libres dans tous les domaines. Les deux libertés, l’extérieure et
<pb n="144" xml:id="p144"/>
l’intérieure, ont toujours été liées dans notre histoire. C’est parce que les premiers Suisses avaient la passion de leurs libertés civiles et quotidiennes qu’ils ont voulu se libérer du joug autrichien. Et c’est parce que les Suisses du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne jouissaient plus d’une véritable liberté intérieure qu’ils ont été une proie facile pour l’étranger, pour les armées de la Révolution française.</p>
          <p>Je voudrais insister sur ce point : si nous perdons le sens et le goût de la liberté quotidienne, celle qui se manifeste dans la diversité infinie des manières de penser et de vivre, nos libertés politiques ne pourront subsister longtemps, et alors c’en sera fait de notre liberté vis-à-vis de l’étranger, c’est-à-dire de notre indépendance nationale.</p>
          <p>Il ne suffit donc pas de protéger notre indépendance par des fortifications. C’est l’intérieur du pays qu’il nous faut maintenant fortifier, moralement, si nous voulons que notre armée défende quelque chose de valable.</p>
          <p>Or quels sont les ennemis intérieurs de notre liberté ? Je n’en désignerai ici que deux, qui vous paraîtront peut-être assez inattendus. Ce sont la paresse d’esprit et l’égalitarisme.</p>
          <p><pb n="145" xml:id="p145"/>
Voilà ce que j’entends par <hi rend="i">paresse d’esprit</hi> : les Suisses jouissent d’une instruction publique remarquable, mais ils ont la plus grande méfiance à l’endroit de la véritable culture. Ils ont horreur de tout ce qui leur paraît <hi rend="i">compliqué</hi>. Ils jugent suspect tout ce qui n’entre pas à première vue dans des catégories moyennes et bien connues, telles que bon ou méchant, droite ou gauche, ami de l’ordre ou esprit subversif. Ils exigent toujours des choses simples. Au besoin, ils les simplifient terriblement. C’est ainsi que l’hitlérisme a pu passer, chez nous, pendant longtemps, pour un « rempart contre le bolchévisme ». Pourquoi ? Parce qu’on se contentait de dire : M. Hitler est pour l’ordre, les bolchévistes sont pour le désordre. Sans se demander un seul instant <hi rend="i">de quelle espèce d’ordre</hi> il s’agissait. Or, prenons-y garde : cette passion maladive pour les choses « simples », elle tend à supprimer toute possibilité de jugement libre, toute véritable liberté d’esprit. Je connais bien des Suisses cultivés que l’intolérance de leurs concitoyens simplistes a réduits à la neurasthénie, et totalement découragés d’agir, de parler ou d’écrire. Et j’ajouterai : je connais bien des protestants que notre moralisme simpliste,
<pb n="146" xml:id="p146"/>
notre méfiance à l’égard de toute rigueur théologique, notre incompréhension des vraies complexités spirituelles, ont rejetés vers le catholicisme. Je ne dis pas qu’ils ont eu raison. Je suis plus agacé que n’importe qui par certaine façon peu chrétienne de comparer toujours les défauts pratiques du protestantisme avec les qualités théoriques du catholicisme. Mais enfin ces défauts n’existent que trop. Notre bonne inconscience ne nous empêche pas d’être « ceux par qui le scandale arrive » !</p>
          <p>Notre <hi rend="i">égalitarisme</hi> est, lui aussi, une forme de notre paresse d’esprit, bien plus encore qu’une forme de l’envie, comme on l’a peut-être trop dit. Autrefois les Suisses se méfiaient des personnalités trop affichées, parce qu’ils craignaient qu’elles n’entraînassent le pays dans des aventures dictatoriales. Il y avait quelque chose de sain et de profondément démocratique dans l’effacement volontaire des plus grands Suisses de ces temps-là. Mais aujourd’hui, l’égalitarisme hérité du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’est plus qu’une dégénérescence de cet instinct démocratique. Il veut tout unifier, réglementer, centraliser, décolorer. Il veut tout faire rentrer dans le rang. Il persécute à petits
<pb n="147" xml:id="p147"/>
coups d’épingle tout ce qui <hi rend="i">paraît</hi> vouloir se distinguer. Pourquoi ? Parce que c’est bien plus simple, et plus facile de tout ramener à des mesures médiocres et uniformes. C’est bien plus simple et plus facile que de tenir compte des vivantes diversités, des vocations infiniment diverses. Là encore, si nous étions plus chrétiens, nous serions moins farouchement égalitaires. Nous serions beaucoup plus respectueux de la complexité humaine, parce que nous saurions beaucoup mieux ce que c’est qu’une vocation, et qu’il faut lui faire confiance, même lorsqu’elle nous paraît exceptionnelle. Sans doute faut-il être vraiment chrétien pour respecter sans nulle arrière-pensée la vocation d’autrui. Car seul un vrai chrétien connaît et aime le secret de la liberté, que Vinet nous révèle en écrivant : « <hi rend="i">C’est pour obéir que nous sommes libres</hi> ». Vinet entend évidemment : pour obéir à Dieu plutôt qu’aux hommes. Ceux qui ne savent pas que le but de toutes nos libertés est uniquement de laisser à chacun le droit d’obéir à Dieu seul, plutôt qu’à soi-même ou aux autres, ceux-là penseront toujours, non sans raison, que la liberté risque de se confondre avec l’anarchie. Ils n’aimeront pas vraiment
<pb n="148" xml:id="p148"/>
la liberté, ou alors ils n’aimeront pas une vraie liberté. Oui, nous pouvons le proclamer : il n’y a de liberté <hi rend="i">réelle</hi> dans notre monde que grâce à la foi des chrétiens, et à leur action politique. Et vous voyez qu’au bout du compte, et « pratiquement » (comme nous aimons à dire en Suisse), le meilleur fondement de notre indépendance nationale, c’est encore notre foi personnelle. Car c’est elle qui reste la source de notre amour de la <hi rend="i">vraie</hi> liberté, et cet amour est le fondement solide de toutes nos libertés civiques, comme aussi de notre résistance intime aux tentations de la propagande totalitaire.</p>
        </div>
        <div n="4.e.">
          <head>Devons-nous rester neutres ?</head>
          <p>Liberté, totalitarisme… Ceci nous amène à poser la question de notre troisième grand privilège : la neutralité. Notre neutralité, en effet, n’impose-t-elle pas, dès maintenant, certaines limites pénibles à la <hi rend="i">libre</hi> expression de nos convictions, même lorsque celles-ci sont basées sur notre foi non point politique, mais chrétienne ?</p>
          <p>Oui, comment justifier encore, dans cette guerre-ci,
<pb n="149" xml:id="p149"/>
aux yeux de l’Europe et à nos propres yeux, notre situation privilégiée de neutres ?</p>
          <p>Il semble que depuis quelques années, nous ayons renoncé, et c’est heureux, à regarder notre neutralité comme une chose qui irait de soi, qui aurait existé de tout temps, sans commencement ni fin imaginables, qui nous serait due sans discussion et même sans contrepartie, et qui représenterait, en somme, un privilège de droit divin. Nous savons que la neutralité est une conception menacée ; qu’elle est en quelque sorte contre nature, car l’instinct normal de tout homme le pousse toujours à prendre parti ; et qu’enfin nous devons la justifier, sous peine de passer pour des lâches, ou des tièdes, ou des inconscients. Que valent les justifications qu’on nous propose, au regard des bouleversements historiques dont la guerre actuelle est le signe ?</p>
          <p>Pour certains, qui se disent réalistes, si nous sommes neutres, c’est uniquement en vertu de nécessités toutes matérielles : parce que nous sommes un trop petit pays, parce que notre situation géographique centrale nous exposerait à de trop grands dangers en cas de guerre, enfin, parce que notre diversité raciale et religieuse
<pb n="150" xml:id="p150"/>
risquerait d’entraîner la dislocation de notre fédération, si nous venions à prendre parti. Notons que cet argument de la <hi rend="i">nécessité</hi> n’est guère valable que pour nous, Suisses. Nos voisins n’ont aucune raison d’en tenir compte, bien au contraire. Au lieu de laisser entendre que nous sommes neutres parce que nous sommes trop faibles pour faire la guerre, pourquoi ne dirions-nous pas plutôt : nous sommes neutres parce que nous détestons la guerre ?</p>
          <p>Vient ensuite l’argument juridique. Nous devons rester neutres, nous dit-on, parce que les traités nous y forcent. Et certes, aux yeux d’un chrétien et d’un Suisse, les traités ne seront jamais de simples chiffons de papier ! La Confédération reste fondée sur la fidélité à la parole jurée, le nom l’indique, et surtout en allemand : <hi rend="i">Eidgenossenschaft</hi>, communauté de ceux qui ont fait serment. Mais ici encore, il nous faut bien voir que cette raison a peu de poids en dehors de nos frontières. Les voisins que nous avons à redouter sont justement ceux qui déclarent que les traités et les serments ne sont faits que pour être violés.</p>
          <p>Enfin, l’on donne parfois une justification militaire à notre neutralité : il serait de l’intérêt des
<pb n="151" xml:id="p151"/>
puissances belligérantes de ne point utiliser le passage par la Suisse, qui les découvrirait sur leur flanc. Mais vous savez fort bien que cette raison dite d’équilibre stratégique peut disparaître d’un jour à l’autre. Et la preuve que nous ne la prenons pas au sérieux, c’est que nous restons mobilisés.</p>
          <p>Je ne discuterai même pas ici, l’argument de l’impartialité, qui put jouer un rôle en 1914-1918. Je crois que les Suisses, aujourd’hui, sont unanimes à reconnaître lesquels, parmi les belligérants, représentent la négation la plus radicale de l’idéal fédéraliste qui nous unit, par conséquent, la plus grave menace pour notre État.</p>
          <p>Que reste-t-il donc à répondre à ceux qui nous demandent d’entrer en guerre ?</p>
          <p>Ni l’argument des réalistes, ni celui des juristes, ni celui des stratèges, ne <hi rend="i">suffiraient</hi> à justifier notre refus de payer, nous aussi, notre part dans la défense de l’Europe. Je ne dis pas que ces arguments ne sont plus valables. Je dis seulement qu’ils ne représentent plus une raison <hi rend="i">suffisante</hi> de s’abstenir, et d’autre part, qu’ils n’ont plus de force convaincante pour nos voisins, et, par suite, ne sont plus pour nous cette <hi rend="i">garantie</hi>
<pb n="152" xml:id="p152"/>
<hi rend="i">morale</hi> dont nous avons un besoin réellement vital.</p>
          <p>Si maintenant et malgré tout nous affirmons que la Suisse a le devoir de rester neutre, ce ne peut donc être qu’au nom d’une réalité qui ne sera ni matérielle, ni légale, ni militaire seulement, mais spirituelle au premier chef : au nom de la <hi rend="i">mission</hi> de la Suisse dans la communauté européenne.</p>
          <p>Non, la neutralité de la Suisse ne saurait être un privilège : c’est une charge ! Et ce serait bien mal la défendre que de la défendre au nom de nos seuls intérêts helvétiques, car elle ne peut et ne doit subsister qu’au nom de l’intérêt de l’Europe entière.</p>
          <p>Seule, la mission positive de la Suisse rend un sens et un poids aux arguments que nous jugions tout à l’heure insuffisants. Notre position géographique, par exemple, est un péril certain si l’on ne s’attache qu’à l’aspect matériel des choses. Mais elle devient un avantage dès qu’on la considère dans la perspective de notre mission médiatrice. De même, la garantie légale de notre neutralité n’est qu’un chiffon de papier, si l’on veut y voir simplement une garantie de nos privilèges. Mais elle devient notre meilleure sûreté dès qu’on la considère comme une mesure d’intérêt
<pb n="153" xml:id="p153"/>
général en Europe. Rester neutres au nom d’un traité signé à Vienne il y a plus de cent ans, soit ! Mais il ne faudrait pas retenir de ce traité uniquement ce qui nous semblerait y garantir notre sécurité ; car le texte dit autre chose, dit beaucoup plus : « Les Puissances signataires de la déclaration du 20 mars 1815 reconnaissent authentiquement par le présent Acte que la neutralité et l’inviolabilité de la Suisse, et son indépendance de toute influence étrangère, <hi rend="i">sont dans les vrais intérêts de la politique de L’Europe entière</hi>.<note place="bottom">Cette phrase prend toute son importance <hi rend="i">historique</hi> si l’on se rappelle que les Waldstätten, déjà, furent libérés de tout vasselage <hi rend="i">dans l’intérêt du Saint-Empire</hi>, et non point parce que l’empereur tenait à leur faire un petit plaisir ! Ainsi le fondement même de la Confédération est sa mission <hi rend="i">européenne</hi>.</note> »</p>
          <p>Et j’en arrive, ici, au centre même de tout ce que je voulais vous dire aujourd’hui : <hi rend="i">le seul moyen réel et réaliste de conserver nos privilèges, c’est de les considérer comme les charges, dont nous sommes responsables vis-à-vis de la communauté européenne.</hi></p>
          <p>Je voudrais marquer d’une devise ce point central. Au Moyen âge la noblesse représentait une charge autant qu’un privilège, et même le
<pb n="154" xml:id="p154"/>
privilège était subordonné à la charge, il n’avait d’autre but que d’en faciliter l’exercice. C’est pourquoi l’on disait : Noblesse oblige. Disons-nous pareillement que tous nos privilèges, même naturels, n’ont d’autre sens et d’autre raison d’être que de nous permettre d’accomplir notre <hi rend="i">mission spéciale</hi> de Suisses. Disons-nous donc : beauté du sol oblige, liberté oblige, neutralité oblige !</p>
        </div>
        <div n="4.f.">
          <head>Vocation de la Suisse</head>
          <p>Mais il est temps que je définisse ce que j’appelle la mission de la Suisse, ou mieux, d’un terme plus chrétien, sa <hi rend="i">vocation</hi>. C’est très facile à dire en quelques mots. <hi rend="i">La vocation actuelle et historique de la Suisse, c’est de défendre et d’illustrer aux yeux de l’Europe le principe du fédéralisme</hi> ; principe, notons-le bien, radicalement contraire à tout système totalitaire, et seule base possible et solide de la paix que nous espérons.</p>
          <p>C’est très facile à dire, et ce n’est pas très neuf, en apparences. Mais dès qu’on veut prendre au sérieux cette vocation, l’on s’aperçoit que ce n’est pas si simple. On s’aperçoit aussi que ces
<pb n="155" xml:id="p155"/>
mots, un peu usés, recouvrent des réalités lourdes de possibilités nouvelles.</p>
          <p>Que signifient ces mots : <hi rend="i">défendre</hi> et <hi rend="i">illustrer</hi> le principe du fédéralisme ? Le défendre, c’est d’abord <hi rend="i">nous</hi> défendre, certes, mais c’est aussi le répandre au-dehors, le prêcher à l’Europe, le propager, et préparer par nos études, par nos conseils, par nos initiatives, par certaines prises de position peut-être, les bases de la fédération européenne. L’illustrer, c’est le réaliser, ici et maintenant, et dans nos vies, à l’intérieur de nos frontières. C’est faire que notre Suisse ait vraiment le droit de s’offrir en exemple à l’Europe, sur le plan du fédéralisme. Ces deux aspects de notre vocation me paraissent inséparables. Il faut répandre l’idée fédéraliste, si nous voulons la sauvegarder, car on ne se défend bien qu’en attaquant. Mais d’autre part on ne saurait attaquer avec succès que si l’on est sûr de ses armes, et solidement appuyé par l’arrière. Il en va de même dans la vie spirituelle. Le seul moyen de garder sa foi, c’est de la prêcher. Il m’arrive même de penser qu’on ne croit vraiment que lorsque, devant d’autres, l’on témoigne. Mais le meilleur témoignage, c’est l’action, la réalisation,
<pb n="156" xml:id="p156"/>
l’illustration concrète de ce que l’on prêche.</p>
          <p>Ce n’est pas par hasard que j’emploie ici une comparaison religieuse. Ce n’est pas sans raison non plus que j’ai voulu profiter de cette rencontre de jeunesse chrétienne pour vous parler de la vocation de la Suisse.</p>
          <p>Qui, en effet, mieux qu’un chrétien, mieux qu’un protestant calviniste, pourrait savoir de quoi l’on parle lorsqu’on parle de <hi rend="i">vocation</hi> ? Et à qui reviendraient, en premier lieu, le droit et le devoir de parler d’une vocation <hi rend="i">de la Suisse</hi>, si ce n’était à nous, chrétiens suisses ?</p>
          <p>C’est pourquoi je voudrais consacrer cette dernière partie de ma conférence à quelques remarques sur l’idée de vocation en général, et ensuite, sur les moyens de réaliser notre vocation chrétienne en tant que Suisses.</p>
          <p>Quand on parle d’une vocation de la Suisse vis-à-vis de l’Europe, nombreux sont ceux qui crient à l’utopie. Eh bien, j’estime qu’un chrétien est l’homme qui doit savoir mieux que tout autre qu’une vocation est autre chose qu’une utopie.</p>
          <p>Beaucoup de gens s’imaginent que les petites raisons sont plus réalistes que les grandes. Beaucoup de gens s’imaginent que les réalités matérielles
<pb n="157" xml:id="p157"/>
et pratiques sont plus sérieuses que les réalités spirituelles, qu’ils traitent volontiers d’idéologies fumeuses. Ces gens-là se trompent lourdement, et aujourd’hui plus qu’à toute autre époque. Car il est clair que la guerre actuelle est une guerre de doctrines et même de religions. Des raisons spirituelles la dominent, et il s’agit de les prendre au sérieux si l’on veut rester réaliste. Épargnés jusqu’ici par les bombardements, nous sommes engagés comme les autres dans le conflit spirituel. Chose étrange, sur ce plan-là, <hi rend="i">nous combattons en tant que neutres</hi>, justement ! Affirmer la mission de notre neutralité, voilà <hi rend="i">notre rôle stratégique</hi> dans cette bataille de doctrines. Nous venons de le constater, à propos de la neutralité : ce sont les faits eux-mêmes qui nous invitent à prendre une attitude active vis-à-vis de l’Europe. Voilà ce qui distingue extérieurement une vocation d’une utopie. Il ne suffit pas qu’une idée soit généreuse ou grande pour qu’on ait le droit d’y voir une vocation. Il faut encore qu’elle parte des possibilités concrètes. Si par exemple un Suisse croyait avoir la vocation d’un dictateur ou d’un conquérant, d’un Hitler ou d’un Napoléon, on serait en droit de lui dire : ta prétendue
<pb n="158" xml:id="p158"/>
vocation n’est qu’une utopie, parce qu’elle ne se fonde sur aucune possibilité existante en Suisse. Il n’en va pas de même pour notre vocation fédéraliste : elle s’appuie sur une tradition et sur des données très solides. De par notre situation de fait, nous sommes, si je puis dire, <hi rend="i">pratiquement condamnés à l’idéalisme</hi>.</p>
          <p>Mais beaucoup de bons Suisses ne le voient pas de leurs yeux, et par suite, ne veulent pas y croire. Ils prétendent tenir compte uniquement de ce qui est inscrit dans nos nécessités, dans notre situation géographique et matérielle. Et ils affirment que dans toutes ces choses qui peuvent être vues et touchées, nos Alpes, la petitesse de notre territoire, et nos difficultés économiques, ils n’aperçoivent nullement l’indication d’une vocation européenne de la Suisse. Dans un certain sens, ils n’ont pas tort. Une vocation n’est jamais inscrite en clair dans les faits matériels. Il faut savoir l’y déchiffrer, et cela ne se peut qu’avec les yeux de l’esprit. Tenir compte des faits ne suffit pas : il faut savoir leur <hi rend="i">donner</hi> un sens, leur <hi rend="i">ajouter</hi> un sens par un acte de l’esprit ; et y croire, par un acte de foi.</p>
          <p>Il n’en va pas autrement dans la vie du chrétien.
<pb n="159" xml:id="p159"/>
Nous ne pouvons jamais partir que de ce que nous sommes, c’est entendu, mais ce n’est pas une raison pour rester emprisonnés en nous-mêmes et dans nos nécessités. Une vocation est toujours un appel, un appel qui vient du dehors, de Quelqu’un d’autre, et qui nous force à sortir de nous-mêmes. Elle ne résulte pas mécaniquement de notre situation de fait : elle s’y <hi rend="i">ajoute</hi>. Notre foi l’y ajoute. Pourquoi un incroyant devient-il chrétien, et se met-il un beau jour à vivre en chrétien, au lieu de vivre pour lui-même ? C’est parce qu’il a lu la Bible par exemple, et que l’Esprit a parlé à travers elle, c’est donc en vertu de quelque chose qui vient d’ailleurs, qui ne vient ni de lui, ni de ses aptitudes, ni de son hérédité raciale, ni de son milieu, et qui n’était nullement « inscrit » dans tous ces faits.</p>
          <p>Que cela soit donc bien clairement établi : l’individu ou le pays qui se reconnaît une vocation chrétienne doit sans nul doute partir des faits — sous peine de divaguer dans l’utopie — mais il doit en <hi rend="i">partir</hi> justement, aller au-delà, et dans un sens qui ne peut être révélé que par la foi.</p>
          <p>Maintenant donc, il s’agit pour nous tous de reconnaître la vocation suisse, d’en revêtir la
<pb n="160" xml:id="p160"/>
charge, d’en être les porteurs. Premièrement en la <hi rend="i">défendant</hi>, deuxièmement en l’<hi rend="i">illustrant</hi>, et troisièmement en faisant tout cela <hi rend="i">comme des chrétiens</hi>.</p>
          <p>1. Travaillons tout d’abord à la <hi rend="i">défendre</hi>, c’est-à-dire à la faire connaître autour de nous et en dehors de nos frontières. Si quelqu’un d’entre vous me dit que pour sa part, il ne voit pas par quels moyens il pourrait y contribuer, je lui demanderai d’aider au moins ceux qui se trouveraient mieux placés dans ce combat, et d’être prêt à leur porter main-forte, cas échéant. Car tout revient, dans ce domaine, à une question d’état d’esprit et de préparation morale. Ce qu’il s’agit de créer, avant tout, c’est une disposition du sentiment public favorable à des entreprises éventuelles, qu’il serait imprudent de préciser trop vite, mais qui naîtront sans aucun doute, ici ou là, dans la mesure où nous les attendrons, où nous les appellerons, où nous les croirons justes et nécessaires.</p>
          <p>Mais il est temps que j’apporte une correction ou plus exactement un complément à ma précédente définition de la vocation. Je viens de vous dire qu’il serait prématuré de préciser dès maintenant
<pb n="161" xml:id="p161"/>
le plan d’une entreprise fédéraliste européenne, sur l’initiative de la Suisse. Or on pourrait me faire remarquer qu’une vocation est toujours un appel <hi rend="i">précis</hi>. Le type même de la vocation, c’est l’appel aux Prophètes dans l’Ancien Testament. Dieu leur donne toujours une tâche déterminée et immédiate : Lève-toi, et va dire telle chose à tel peuple. Nous n’avons entendu, jusqu’ici, aucun appel aussi déterminé. Nous n’en sommes pas encore là : mais je dis que nous devons nous attendre à pareille éventualité. Nous devons d’ores et déjà nous habituer à voir plus grand sans décoller de la réalité, à voir plus grand pour rester dans le réel ; nous habituer à l’idée de faire un jour quelque chose de grand pour l’Europe.</p>
          <p>Peut-être est-il encore trop tôt pour <hi rend="i">mobiliser</hi> l’opinion en faveur d’une action de la Suisse auprès de ses voisins en guerre. Peut-être n’y a-t-il rien à faire hors de chez nous tant qu’un certain régime subsiste, vous savez où<note place="bottom">En Russie, évidemment, chère Anastasie.</note>. Ce n’est pas encore une mobilisation spirituelle que je réclame, c’est plutôt une <hi rend="i">mise de piquet</hi>. Soyons
<pb n="162" xml:id="p162"/>
prêts à répondre à tout appel, même balbutiant, qui se ferait entendre. Préparons-nous à dire très haut, dès que l’occasion s’en montrera, ce que nous aurons à dire à nos voisins, forts que nous sommes d’une expérience fédéraliste de six siècles. Et surtout, ne dénigrons pas les tentatives qui se feraient jour dans ce sens comme nous avons trop souvent dénigré l’essai de Société des Nations. Essayons au contraire de les améliorer, si nous les jugeons maladroites ou mal fondées.</p>
          <p>Travaillons aussi, c’est le deuxième point, à <hi rend="i">illustrer</hi> notre fédéralisme, c’est-à-dire à le <hi rend="i">réaliser</hi> d’une manière qui le rende <hi rend="i">exemplaire</hi> au sens littéral de ce mot. Profitons de notre paix matérielle pour le parfaire et pour l’approfondir jusque dans le détail de nos vies, en sorte que cette réduction d’Europe fédérée, qu’est la Suisse, soit au moins de l’ouvrage bien faite, digne d’être exposée, et en bonne place, comme un modèle valable pour l’Europe de demain. Voilà un travail immédiat. Nul besoin, cette fois-ci, d’attendre que la paix s’approche pour s’y mettre. Notre vocation <hi rend="i">intérieure</hi> est pour le moment plus précise que notre
<pb n="163" xml:id="p163"/>
vocation européenne ; mais je vous l’ai dit : l’une suppose l’autre et la soutient.</p>
          <p>Je laisserai de côté, ce matin, l’aspect politique au sens étroit du problème. J’estime que le fédéralisme est tout d’abord une réalité morale, et même spirituelle. Et c’est sur ce plan décisif, qu’il nous reste le plus à faire.</p>
          <p>Il nous reste, par exemple, à découvrir toute notre histoire, ou nos histoires diverses, si curieusement défigurées et affadies par les manuels. Il nous reste à connaître vraiment nos confédérés suisses allemands, qui savent souvent tellement mieux que nous ce qu’est la Suisse. Il nous reste surtout à développer en profondeur ce que j’appellerai <hi rend="i">le sens fédéraliste intime</hi>, sens qui suppose toute une morale, et qui, notez-le bien, s’en va rejoindre, dans le plan du spirituel, toute l’espérance œcuménique.</p>
          <p>Connaître le voisin de langue ou de confession différente ; lui reconnaître le droit de différer de nous ; le comprendre jusqu’à la limite du possible <hi rend="i">comme il se comprend lui-même</hi> ; ne point rechercher l’union dans le compromis, mais dans cette clarté rigoureuse que répand seule la véritable charité ; c’est toute l’éthique fédéraliste, et c’est aussi tout
<pb n="164" xml:id="p164"/>
l’idéal œcuménique, que nos Églises devraient soutenir, précisément, au nom de leur vocation d’Églises <hi rend="i">suisses</hi>.</p>
          <p>Ceci m’amène à mon troisième et dernier point. C’est <hi rend="i">comme chrétiens</hi> que nous devons travailler à cette défense, à cette illustration de l’idée suisse.</p>
          <p>Je m’explique. Le chrétien a le devoir d’agir, d’agir dans le monde et pour le monde, dans la cité où il est né, et pour son bien. Il n’a pas le droit de s’en désintéresser, et de laisser les autres s’égarer, quitte à les dénoncer ensuite pathétiquement du haut de la chaire ! Or l’action d’un chrétien, placé par sa naissance dans la communauté des Suisses, doit naturellement s’insérer dans les données de fait qui sont celles du pays, qui sont communes à tous les citoyens. Mais la mission spéciale du citoyen chrétien, ce sera de dégager de ces données communes un sens spirituel, une vocation. Car le chrétien est, si l’ose dire, un spécialiste de la vocation. Cette action particulière du citoyen chrétien sera dans l’intérêt de la Suisse, certes. Mais elle sera <hi rend="i">d’abord</hi> obéissance à la foi. J’insiste sur ce point, qui est capital. Nous ne devons pas être chrétiens <hi rend="i">parce</hi>
<pb n="165" xml:id="p165"/>
<hi rend="i"> que</hi> nous sommes Suisses, mais nous devons être de bons Suisses parce que nous sommes chrétiens d’abord.</p>
          <p>Je tiens à dissiper ici toute équivoque. Il ne manque pas de gens, chez nous, pour dire qu’un bon citoyen suisse a le devoir d’être chrétien, comme si ce devoir était la conséquence obligatoire d’un très ardent patriotisme. Si certains n’hésitent pas, dans leurs discours, à invoquer le Dieu de nos pères, il semble parfois que c’est moins parce qu’ils croient le christianisme <hi rend="i">vrai</hi>, que parce qu’ils le croient <hi rend="i">utile</hi> au bon moral de la nation, voire à la discipline des troupes. Ces gens-là, vous les reconnaîtrez infailliblement à ces quelques traits : ils ont une conception de la « religion » plutôt déiste qu’évangélique ; ils prônent un moralisme plutôt bourgeois que charitable ; et ils ont une façon d’exalter la croix blanche de notre drapeau qui rappelle davantage le <hi rend="i">Gott mit uns</hi> de Guillaume II que le « Dieu premier servi » de Jeanne d’Arc. Bref, l’intérêt qu’ils portent à la religion paraît <hi rend="i">subordonné</hi> à celui qu’ils portent à l’État suisse. Or nous devons croire exactement le contraire, je le répète : nous devons être de bons Suisses parce que nous sommes chrétiens
<pb n="166" xml:id="p166"/>
d’abord. Gardons-nous du <hi rend="i">Schweizerchristentum</hi> ! À ces <hi rend="i">Schweizer Christen</hi> dont je viens de parler, j’opposerai cette déclaration prophétique d’un homme dont la pensée me paraît plus actuelle que jamais, Alexandre Vinet. « Veuillez d’abord avoir une religion pour vous, et si vous n’en voulez pas pour vous, mais seulement pour tout le monde, faites-nous la grâce de n’en point vouloir. » Car « la société qui veut m’ôter ma religion m’effraie bien moins que celle qui veut en avoir une ».</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Faut-il me résumer ? Ce sera vite fait. Je n’ai développé devant vous, à vrai dire, qu’une seule idée : c’est que la Suisse que nous devons défendre n’est pas la Suisse des manuels, des cartes postales, des discours de tirs fédéraux ; n’est pas la Suisse qui se vante de ses beautés, de ses libertés et de sa neutralité, mais bien la Suisse qui sait reconnaître dans ces privilèges les signes d’une mission dont elle est responsable. Une seule idée… Mais si nous l’acceptons avec courage et avec joie, je suis certain que la plupart des critiques auxquelles j’ai dû me livrer en débutant
<pb n="167" xml:id="p167"/>
perdront leur légitimité. Si nous refusons de considérer le fait d’être Suisses comme une espèce de « filon », dans notre Europe déchirée, si nous le considérons tout au contraire comme une « mission spéciale », nous apprendrons à voir au-delà de nous-mêmes et par suite à penser plus librement, et avec plus de <hi rend="i">générosité</hi>. Et alors nous serons en état de mesurer la vraie grandeur des événements actuels, la vraie grandeur du rôle qui peut y être le nôtre. Et parce que nous serons plus conscients de ce que nous avons à <hi rend="i">donner</hi>, nous serons mieux armés pour <hi rend="i">défendre</hi> la Suisse où Dieu nous veut à son service.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="5." type="chapter">
        <pb n="169" xml:id="p169"/>
        <head>Esquisses d’une politique fédéraliste</head>
        <p>Il se peut que le fédéralisme n’ait été à son origine qu’une nécessité naturelle. Il se peut que durant des siècles, il soit demeuré une pratique terre à terre, et n’en ait que mieux fonctionné. Ce qui est certain, c’est qu’une <hi rend="i">praxis</hi> ne peut rayonner et créer qu’avec l’appui d’une <hi rend="i">theoria</hi>, à partir d’un certain moment.</p>
        <p>Ce moment est venu. Nous y sommes. Dans la révolution du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ceux qui se taisent n’ont peut-être pas tort, mais ils sont certainement battus. L’« arme secrète » dont on parle souvent, c’est simplement la propagande. <hi rend="i">Toute propagande est efficace</hi>, voilà le principe tactique fondamental de notre siècle. Si aucune contre-propagande n’entre en action pour la neutraliser, toute propagande obtient un certain rendement, qui varie entre 5 % (dans les pays d’opinion « libre ») et 98 ½ % (dans d’autres pays).</p>
        <p><pb n="170" xml:id="p170"/>
Il y a donc aujourd’hui pour le fédéralisme une <hi rend="i">nécessité</hi> de s’exprimer, quand ce ne serait que pour se défendre. Mais en même temps, une <hi rend="i">possibilité</hi> se révèle, d’élargissement européen ; un appel, voire une exigence, qui nous fait un devoir d’attaquer au niveau des idées et des doctrines.</p>
        <p>Mais afin de nous mettre en mesure de « prêcher » le fédéralisme, il nous faut savoir d’où il vient ; savoir aussi à quoi il tend ; et prouver la réalité de ce savoir par une existence exemplaire.</p>
        <p>Je ne puis <hi rend="i">parler</hi> ici que des deux premiers points. Du troisième, que dirais-je ? Il faut le vivre.</p>
        <div n="5.a.">
          <head type="kicker">I</head>
          <head>D’où vient le fédéralisme ?</head>
          <p>Dans le temps, dans le monde du péché, tout commence par la nécessité, et tend à nous y enfermer. Dans le monde de l’esprit, tout s’ouvre et se libère, devient grâce et devient nouveauté. L’action réelle, c’est de passer du monde de la nécessité à celui de la liberté. Cet acte seul
<pb n="171" xml:id="p171"/>
nous rend humains et nous maintient à hauteur d’homme. (Pas question de monter jusqu’à l’ange ; nous avons bien assez à faire à ne point retomber à la bête.)</p>
          <p>Ainsi pour le fédéralisme. Qu’il soit né de la géographie, c’est un fait dont il faut partir sous peine d’utopie pernicieuse. Mais il faut en « partir » justement, si l’on veut qu’il révèle son sens. Aucun fait n’a de sens en soi. L’esprit seul <hi rend="i">donne un sens aux données</hi> dans lesquelles notre histoire prit son départ. Les données matérielles du fédéralisme <hi rend="i">conditionnent</hi> notre destinée, mais ne la <hi rend="i">déterminent</hi> pas. À négliger cette distinction, nous tomberions dans un « géographisme » fort voisin du racisme, et qui ne serait à tout prendre qu’une des formes du matérialisme moderne, disons la forme poétique. Or rien n’est plus artificiel, plus utopique, que le matérialisme, d’où qu’il vienne. Cette doctrine n’est en fait qu’un <hi rend="i">ressentiment</hi>. Elle naît toujours des déceptions de l’idéalisme, de ses abus et de ses lacunes. Elle est toujours une revanche des instincts, une nostalgie des éléments concrets que l’idéalisme, en son orgueil naïf, avait cru pouvoir négliger. Mais l’abus ne doit pas nous interdire l’usage. La
<pb n="172" xml:id="p172"/>
réponse à l’idéalisme déficient ne doit pas être le matérialisme, mais l’idéalisme efficient : la foi qui œuvre. On a tant et si bien méconnu ces vérités élémentaires que je ne m’excuserai pas de les rappeler ici. Quand abandonnerons-nous cette manie suisse de dénoncer comme « utopistes », « rêveurs abstraits », « idéologues brumeux », ceux parmi nous qui se souviennent d’être hommes, créatures de l’esprit autant que de la terre, chargés d’une vocation et non seulement d’hérédités problématiques !</p>
          <p>Il reste que la position géographique de la Suisse semble l’avoir prédestinée à un statut fédéraliste. C’est tout ce qu’on peut dire <hi rend="i">après coup</hi>. Le compartimentage des régions montagneuses appelle une forme politique tout opposée à celle qui règne normalement dans les landes de la Prusse ou les steppes de l’Asie. Le fait géographique que le Gothard est le seul point où un seul col permette de traverser les Alpes suffit à expliquer ce grand fait historique : l’immédiateté impériale accordée aux trois Waldstätten, et fondant la liberté suisse. Mais dès cet instant-là, les facteurs <hi rend="i">historiques</hi> apparaissent beaucoup plus déterminants que la Nature, qui se borne à leur
<pb n="173" xml:id="p173"/>
fournir un point de fixation. C’est l’esprit des communes italiennes qui donne l’impulsion décisive lors de la fondation des premières ligues, dans les Grisons et au Tessin, dès la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; puis sur l’autre versant du Gothard, aux environs de 1291<note place="bottom">Voir là-dessus les travaux du professeur zurichois Karl Meyer. Le Pacte de 1291 est le dernier d’une longue série, dont le pacte de la Torre, au Tessin, fut l’un des premiers : 1182.</note>. En vérité, dès ce début, c’est la <hi rend="i">mission spéciale</hi> confiée aux Waldstätten — j’entends la garde du Gothard — qui définit l’existence de la Suisse et assure son indépendance. La nécessité de s’entraider et le besoin d’indépendance des montagnards existaient aussi bien dans le reste des Alpes : ce qui leur a permis de se réaliser en ce point très précis de l’espace et du temps, ce n’est pas seulement le fait physique de l’ouverture du col du St-Gothard, mais c’est aussi le fait sociologique des idées qui passèrent le col. Le premier fait conditionne le second, mais c’est le second qui détermine des actes. Et surtout, dominant l’un et l’autre, il y a l’<hi rend="i">idée</hi> et l’<hi rend="i">idéal</hi> du Saint-Empire, c’est-à-dire de l’Europe unie, dont il faut protéger le cœur.</p>
          <p><pb n="174" xml:id="p174"/>
Toute l’histoire suisse, à partir de ces temps, illustre le même équilibre entre les conditions de fait et les volontés de l’esprit. C’est une interminable interaction de l’idéal et de la nécessité, de l’intérêt local et de l’intérêt commun, de la petite patrie et de l’Empire. Peu à peu, le Gothard perdra son importance économique, mais il prendra la valeur d’un symbole, et la mission des Suisses s’élargira. Peu à peu, de nouveaux cantons s’allieront aux communes du Gothard. Un réseau compliqué de pactes reliera les villes aux campagnes. Et chaque fois que l’un des cantons voudra prendre la tête de la Ligue, il trouvera tous les autres unis contre sa volonté d’hégémonie. Ainsi jusqu’à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>À ce moment, malgré tous les efforts de Nicolas de Flue, la puissance matérielle et la grandeur territoriale viendront tenter les Suisses. L’Italie s’ouvre à eux, la Souabe et la Bourgogne… Vont-ils faillir à leur mission ? La Garde de l’Europe fera-t-elle un coup d’État, et, trahissant l’Empire, deviendra-t-elle impérialiste pour son compte ? C’est alors qu’éclate la Réforme.</p>
          <p>Les historiens modernes accusent parfois Zwingli d’avoir brisé l’essor guerrier des Suisses,
<pb n="175" xml:id="p175"/>
leur élan vers la mer et l’aventure. En vérité, Zwingli nous a sauvés, la Réforme a sauvé la Suisse. Et c’est elle qui est restée fidèle aux préceptes du Frère Claus. Un grand État participant aux luttes des puissances nationales en formation — tel que le rêva Mathieu Schinner — ne pouvait être gouverné par les cantons dépourvus de pouvoir central. Ou bien ce pouvoir aurait dû être improvisé, et c’eût été la fin de notre fédéralisme ; ou bien les provinces annexées auraient pris une trop grande influence, et c’eût été la guerre perpétuelle jusqu’au démembrement inévitable. La division des Suisses en deux camps religieux eut au moins pour effet de tuer en germe l’ambition centralisatrice, chez ceux-là mêmes qui <hi rend="i">devaient</hi> y rêver, les Zurichois et les Bernois.</p>
          <p>Dès lors la Suisse est ramenée à sa mission exceptionnelle. Les deux partis renoncent aux appuis étrangers, et c’est le nouveau fondement de notre neutralité. Ils accommodent leurs exigences aux nécessités de l’union, et c’est le nouveau fondement de notre fédéralisme. Ainsi l’on a passé progressivement d’une alliance avant tout nécessaire à une alliance beaucoup plus spirituelle.
<pb n="176" xml:id="p176"/>
Et quand celle-ci sera stabilisée — après les guerres de Villmergen, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle —, la Confédération sera capable d’intégrer et des « races » et des langues nouvelles : c’est ce qui se produit au commencement du siècle suivant, par le rattachement sur pied d’égalité des cantons italiens et romands. Notre fédéralisme actuel ne date donc que de 1848 ; et ce n’est même qu’à partir de 1919 que son statut légal a pris force de vie. (Quand le « fossé » eut été comblé.)</p>
          <p>Nous sommes donc au sommet de notre histoire, si l’on admet que le sens de cette histoire est de créer et d’illustrer la réalité fédérale.</p>
          <p>Cependant de nouveaux problèmes, et des plus graves, sollicitent un progrès nouveau et décisif. L’économie vient remettre en question les succès obtenus dans d’autres plans. Or, on ne peut résoudre un problème de ce genre qu’en dépassant l’opposition qui l’a fait naître.</p>
          <p>Dépasser, c’est marcher en sachant où l’on va. Car autrement l’on risque bien de reculer ou de tourner en rond.</p>
        </div>
        <div n="5.b.">
          <pb n="177" xml:id="p177"/>
          <head type="kicker">II</head>
          <head>Où va le fédéralisme ?</head>
          <p>C’est ici qu’apparaît au concret le problème, ou la nécessité, d’une <hi rend="i">philosophie fédéraliste</hi>. Car lorsqu’il s’agit de prévoir, l’empirisme ne suffit plus. La vue doit s’élargir ; et le seul horizon qu’il nous soit permis d’embrasser, c’est celui de l’Europe entière, non tel groupe de puissances voisines. Or l’Europe est un idéal, une civilisation et un esprit, bien plus qu’une entité géographique. (« Cap de l’Asie », dit Valéry…)</p>
          <p>Aussi bien, les notes qui vont suivre ont-elles l’ambition de poser le problème du fédéralisme sur le seul plan où nos conflits internes aient quelque chance de se résoudre : le plan de l’Europe. Notre fédéralisme ne peut durer que si nous lui donnons pour <hi rend="i">fin</hi> la fédération de l’Occident.</p>
          <p>1. Tout d’abord une définition. Fédération veut dire : <hi rend="i">union dans la diversité</hi>.</p>
          <p>Le mot <hi rend="i">fédéralisme</hi>, en Suisse romande surtout,
<pb n="178" xml:id="p178"/>
a pris le sens restreint et inexact d’autonomie de la région. Le mot allemand de <hi rend="i">Bund</hi> n’insiste que sur l’union. Quand je parle de fédéralisme et de fédération, j’entends à la fois union et autonomie des parties qui s’unissent ; <hi rend="i">à la fois</hi> « un pour tous » et « tous pour un ».</p>
          <p>2. Je m’excuse du calembour, mais il est proprement irrésistible : il y a des idées qui sont « dans l’air » et qui risquent bien de rester des idées « en l’air ». L’idée de fédération européenne par exemple. Essayons donc de la faire redescendre dans les complexités où elle doit s’incarner ; non pas trop bas, dans cette fausse réalité des réalistes terre à terre, mais au niveau de notre action, <hi rend="i">à hauteur d’homme</hi>.</p>
          <p>3. Promouvoir une fédération, ce n’est pas créer un nouvel ordre systématique, simple de lignes, clair et satisfaisant pour la logique. Fédérer, c’est tout simplement <hi rend="i">arranger ensemble des réalités concrètes</hi>.</p>
          <p>Pour être en mesure de comprendre vraiment la véritable alternative politique de notre temps : <hi rend="i">totalitarisme ou fédéralisme</hi> (et non point gauche
<pb n="179" xml:id="p179"/>
ou droite, capitalisme libre ou étatisme, communisme ou fascisme, et autres attrape-nigauds) il faut avoir compris au moins cette chose très simple et des plus quotidiennes : la différence infinie qui existe entre « faire de l’ordre » sur une table de travail et « arranger » des papiers. Il arrive que ma femme de ménage fasse de l’ordre à son idée dans mon bureau : c’est une petite catastrophe totalitaire ! Mes dossiers sont « mis au pas », alignés et empilés, rien ne dépasse et tout est brouillé. Pour moi, quand j’arrange mes feuilles en une série de liasses ou d’éventails, je ne tiens pas compte de leur format ou de leur couleur, mais de ce que j’ai écrit dessus. Et c’est pourquoi je m’y retrouve avec aisance. C’est là mon ordre personnel, mon « arrangement » fédéraliste, conforme au sens et aux qualités propres à chacun de ces feuillets, conforme aussi à mon usage pratique ; tenant compte des uns et de l’autre, dans une mesure que je ne songe pas à définir, mais que m’indique à coup sûr mon travail, j’entends l’œuvre que j’ai en train.</p>
          <p>Il n’y a pas de petits exemples pour qui sait lire le réel « dans le texte », et ne se contente pas de résumés traduits.</p>
          <p><pb n="180" xml:id="p180"/>
4. Prenons maintenant la fédération suisse au seul titre d’exemple enseignant pour l’Europe. En vérité, ce ne sont ni les idées qui ont « inspiré » son statut primitif, ni la nature qui l’a « dicté » ; mais ce statut est né de l’<hi rend="i">arrangement</hi> tout empirique de réalités très diverses, voire même très hétéroclites : la nature compartimentée des régions alpestres, l’ouverture du col du Gothard au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’influence du mouvement des communes italiennes, l’instinct germanique de la liberté armée, la rivalité entre l’empereur et les grands vassaux, la nécessité et l’habitude du travail en équipes pour cultiver la terre dans ces parages. Tout cela s’exprime plus ou moins consciemment dans le Pacte fameux de 1291, qui fonde officiellement la Confédération.</p>
          <p>Cette confédération primitive, nous l’avons vue s’accroître organiquement par un jeu d’alliances très complexes, qui se chevauchent sans jamais se recouvrir exactement. Le noyau primitif des cantons forestiers s’allie aux villes de Lucerne et Zurich ; puis conquiert avec l’aide de Zurich les pays de Glaris et de Zoug ; puis les libère et s’allie avec eux ; puis s’allie avec Berne, qui par là devient l’allié au second degré des autres
<pb n="181" xml:id="p181"/>
cantons ; Berne ensuite noue des liens particuliers avec Zurich, et d’autre part se soumet Vaud et l’Argovie ; etc., etc. Il faudrait ici plusieurs pages pour énumérer simplement tous ces traités enchevêtrés, qui se résoudront finalement dans un traité unique et uniforme instituant l’État fédératif.</p>
          <p>Pendant des siècles, la Confédération n’a donc point de centre légal, de capitale, ni de constitution. Elle ne connaît et ne tolère nulle hégémonie dans son sein. Sa Diète se réunit comme spontanément, ici ou là, et n’a pas de <hi rend="i">pouvoirs</hi> bien définis, mais seulement une <hi rend="i">autorité</hi>, souvent décisive d’ailleurs.</p>
          <p>Plusieurs cantons se trouvent appartenir à deux ou trois réseaux d’alliances, lesquelles ne sont pas toujours réciproques dans toutes leurs obligations. (Comme si de nos jours deux pays concluaient un pacte qui pour l’un serait d’assistance obligatoire, pour l’autre seulement de non-agression.)</p>
          <p>D’où vient que cette fédération ait triomphé de toutes les crises d’une histoire violente et complexe ? Le secret de sa force est à peine formulable : il est de l’ordre du sentiment. Oui,
<pb n="182" xml:id="p182"/>
ce n’est guère qu’un sentiment communautaire informulé — je dirais même : soigneusement informulé — qui tient ensemble ces pays<note place="bottom">Voir sur ce point capital Richard Feller : <hi rend="i" xml:lang="de">Von der alten Eidgenossenschaft</hi>, Rektoratsrede, Berne 1937.</note>.</p>
          <p>La crise réelle ne commencera qu’au jour où ce sentiment sera <hi rend="i">dit</hi>, traduit en lois, et par là même soumis au risque de se voir discuté.</p>
          <p>5. La force des choses — qui n’est qu’une traduction automatique de la faiblesse des hommes — fait aujourd’hui de la <hi rend="i">pratique traditionnelle</hi> du fédéralisme helvétique une sorte de <hi rend="i">programme</hi>, et même de manifeste.</p>
          <p>Par la force des choses, l’union paisible de deux religions, de quatre langues, de 22 républiques, et de je ne sais combien de « races » en un État qui les respecte, cette union prend l’allure à la fois d’un antiracisme déclaré et d’un antinationalisme.</p>
          <p>Par la force des choses, la pratique séculaire et instructive d’une méthode d’arrangements empiriques, c’est-à-dire non rationalistes, prend l’allure d’un antijacobinisme, ou d’un antimarxisme.</p>
          <p><pb n="183" xml:id="p183"/>
Par la force des choses enfin, la préférence accordée par les Suisses à la coutume sur la loi ; leur goût d’utiliser ce qui existe plutôt que de décréter sur table rase ; leur refus d’opposer pathétiquement la tradition et le progrès, tout cela prend l’allure d’une réaction contre les « mystiques » et les mythes, apparemment contradictoires, de la révolution européenne<note place="bottom">Laquelle est à la fois ou alternativement jacobine, raciste, nationaliste, marxiste, et toujours étatiste. Je ne parle pas des <hi rend="i">intentions</hi> (souvent personnalistes, parfois même anarchisantes) mais des <hi rend="i">réalisations historiques</hi>.</note>.</p>
          <p>L’instinct contrecarré devient conscience ; la coutume attaquée devient programme ; la pratique remise en question par une propagande agressive se voit contrainte de développer pour sa défense une théorie.</p>
          <p>Nous vivons ce moment de l’histoire où le fédéralisme, s’il veut durer, doit devenir à son tour missionnaire.</p>
          <p>Telle est sa crise : ou se nier, ou triompher mais sur le plan de l’Europe entière.</p>
          <p>6. Le grand danger de l’heure présente, pour la Suisse, je le vois dans ce fait qu’elle <hi rend="i">doit</hi> se
<pb n="184" xml:id="p184"/>
formuler. Elle doit dire ce qui allait sans dire et qui alors n’en allait que mieux. Elle s’expose à son risque maximum : celui de décoller de ses bases concrètes, perdant ainsi en force originelle ce qu’elle pourrait gagner en conscience de ses fins.</p>
          <p>De même pour le fédéralisme européen. Un sentiment commun se formait peu à peu, depuis la guerre de 1914-18. La SDN fut l’un de ses symptômes, bien faible encore. L’idée d’un réseau de pactes bilatéraux, ou à trois, ou à quatre, en fut un autre. Dans les deux cas, le sentiment fédéraliste fut promptement détourné au profit de politiques d’hégémonie. Toutefois ce sentiment ne cessait pas de croître et de se renforcer dans la plupart des peuples. La guerre actuelle est venue le fouetter. Brusquement, la question se pose de fédérer l’Europe dès la paix rétablie. Mais parce qu’elle se pose brusquement, elle risque d’être mal posée. J’entends qu’elle risque de ne susciter que des plans rationnels et des systèmes.</p>
          <p>Or tout système, fût-il nommé fédéraliste, est unitaire par essence, et donc antifédéraliste. Il l’est dans son esprit, il le sera donc aussi, et fatalement,
<pb n="185" xml:id="p185"/>
dans son application. Le fédéralisme réel est le contraire absolu d’un système, toujours conçu par un cerveau et, à partir d’une seule idée, d’un centre abstrait. <hi rend="i">Je définirais même le fédéralisme comme un refus constant et instinctif de recourir aux solutions systématiques.</hi></p>
          <p>(C’est pourquoi l’on ne peut concevoir une philosophie fédéraliste que sous une forme non logique : aphoristique. Telle que j’essaie ici de l’esquisser, par une suite d’approches bien diverses.)</p>
          <p>7. L’expérience suisse est minuscule, mais concluante. Elle peut et doit servir d’exemple par ses échecs non moins que par ses réussites. Elle peut et doit figurer pour l’Europe une « expérience-témoin » opérée dans le concret. À tout le moins pouvons-nous en déduire <hi rend="i">ce qu’il ne faut pas faire</hi> si l’on veut réussir la fédération d’Occident.</p>
          <p>8. Le premier enseignement négatif de notre petite expérience, nous venons de le voir : c’est qu’il faut renoncer à tout <hi rend="i">système</hi> pour promouvoir
<pb n="186" xml:id="p186"/>
une fédération. Il faut partir d’une connaissance aussi intime que possible des diversités nationales, et de leurs aspects les plus originaux. On ne fédère pas des ressemblances superficielles, mais des différences essentielles qui se révèlent complémentaires. Qu’on ne dise plus : « Renonçons à ce qui nous distingue et soulignons ce qui nous unit ». Car c’est justement sur la base des distinctions et des diversités reconnues et légitimées que se nouent les unions fécondes. L’union fédéraliste est un mariage, et non pas un alignement militaire et géométrique.</p>
          <p>9. Le second enseignement négatif, c’est qu’il faut renoncer à l’idée d’une <hi rend="i">hégémonie éducatrice et organisatrice</hi> de la future fédération.</p>
          <p>Beaucoup de gens s’imaginent, hors de Suisse, que l’Europe ne peut être fédérée que par l’action d’une grande puissance. Ce fut l’idée de Napoléon. C’est peut-être l’idée d’Hitler. C’est aussi celle de certains neutres admirateurs de l’Angleterre. Ici la Suisse peut dire : Regardez-moi ! Je n’ai réussi à vivre et à durer qu’en combattant sans cesse toute tentative hégémonique dans la fédération, et cela dès les premiers jours, dès le
<pb n="187" xml:id="p187"/>
temps où les Waldstätten s’unirent contre Zurich qui voulait tout mener. L’intervention fameuse de Nicolas de Flue n’est si importante, pour nous autres, que parce qu’elle fut une efficace protestation contre une double tentative d’hégémonie, de la part des villes et de la part des campagnes.</p>
          <p>Il se peut que l’union déjà réalisée entre la France et l’Angleterre soit le germe d’une fédération. Il est certain que ce germe sera tué si l’un de ces États, ou tous les deux ensemble, conçoivent la fédération comme un corps dont ils seraient la tête. C’est le renoncement à toute idée d’hégémonie qui est créateur de la fédération.</p>
          <p>10. Le fédéralisme est une éducation mutuelle, plutôt qu’une éducation autoritaire. C’est en quoi il est véritablement <hi rend="i">personnaliste</hi>.</p>
          <p>La philosophie de la personne est d’ailleurs la seule philosophie acceptable pour le fédéraliste. Je définis la personne comme l’homme à la fois libre et engagé, à la fois autonome et solidaire, à la fois conscient de sa vocation unique et des implications sociales de cette vocation.</p>
          <p>Le personnalisme n’est pas une moyenne, un « parti du centre », un juste milieu entre l’individualisme
<pb n="188" xml:id="p188"/>
atomisant et le collectivisme agglutinant. Au contraire ! Le personnalisme est la <hi rend="i">position centrale</hi>, dont l’individualisme et le collectivisme ne sont que des déviations morbides.</p>
          <p>« Quand l’homme oublie qu’il est responsable de sa vocation devant la communauté, il devient individualiste. Quand il oublie qu’il est responsable de sa vocation devant Dieu et devant lui-même, il devient collectiviste<note place="bottom">Cf. p. 88 de ce volume.</note> ».</p>
          <p>Or l’individualisme et le collectivisme aboutissent identiquement à l’étatisme centralisateur, aux <hi rend="i">systèmes</hi> gigantesques et abstraits, sur lesquels l’homme n’a plus de prises, et qui n’ont plus d’autre moteur que l’inhumaine « force des choses ».</p>
          <p>11. La méthode, ou mieux : l’<hi rend="i">attitude</hi> personnaliste, peut seule résoudre le conflit permanent au sein de toute fédération : celui qui oppose le pouvoir central et l’autonomie des régions fédérées.</p>
          <p>Car une personne, au sens où je l’ai définie, sait qu’elle doit normalement sacrifier à l’ensemble
<pb n="189" xml:id="p189"/>
une part de ses prérogatives, si elle veut rester en mesure d’exercer concrètement sa vocation. Mais d’autre part, elle sait aussi que l’ensemble — ou le pouvoir central — n’a d’autre fin que de sauvegarder les libertés individuelles, par où j’entends l’exercice libre des vocations. Pour la personne, point de contradiction de principe entre ces deux nécessités vitales : centralisation et autonomie. Reste à résoudre la difficulté pratique de leur dosage dans les institutions.</p>
          <p>À cet égard, le mouvement personnaliste français (surtout le groupe de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>) me paraît avoir indiqué la seule méthode praticable. Il s’agit selon lui de reconnaître par une enquête technique, en tous domaines, quelles sont les activités créatrices et quelles sont les activités mécaniques. Dans le domaine industriel, cette enquête n’est plus à faire : n’importe quel chef d’entreprise connaît exactement la différence entre un ouvrier qualifié et un manœuvre. La solution fédéraliste en économie est alors celle-ci : centraliser tout ce qui est de l’ordre du travail « indifférencié » ou parcellaire, afin de permettre une plus grande autonomie des entreprises qualifiées<note place="bottom">Il s’agirait d’instituer un <hi rend="i">service civil industriel</hi> de quelques mois, assurant à chaque entreprise libre une main-d’œuvre à bas prix ou gratuite. D’où possibilité de supprimer la condition prolétarienne ; suppression du chômage périodique et technologique ; possibilité d’adapter la production à la consommation sans créer de troubles sociaux ou de nomadisme ; éducation sociale et morale des participants (cf. service militaire), etc., etc.</note>.
<pb n="190" xml:id="p190"/>
Je ne puis indiquer ici que le <hi rend="i">principe</hi> de cette solution. Mais cela suffit à faire voir comment cette attitude personnaliste se traduit normalement dans tous les plans — et jusque dans le détail de la « pratique » — par un <hi rend="i">dépassement</hi> des vieux conflits. Au lieu de la lutte stérile dont nous souffrons en Suisse, entre le parti des centralisateurs et le parti des régionalistes, le personnaliste envisage la recherche en commun d’un arrangement technique, orienté par une conscience vigilante des <hi rend="i">buts derniers</hi> de toute fédération.</p>
          <p>12. Le troisième enseignement négatif que nous devons tirer de l’expérience suisse est d’un ordre plus quotidien et intime. Le morcellement d’un pays — ou demain de l’Europe — en régions autonomes et de faible étendue, a pour avantage d’écarter toute possibilité d’impérialisme, tout gigantisme inhumain, tout délire de puissance.
<pb n="191" xml:id="p191"/>
Mais il a pour inconvénient de restreindre les horizons, et de créer une certaine médiocrité d’esprit, rançon de la grandeur matérielle sacrifiée. Nous sommes ici en présence d’une maladie spécifique du fédéralisme.</p>
          <p>Elle se manifeste par divers symptômes non trompeurs : intolérance morale, timidité intellectuelle, méfiance à l’égard du voisin de langue ou de confession, crainte perpétuelle d’être majorisé.</p>
          <p>Notons que cette maladie a fait son apparition en Suisse à partir du moment où les cantons ont conclu une alliance unique et uniforme, au lieu qu’auparavant chacun faisait partie de <hi rend="i">plusieurs</hi> réseaux d’alliances superposées. Ainsi chacun s’est refermé sur soi, tendant à une espèce boiteuse d’autarcie. Chacun s’est trouvé isolé en présence de tous les autres. D’où sa timidité déguisée en prudence par gain de paix ou par faiblesse. D’où sa crainte de s’affirmer trop nettement différent. D’où finalement l’espèce de gêne morale, puis d’intolérance sourde et larvée qui paralyse chez nous les esprits « trop » entreprenants.</p>
          <p>Pour prévenir cette maladie, dans l’Europe de demain, comme en Suisse, il est essentiel d’insister
<pb n="192" xml:id="p192"/>
sur le caractère non systématique et non unitaire du fédéralisme sain. Il est essentiel que les groupes, ou les individus qui les composent, gardent le droit, le souci et le goût de se rattacher à <hi rend="i">plusieurs</hi> organismes supra-régionaux.</p>
          <p>Je préciserai par un exemple très concret : en Suisse, les esprits les plus libres et les plus personnels sont ceux qui se rattachent : sentimentalement à une région ; légalement à l’État suisse ; religieusement à une Église dont les frontières sont bien plus vastes que celles de l’État ; intellectuellement à l’une des grandes cultures voisines ; etc. et cela en toute conscience et authenticité ; non seulement par le fait (naissance ou tradition) mais encore et surtout, par volonté. Leur esprit, leur personne, retrouvent ainsi plusieurs grandes dimensions, au-delà des limites de leur canton natal, et sans nul détriment pour ce dernier, bien au contraire. Tandis que les petits esprits intolérants sont ceux qui ne conçoivent le « fédéralisme » que sous la forme du <hi rend="i">Kantönligeist</hi>, c’est-à-dire d’un patriotisme autarcique et totalitaire en miniature ; ceux qui veulent être de leur canton d’abord ou uniquement et appellent cela « fédéralisme », alors
<pb n="193" xml:id="p193"/>
qu’ils ruinent le principe même dont ils forment le nom de leur parti.</p>
          <p>Convient-il d’insister encore ? Oui, car tout cela risquerait d’apparaître à beaucoup de Suisses négligents un peu banal, « tout naturel »… Je rappelle donc que la formule de la tyrannie maxima est celle de l’État qui prétend que ses frontières douanières et politiques soient en même temps celles de la religion des citoyens, de leur culture, de leur honneur, de leur amour… sinon de leur avidité.</p>
          <p>Construire la fédération européenne, ce sera peut-être simplement développer tout d’abord, et affirmer, une <hi rend="i">pluralité</hi> d’organismes déjà existants, religieux, culturels, linguistiques, idéologiques ou économiques, à condition qu’ils aient ceci de commun : l’œcuménicité, la volonté de relativiser les frontières politiques. (Nul besoin d’abolir celles-ci, comme le voulaient les Internationales : si l’on garde le droit de les déborder dans plusieurs domaines, elles gardent aussi leur légitimité relative.)</p>
          <p>13. La fédération européenne, si elle se fait, sera faite par des <hi rend="i">personnes</hi>, et non point
<pb n="194" xml:id="p194"/>
par des <hi rend="i">troupes</hi>, au sens politicien du terme.</p>
          <p>Les troupes, les masses, portent automatiquement au pouvoir des systèmes totalitaires. Les personnes, telles que je les définis, ne peuvent vouloir qu’un organisme fédéral.</p>
          <p>Or il existe en Suisse un « personnel » plus apte qu’aucun autre à préparer les bases de la fédération européenne. (Un « personnel » : il faut sauver ce mot de sa déchéance bureaucratique. Normalement, il devrait désigner non pas une troupe d’employés anonymes, mais une équipe de personnes responsables.)</p>
          <p>C’est le charisme de la Suisse que de produire des hommes dont la fonction est avant tout de connaître l’Europe : juges et négociateurs d’accords internationaux, cosmopolites ou « Suisses de l’étranger »<note place="bottom">Ce sont les successeurs pacifiques des officiers au service étranger d’autres siècles. On n’ignore pas les services décisifs que cette classe a rendus au pays, par ceux d’entre les siens qui y ont rapporté les richesses de lointaines expériences.</note>, directeurs d’unions universelles, secrétaires d’alliances œcuméniques, membres du Comité international de la Croix-Rouge, etc., etc. Le « Suisse international » est un homme qui peut et doit connaître l’Europe,
<pb n="195" xml:id="p195"/>
par tradition, par goût et par nécessité. Et la connaître non pour l’utiliser au bénéfice de quelque impérialisme, mais la connaître pour la <hi rend="i">faire</hi>. Pour la servir, et non pour s’en servir.</p>
          <p>14. La mission historique de la Suisse fut, à partir du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de garder libres pour les peuples et les princes les cols du centre de l’Europe. Mission pratique, devenue symbolique. Désormais, il nous appartient d’en proclamer la signification moderne : c’est la défense du cœur spirituel de l’Europe, la garde montée autour du drapeau rouge à la croix blanche, où le rouge est couleur d’Empire, c’est-à-dire d’union des nations, et la croix signe de salut.</p>
          <p>Gardienne des cols par où s’échangent les richesses, gardienne de l’idéal d’où renaîtra la paix si Dieu le veut, la Suisse tient les clefs de l’Europe, et c’est là sa vraie vocation. Elle est le lieu et la formule, le génie tutélaire de l’Empire.</p>
          <p>De cet Empire, on a bien dit que nous sommes le dernier vestige. Toute la question est de savoir si c’est là notre dernier mot — ou le premier d’un chapitre nouveau ; toute la question est de savoir si ce vestige ne va pas devenir un germe !</p>
          <p><pb n="196" xml:id="p196"/>
Un germe, ce n’est jamais grand : l’image convient à notre taille. Encore faut-il que le petit grain soit fécondé… Il y a beaucoup à faire pour que la Suisse puisse prétendre à jouer le rôle de germe d’une Europe nouvelle. Mais il y va de notre indépendance autant que de la paix occidentale. Si nous n’embrassons pas cette mission-là, l’Histoire aura tôt fait, n’en doutons pas, d’accepter notre démission — soit volontaire, soit forcée.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="197" xml:id="p197"/>
        <head>Appendice
<lb/>ou « in cauda venenum »
<lb/>Autocritique de la Suisse</head>
        <p>Nul pays, à ma connaissance, n’a été plus souvent expliqué à lui-même et au monde que la Suisse. C’est qu’il en a besoin plus que nul autre. Sa devise est un paradoxe qu’il n’a pas toujours bien compris. Elle exclut en principe toute doctrine unitaire, et suppose donc la connaissance très vivante d’une autre espèce d’union, sans cesse à recréer. Or l’inertie des masses et l’à peu près intellectuel s’opposent sans cesse à cette reprise de conscience. D’où la nécessité d’une vigilante autocritique, si l’on ne veut pas déchoir ou se laisser dissoudre, si l’on veut durer et surtout, si l’on prétend se donner en exemple.</p>
        <p><pb n="198" xml:id="p198"/>
                1. <hi rend="i">Clarifions notre langage</hi> ! — Puisque le fédéralisme est une forme politique qui suppose l’équilibre vivant entre les droits de chaque région et ses devoirs envers l’ensemble, il est absurde de nommer « fédéraliste » un parti qui n’a d’autre programme que la défense des intérêts locaux contre le centre. Ceux qui se disent, chez nous, « fédéralistes », ne sont souvent, je le crains, que des nationalistes cantonaux. Ceux qui insistent sur la nécessité de l’union centrale auraient peut-être plus de droits à revendiquer le nom de fédéralistes, dans son sens étymologique. (<hi rend="i">fœdus</hi> = traité, serment, union.) Par une inconséquence très bizarre, ces pseudo-fédéralistes, ou régionalistes, nomment « fédéral » ce qui procède de Berne. Il en résulte que leur fédéralisme se résume à combattre tout ce qui est dit fédéral. Comprenne qui pourra !</p>
        <p>Cette confusion verbale, symbolique de tant d’autres, est à la base de la plupart de nos conflits politiques, économiques, parlementaires.</p>
        <p>2. <hi rend="i">Ni gauche ni droite</hi>. — Les centralisateurs et les régionalistes ont également tort, c’est évident,
<pb n="199" xml:id="p199"/>
puisque le fédéralisme véritable ne commence qu’au-delà de leur opposition. Ils se font un programme de ce qui ne saurait être que la maladie individualiste ou la maladie collectiviste de notre État. À quand le parti de la santé fédéraliste ?</p>
        <p>Il ne sera ni de gauche ni de droite. Car sous l’opposition, indéfendable en théorie, des centralistes et des régionalistes, ce qui se cache en réalité, c’est l’opposition gauche-droite. Les radicaux centralisateurs ne sont que des socialistes qui s’ignorent ; ceux-ci à leur tour ne sont que des totalitaires timorés, c’est-à-dire quelque chose d’absolument inviable s’ils en restent là, ou de radicalement antisuisse s’ils progressent. Les « libéraux » et les conservateurs « fédéralistes » ne sont que des réactionnaires inconséquents : tant que je ne les aurai pas vu refuser l’argent de l’État, je ne pourrai pas prendre au sérieux leurs convictions « fédéralistes » (ce mot étant pris dans leur sens). (Et ce ne sont pas seulement les particuliers, propriétaires ou industriels, qui mendient la « manne fédérale », les subsides et les allocations ; mais les cantons les plus conservateurs sont souvent
<pb n="200" xml:id="p200"/>
ceux qui, me dit-on, se gênent le moins…<note place="bottom">Peut-être me croira-t-on si je déclare, après la page qu’on vient de lire, que je n’ai pas d’ambitions politiques !</note>)</p>
        <p>Or l’opposition gauche-droite est étrangère au génie de la Suisse. Son origine parlementaire le prouve : rien de moins suisse que notre Parlement, importé d’Amérique à une époque récente, et plus ou moins contaminé par les mœurs politiques françaises.</p>
        <p>L’idée même de <hi rend="i">parti</hi>, d’ailleurs, est antisuisse, dans ce sens qu’elle est antifédéraliste. Tout parti politique est en puissance un petit État totalitaire et unifié, qui voudrait bien tout régler à sa guise, et qui se condamne, ridiculement, à avoir des idées sur tout. Les seuls partis qu’une fédération puisse tolérer sont les partis à programme restreint, représentant une région, ou un groupe d’activités apparentées, ou une tendance religieuse, ou des intérêts corporatifs. Sur la base de programmes restreints, <hi rend="i">bien définis</hi>, l’on peut discuter entre experts, se compléter, collaborer. Mais les partis unitaires actuels représentent des tendances trop vagues : ils ne pourront jamais s’entendre, ou n’obtiendront que des compromis informes. Chacun veut tout assimiler,
<pb n="201" xml:id="p201"/>
tout juger et tout absorber. Il serait temps de se remettre à la Diète !</p>
        <p>3. <hi rend="i">Suite du précédent</hi>. — Comment peut-on se dire encore « de droite » ou « de gauche » au lendemain de la guerre d’Espagne et du Pacte germano-russe ? Les Espagnols se sont entretués pendant trois ans, en toute sincérité et en tout héroïsme, au nom d’une droite et d’une gauche extrémistes qui, dès « l’affaire » liquidée, ont démasqué leur fructueuse entente… Mais rien n’y fait, notre presse continue, nos partis continuent, nos arguments ne changent pas d’un demi-ton, nos philo-fascistes continuent à reprocher à nos socialistes un étatisme qui, en réalité, fait partie de tout programme fasciste ; nos marxistes continuent à se croire libertaires, etc. Seuls nos staliniens ont cessé de dénoncer les hitlériens, mais c’est pour dénoncer les antihitlériens, qui se trouvent d’ailleurs être les mêmes. (« Réactionnaires et capitalistes internationaux »…)</p>
        <p>Nos descendants diront de notre siècle qu’il fut celui des gogos enragés.</p>
        <p>4. <hi rend="i">Paresse d’esprit</hi>. — Je parle ici par expérience : rien n’oblige un bureau de Berne à faire du
<pb n="202" xml:id="p202"/>
centralisme à coups de décrets rigides ; rien ne l’empêche de respecter nos précieuses diversités, et de se mettre à leur service, comme il se doit. Prévoir des exceptions, tenir compte des faits locaux, adapter, distinguer, assouplir, traduire : ce ne n’est pas beaucoup plus difficile ; c’est beaucoup plus intéressant ; et c’est utile. Si, pratiquement, la plupart des bureaux font tout le contraire, cela tient à la paresse d’esprit des messieurs qui en occupent les fauteuils. Les organismes centraux ne deviennent centralistes (au mauvais sens) que par la faute des fonctionnaires qui s’y incrustent, et dont l’intelligence politique s’atténue dans le confort et la prudence.</p>
        <p>Ne dites donc plus : « Nous sommes opposés par principe à tout ce qui vient de Berne — sauf les crédits ». Mais dites : « Nous voulons des fonctionnaires frais et dispos, capables d’imagination, détestant les complications administratives mais aimant les complexités concrètes, choisis pour leur sens fédéraliste, et révocables aussitôt qu’ils le perdent. » Si vous les obtenez, la révolution nationale dont certains parlent sera faite. Mais autrement, elle ne servira de rien.</p>
        <p><pb n="203" xml:id="p203"/>
5. <hi rend="i">Notre matérialisme</hi>. — Le pire danger qui nous menace : nous avons renversé l’échelle des valeurs. Le cadre matériel de notre vie est parfait, mais il n’encadrera bientôt plus aucune vie digne de ce nom. Quelques exemples :</p>
        <p>Je vois dans le budget d’une œuvre destinée à soutenir telle branche de l’activité intellectuelle que les deux tiers des ressources passent à l’administration et aux salaires fixes, tandis que moins d’un tiers est consacré au but de l’œuvre.</p>
        <p>Je vois une revue d’art et de littérature consacrer des milliers de francs à sa « présentation » matérielle, et zéro franc à payer ses collaborateurs. Si l’un d’entre eux s’étonne, on lui répond que les temps sont difficiles.</p>
        <p>Je vois que dans le budget moyen d’un ouvrier suisse, le cadre matériel de l’existence (logement, vêtement, mobilier, assurances) absorbe plus de la moitié des ressources, proportion réellement exorbitante.</p>
        <p>Je vois des gens qui hésitent entre deux types de salles de bain, l’une coûtant 300 fr. de plus que l’autre, et qui se désabonnent « vu la crise » de la seule revue qu’ils recevaient : elle leur coûtait 10 fr. par an.</p>
        <p><pb n="204" xml:id="p204"/>
Je vois enfin que toute notre politique est alourdie et comme paralysée par des soucis budgétaires <hi rend="i">de cet ordre</hi>, traduisant cette échelle de valeurs.</p>
        <p>Et je conclus : « Si quelque chose aujourd’hui menace la liberté, ce n’est pas comme jadis la superstition… c’est la préoccupation, la passion du bien-être matériel. Sa pente, n’en doutons pas, est du côté de la tyrannie. »</p>
        <p>C’est Vinet qui parlait ainsi, il y a longtemps, tout au haut de la pente…</p>
        <p>6. <hi rend="i">Cultures</hi>. — C’est quand on doute de soi qu’on a peur du voisin. Les Romands qui se rétractent au seul mot de germanisme ne sont pas ceux qui sauront illustrer la Suisse romande, donc la défendre.</p>
        <p>Rousseau, Constant, Madame de Staël, Vinet n’ont pas eu peur du germanisme, l’ont étudié et l’ont aimé. Ce sont nos meilleurs écrivains.</p>
        <p>7. <hi rend="i">Tolérance</hi>. — Le fédéralisme véritable suppose une tolérance particulière : le respect des vocations supérieures ou rares, des exceptions, des manières de vivre hors-série. Car « l’exception » dans la vie quotidienne doit jouer le même rôle
<pb n="205" xml:id="p205"/>
que la minorité dans une vie fédérale saine : elle a droit à de <hi rend="i">plus grands égards</hi>, relativement, que la majorité. C’est ainsi que l’équilibre s’établit entre les grands et les petits, entre le nombre et les groupements restreints.</p>
        <p>Les petits cantons, chez nous, ont voix égale avec les grands ; les catholiques avec les protestants ; les Romands, Tessinois ou Ladins avec les Suisses alémaniques.</p>
        <p>Nier ce principe ou l’appliquer sans loyauté, dans n’importe quel domaine de notre vie, même « privée », c’est nier le fédéralisme et ruiner les bases de la Suisse. Que nos moralistes s’en souviennent, et que nos conformistes ne l’oublient pas !</p>
        <p>8. <hi rend="i">Intolérance</hi>. — À mon avis, un fédéralisme sain doit se montrer radicalement intolérant envers toute influence totalitaire ou unitaire. Exemple : ceux qui, chez nous, font profession d’admirer la méthode d’un dictateur qui a pu écrire : « L’État, c’est l’âme de l’âme », voilà des drôles de fédéralistes, des drôles de Suisses<note place="bottom">Intéressante précision du langage ! Un « drôle », c’est à la fois un comique et un malandrin.</note>.
<pb n="206" xml:id="p206"/>
Je les estime intolérables, s’ils parlent en connaissance de cause. (Le plus souvent, d’ailleurs, ils se contentent de ne pas remarquer la ressemblance entre ce qu’ils détestent en Suisse et ce qu’ils admirent au-dehors…)</p>
        <p>9. <hi rend="i">Notre naïveté</hi>. — Elle éclate dans certaines mesures « de prudence » prises à l’égard de la presse — par qui de droit — et qui consistent à ménager non seulement la chèvre et le chou, ce qui est humain, mais encore l’agneau… et le loup, ce qui est moins impartial qu’il ne semble.</p>
        <p>Ne commettons plus l’imprudence capitale du monsieur qui s’enquiert « objectivement » des motifs d’un bandit tout prêt à l’assommer.</p>
        <p>Or je connais une certaine propagande qui nous tape sur le crâne, littéralement, et cela depuis plusieurs années. <hi rend="i">De ce point de vue</hi>, nous ne sommes plus neutres en fait, nous sommes en guerre parce que victimes d’une agression systématique et quotidienne contre les principes mêmes qui fondent notre État. (Je me garderai bien de donner ici un autre exemple que celui de la propagande stalinienne.) Si l’on nous interdit de le dire, et de nous défendre en ripostant, pourquoi
<pb n="207" xml:id="p207"/>
donc, demanderai-je, fortifier nos frontières ? L’intégrité du territoire serait-elle plus importante de nos jours que l’intégrité de la conscience nationale ? Celle-là conserve-t-elle son <hi rend="i">sens</hi> quand celle-ci est déjà compromise ?</p>
        <p>10. <hi rend="i">Poésie et prose</hi>. — Revenons à la géographie ! dit ce poète. Et de nous décrire une Suisse héroïque protégée par les Alpes, ce rempart, le Jura, cette barrière, et le Rhin, ce fossé… Oui, mais les géographes, plus sobres, définissent la Suisse en ces termes : « Une dépression entre deux chaînes de montagnes. »</p>
        <p>Renvoyons la géographie, de grâce, ou faisons-la mentir !</p>
        <p>11. <hi rend="i">Neutralité</hi>. — Pendant l’hiver 1939-40, nous avons pu lire dans les journaux cet avertissement sibyllin : « Température maximum : 18° ». Il s’agissait sans doute d’inciter le public à des économies de charbon. On nous recommandait la tiédeur…</p>
        <p>Mais voici nos voisins belligérants qui viennent nous dire : « Ceux qui ne sont ni froids ni bouillants seront vomis ».</p>
        <p><pb n="208" xml:id="p208"/>
Qu’est-ce que cela signifie, pratiquement ? <hi rend="i">Que ceux qui dont froids ou bouillants seront mangés</hi>. Je demande à voir ce qui vaut le mieux.</p>
        <p>Il ne faut pas parler de neutralité <hi rend="i">en général</hi>, dans l’absolu et dans l’abstrait. Car tout dépend de ceci : vis-à-vis de quoi, ou de qui, est-on tiède, est-on neutre ?</p>
        <p>Si c’est vis-à-vis du Christ, la parole évangélique nous apprend que cette neutralité est suprêmement désavantageuse : elle entraîne notre expulsion violente hors du Royaume de Dieu. « <hi rend="i">Je</hi> vous vomirai », dit <hi rend="i">le Christ</hi>.</p>
        <p>Si c’est vis-à-vis de la guerre des autres que l’on reste tiède, cette neutralité <hi rend="i">peut</hi> être avantageuse dans certains cas, dans la mesure où elle nous exclut, précisément, d’un conflit que nous jugeons mauvais. (Reste à savoir si le conflit actuel est « mauvais ». Puis, si notre tiédeur suffira pour que le monstre de la guerre nous vomisse… Mais ceci est une autre histoire.)</p>
        <p>On ferait bien de ne pas utiliser comme des proverbes généraux certaines paroles du Christ qui n’ont de sens que par rapport à sa Personne, à son Royaume, à son Éternité. Répéter que les tièdes seront vomis, en détournant ce verset de
<pb n="209" xml:id="p209"/>
son sens spirituel, c’est toujours un blasphème, et c’est souvent une grosse sottise.</p>
        <p>12. <hi rend="i">Neutralité « éternelle »</hi>. — On nous parle aujourd’hui de « neutralité éternelle », et l’on va même jusqu’à nous affirmer que cette « éternité » est la base officielle de notre politique. Dans ce cas, notre politique reposerait sur une faute de français, j’en suis fâché. Ce n’est pas <hi rend="i">éternelle</hi> qu’il convient de dire, mais <hi rend="i">perpétuelle</hi>. Se figure-t-on que l’homme a le droit et le pouvoir de décréter « l’éternité » d’une décision humaine ? Apprenons donc à qui de droit que nul État humain n’est éternel ; que la Suisse est un État humain ; et que par conséquent l’épithète « éternelle » ne saurait désigner l’attitude adoptée par la Suisse en politique. De plus, la Suisse n’est devenue neutre qu’à partir d’un certain moment de son histoire. Or ce qui est éternel ne commence pas à un certain moment, en 1648 ou en 1815 par exemple. Tout ce qui commence à un certain moment, dans l’histoire, cessera aussi nécessairement à un autre moment. On peut le nier parfois dans un élan de passion. Mais on ne peut pas le nier par un décret.</p>
        <p><pb n="210" xml:id="p210"/>
13. <hi rend="i">Neutralité perpétuelle</hi>. — Certes, les premiers Confédérés déclarèrent que leur alliance devait, <hi rend="i">s’il plaisait à Dieu</hi>, durer « éternellement ». C’était une manière d’affirmer qu’ils la concluaient sans arrière-pensée. (Comparez avec certaines offres de paix « pour 25 ans » que faisait naguère à ses voisins un homme dont Anastasie m’a fait oublier le nom.)</p>
        <p>De même pour la neutralité « perpétuelle » : cela signifie simplement que nous refusons d’envisager son abandon, et que nous le refuserons aussi longtemps que possible. Par exemple : tant que notre mission européenne ne sera pas accomplie. (L’Empire fédératif ?)</p>
        <p>Mais toute politique digne de ce nom consiste à prévoir même le pire, et même la réalisation prochaine de nos plus lointaines ambitions. Or prévoir, c’est aussi se préparer, peser le pour et le contre, <hi rend="i">discuter</hi>…</p>
        <p>On connaît la devise humoristique du Méridional : « Toujours à gauche, mais pas plus loin. » Pourquoi est-ce comique ? Parce que l’histoire et la politique ne cessent pas de modifier ces positions toutes <hi rend="i">relatives</hi> que sont la gauche et la droite. Affirmer dans l’absolu une position relative, si
<pb n="211" xml:id="p211"/>
légitime qu’elle soit, c’est se condamner à être sans cesse dépassé et ridiculisé par les faits.</p>
        <p>14. <hi rend="i">Neutralité « morale »</hi>. — Les traités nous reconnaissent une neutralité politique et militaire. Ils nous obligent aussi à la défendre <hi rend="i">intégralement</hi>. Mais ils ne nous imposent nullement une neutralité d’opinion. Renoncer au droit de nous exprimer, ce n’est donc pas nous conformer aux exigences de la neutralité. Ce peut être, dans certains cas, une mesure opportune ; mais passé certaine limite, c’est tout simplement renoncer à une belle part de notre indépendance. C’est renoncer à nous défendre intégralement. Et c’est enfin céder sur un point <hi rend="i">décisif</hi> pour notre indépendance future, étant donnée la nature des guerres modernes, qui sont d’abord des guerres morales, des guerres de propagande.</p>
        <p>Quand une troupe est réduite à l’impuissance par l’adversaire, on ne dit pas qu’elle est neutre, on dit qu’elle est <hi rend="i">neutralisée</hi>. Taire nos opinions, aujourd’hui, ce n’est pas rester neutres, c’est accepter d’être neutralisés moralement.</p>
        <p>Le Conseil fédéral a repoussé officiellement et publiquement la prétention de ceux qui voulaient
<pb n="212" xml:id="p212"/>
« neutraliser » de cette manière notre opinion. En tant que citoyen suisse respectueux des décisions de nos autorités suprêmes, j’ai donc le droit de condamner <hi rend="i">ouvertement</hi> des régimes étrangers qui attaquent <hi rend="i">ouvertement</hi> le nôtre. Et qu’on ne vienne pas me dire qu’une pareille attitude peut compromettre notre indépendance : elle l’affirme au contraire !</p>
        <p>Le devoir de l’armée est de garantir par la force <hi rend="i">l’intégrité</hi> de notre indépendance, et non pas seulement sa matérialité (le territoire).</p>
        <p>Le vrai patriote suisse ne dit pas : « Plutôt renoncer à ma liberté d’opinion que de risquer des ennuis avec une légation. » Il dit au contraire — il disait autrefois : « Plutôt la mort que l’esclavage.<note place="bottom">Ceci ne veut pas dire que nous devons préférer la mort à l’interdiction de proclamer des sottises. Je m’excuse de tant de lourdeur dans la précision, mais je m’avance ici sur un terrain miné. Je sais d’ailleurs ce que je risque. Ce qui me permet d’approuver pleinement cette déclaration de Spitteler : « N’est-ce pas un spectacle grotesque que celui d’une feuille de chou qui, sûre de son inviolabilité, vitupère en style de cabaret une grande puissance européenne, comme s’il s’agissait d’une paisible élection municipale ! Si la censure accourt alors avec une muselière, elle accomplit un acte de décence. »</note> »</p>
        <p><pb n="213" xml:id="p213"/>
15. <hi rend="i">Diplomatie</hi>. — Ne cédons pas à la tentation des basses époques : confondre le réalisme avec la médiocrité des vues politiques. Les petits pays ne sont pas dispensés d’imaginer et de voir grand. Bien au contraire : ils sont contraints de compenser leur petitesse physique par leur prestige moral. C’est la première condition de leur indépendance, même matérielle.</p>
        <p>Nos réalistes — toujours en retard d’une guerre, d’une époque — ont récemment découvert qu’un diplomate moderne doit être un expert commercial. Conception bien typique du siècle dernier, où, en effet, la politique n’était plus guère qu’une annexe des affaires.</p>
        <p>Rien de plus dangereusement utopique que le réalisme d’avant-hier.</p>
        <p>Notre époque n’est plus celle du grand commerce ; ni même de la grande industrie (réalisme d’hier). Notre époque est celle des religions politiques, sociales, nationales. Le commerce, l’industrie, l’économie en général, ont cessé d’imposer leurs « lois fatales ». Ce sont les chefs qui dictent les prix, les cours des changes, la consommation. Ces chefs montrent la plus parfaite indifférence à l’égard des fameuses « nécessités
<pb n="214" xml:id="p214"/>
techniques », superstition des experts d’hier et d’avant-hier. Ils ont pensé, et prouvé par le fait, que la Technique ne saurait inspirer une politique, mais qu’elle peut au contraire servir à tout <hi rend="i">lorsqu’on l’y force</hi> — et en particulier à dominer les masses<note place="bottom">Cf. à ce sujet les vues très exactes du grand théoricien de l’État totalitaire, Carl Schmitt, juriste catholique devenu national-socialiste.</note>.</p>
        <p>Il est temps que la Suisse comprenne que le souci de son économie ne saurait plus servir d’excuse à l’absence de vues <hi rend="i">politiques</hi>.</p>
        <p>On demande à un gouvernement de « gouverner<note place="bottom">« Nous ne sommes pas gouvernés, nous sommes seulement administrés », répète avec raison G. de Reynold. — À propos de cet écrivain : on me demande sans cesse en quoi et pourquoi mes positions diffèrent des siennes. Je répondrai : 1° que Reynold est catholique, et je suis calviniste ; 2° que lorsqu’il écrit : « Faire du socialisme, c’est faire la moitié du national-socialisme », je note en marge : « Faire du nationalisme, c’est faire l’autre moitié… » Nous sommes d’accord pour condamner le tout.</note> », de piloter l’État et d’orienter sa marche ; le reste, le fonctionnement technique de la machine, étant l’affaire des fonctionnaires — leur nom l’indique — et des conseillers commerciaux.</p>
        <p>On demande des diplomates qui fassent une politique, et qui aient plus d’idées générales que
<pb n="215" xml:id="p215"/>
de compétences économiques. Je connais tel professeur d’Université, tel écrivain, tel philanthrope, tel connaisseur et praticien des choses de la SDN et de la chose européenne, qui nous représenteraient à l’étranger — officiellement ou non — avec combien plus d’efficacité que les meilleurs spécialistes formés par les bureaux de Berne, et rompus à toutes les prudences « fédérales ».</p>
        <p>Sur le plan diplomatique européen, la Suisse pourrait et devrait jouer dans notre siècle une partie magnifique. Mais il faudrait que notre gouvernement comprenne ceci :</p>
        <p rend="i">La prudence est le vice des timides et la vertu des audacieux.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>