<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-model href="ddr-livres.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI type="book" xml:id="ddr1953ch" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Confédération helvétique</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>La Confédération helvétique</title>, Paris, Éditions du Rocher, 1953.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1953"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <pb n="7"/>
        <head>Introduction (par Lucien Febvre)</head>
        <p>Révélation de la Suisse : j’intitulerais volontiers ainsi, pour ma part, le beau travail de M. Denis de Rougemont. Que de choses, et précieuses à savoir, il apprendra à la masse internationale des hommes qui, pour avoir traversé le Léman de Genève à Villeneuve, admiré le bleu étonnant du lac de Thoune, contemplé d’Interlaken la Jungfrau et peut-être suivi, à la lunette, la marche audacieuse et prudente sur les glaciers d’une caravane d’encordés — à la question : « Vous connaissez la Suisse ? » — peuvent répondre en conscience : « Bien sûr ! »</p>
        <p>D’autant que, ce genre de connaissance se fait plus rare aujourd’hui qu’autrefois, au temps de ma jeunesse. La monnaie de ce pays alpestre ayant décidé une bonne fois de ne plus descendre dans les plaines basses où croupissent (avec d’autres) nos pauvres « francs français ». Ce qui rend naturellement inaccessible la Suisse à beaucoup de pèlerins possibles, obligés par « faute d’argent » de compter sérieusement ; or, parmi ces ignorants involontaires des terres et des
          <pb n="8"/>
           lacs suisses, figurent beaucoup d’hommes capables, en se promenant, d’observer, de réfléchir et de comparer. Et quant aux vieilles gens qui, comme moi, pour des raisons de résidence, ont été de bonne heure attirés vers la Suisse — il y a frontière commune entre les Neuchâtelois, les Vaudois, les Genevois et ces Francs-Comtois que nos voisins appellent encore parfois « les Bourguignons » —, quant à ces vieilles gens qui ont pu s’initier, au cours de séjours répétés, à la vie d’un de ces beaux vals qui n’ont point eu que Jean-Jacques pour dévots ; quant à tous ceux qui ont gardé de ces fréquentations assez d’impression pour ne jamais saluer sans tendresse, du haut de la grande allée de tilleuls de Meudon, le buste fier de l’Helvétie sculpté par « leur » Gustave Courbet, en reconnaissance de l’hospitalité qu’après la Commune il reçut à la Tour de Peilz — ceux-là même regrettent de ne pouvoir assez rafraîchir leurs souvenirs anciens ; ils s’étonnent parfois quand quelque course en Italie leur fait entrevoir, à travers une glace de wagon-restaurant, un Valais de plus en plus industrialisé juchant sur le sommet des plus petites mottes de cailloutis glaciaire une douzaine de pieds de vigne — ou les bords d’un Léman si envahi d’hôtels qu’ils noient sans remords sous un entassement de constructions disparates de petites villes comme Vevey, cette vigneronne du lac — hier encore si gentiment troussée dans son accoutrement rustique.</p>
        <p>La Suisse de Denis de Rougemont n’a rien à voir avec ces souvenirs et ces paysages. C’est une Suisse grave, lucide et didactique. Une Suisse pour
          <pb n="9"/>
           l’intelligence — car l’essai qu’on va lire fait merveilleusement comprendre ce que représente aujourd’hui, sur la palette des États, ce petit pays qui ne compte pas plus d’habitants, en tout, que le « Grand Paris » à lui seul : mais il joue cependant dans la vie européenne un rôle qui, tout discret qu’il soit, dépasse en importance, mille fois, ceux que portent à bout de bras des vedettes flamboyantes. Pourtant, pourtant, ce n’est point par dilettantisme (il serait périmé) que je regrette un peu (c’est du reste la seule chose qu’il me laisse à regretter) que l’Essai de Denis de Rougemont demeure trop constamment abstrait. Les paysages sont, eux aussi, des agents de l’histoire. Il semble que les Suisses aient pudeur d’en parler. Compartiments, oui. Et qui, souvent, assez malgracieusement, évoquent la prison : songeons aux pays rhétiques. Mais qui ne voit l’histoire de la Suisse que d’en bas, du creux, du fond même du compartiment, la voit mal. Car les bergers de bonne heure sont montés sur l’Alpe. D’où se voit, d’où se découvre un monde immense de pics, de sommets, de glaciers. Un mont tout blanc ou tout rose, au gré du soleil, mais dont l’appel muet fait battre le cœur, même des plus simples gens. Un monde immaculé qu’on ignore d’en bas ; mais si les gens de telle vallée close se sont de bonne heure unis, de proche en proche, aux gens de cette autre vallée — s’il s’est formé peu à peu un agrégat de compartiments clos qui s’est nommé la Suisse — c’est que les gens d’en bas étaient montés en haut. Pour le pâturage, pour la chasse, mais aussi pour le simple plaisir de monter. Et qu’arrivés au but, ils ont goûté l’ivresse
          <pb n="10"/>
           des sommets, libéré en eux ces puissances héroïques que l’homme puise dans la nature, repu leurs yeux de merveilleux horizons, purs, libres et tangibles, dès qu’on dépasse les 2 000 mètres ; et dit : « Ceci est à nous. Ceci sera Nous. »</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Si proche de nous, cette Suisse : je veux dire de la France, de l’Italie, de l’Autriche, de l’Allemagne rhénane — et si différente cependant de tout ce que nous sommes les uns et les autres. Si vraiment originale en tout ; et d’abord, en son mode de formation.</p>
        <p>La Suisse, c’est la boule de neige. Trois petits cantons qui se donnent la main. Et puis, une oscillation vers l’Ouest — et quand la boule reprend son équilibre, elle s’est grossie de Lucerne. Une seconde oscillation, vers l’Est cette fois, et c’est Glaris, c’est Saint Gall, qui restent collés au flanc de la masse compacte. Quelques mouvements de bascule encore, et voilà finalement agglomérés les treize cantons. Qui n’ont pas à élever de monuments au « Rassembleur de la Terre helvétique », il n’en existe pas. Mais ils doivent un culte (et ils ne le nient point) aux trois anonymes du Grütli qui, la main dans la main, scellèrent le pacte initial de loyauté. Une des plus belles œuvres de l’homme par là-même, cette confédération. Cherchez, d’instinct, la « famille royale » qui « fit la Suisse ». Vous ne trouverez même pas de familles qui en aient « fait » les cantons.</p>
        <p>Mais l’esprit ? Liberté, démocratie : rien à ajouter
          <pb n="11"/>
           aux fines analyses de l’instinctive, de la naturelle réaction de l’homme qui se sent défié — même pas, écrasé en silence, et méprisé par les colosses blancs qu’il ne cesse de voir se profiler à son horizon : « Non, vous ne m’aurez pas ; je suis l’esprit » — Du romantisme ? Je ne crois pas. N’existent-elles point, ces puissances héroïques qui naissent de la nature ? Et ne faut-il prêter au Suisse que les façons d’être et de sentir du Flamand des plaines, coupé de la mer par les grandes dunes et n’ayant d’horizon qu’en profondeur, ou si l’on veut qu’en hauteur — dans le ciel ? Le ciel des Flandres, la candeur immaculée des Alpes ; ce ne sont pas des inventions de littérateurs, ce sont des réalités qui nourrissent les hommes.</p>
        <p>Et qui expliquent finalement pour partie, la genèse d’une des plus belles œuvres de l’homme européen : la Confédération suisse.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Au fond, telle qu’elle est devenue, la Suisse n’est pas loin d’être une nécessité. La détruire, la rayer de la carte des États ? Qui saurait, qui pourrait le faire ? Qui se sentirait l’estomac assez solide pour digérer tous ces pics, tous ces glaciers, tous ces lacs — avec les hommes qui les encadrent ? Des Allemands ? Mais que feraient-ils des Romands et du Tessin ? Des Italiens, mais comment mordraient-ils sur les Suisses alémaniques et romands ? Des Français, hypothèse grotesque et cependant, naturellement, ce serait l’hypothèse la moins folle, puisque Neuchâtel, Fribourg,
          <pb n="12"/>
           Vaud et Genève où l’on parle français souderaient ainsi la Franche-Comté à la Savoie par-dessus le Léman. Mais sans aller plus loin, le Valais ? À qui le Valais ? Au-delà de Sion il est de langue germanique. On le couperait en deux ? Merci, mais les Valaisans donneraient à on quelque fil à retordre. Et le reste, à qui ? les 200 000 Suisses italiens ? et les 3 millions de Suisses alémaniques ? — on détruirait la Suisse ? Peut-être, mais sitôt l’opération terminée, la Suisse se reformerait. Ou plus exactement, la Confédération se reconstituerait comme elle s’est constituée : par le lien fédéral.</p>
        <p>On va disant, avec un haussement d’épaule : « C’est un petit pays. Un État joujou, un timbre-poste ». Non. Réduite à la platitude ambiante et projetée dans les steppes de l’Eurasie — ce serait en effet, à leur image, un minuscule territoire. 270 kilomètres de Genève à Constance. À cent à l’heure, en terrain plat, sur une bonne piste, 3 heures de parcours. Mais je dis bien : réduite à la platitude. Compte non tenu de ces perpétuelles dénivellations qui vous transportent des 197 mètres de Locarno aux 4 638 du Pic Dufour. Et il n’y a pas de platitudes que géographiques. Tous les 30 à 40 kilomètres en moyenne on passe une frontière en Suisse — et on change d’État. Ne dites pas que c’est jouer sur les mots. On change de gendarmes et de policiers, d’écusson et d’étendard, de tribunaux et d’universités surtout. Il y en a sept actuellement — sept pour ces 4 millions d’hommes dispersés sur des 40 000 kilomètres carrés de collines et de montagnes ; sept absolument indépendantes l’une de l’autre, dépendant uniquement des autorités
          <pb n="13"/>
           d’un canton — et émouvantes quand on pense à la somme de sacrifices que chacune d’elles représente, à l’effort que représente, pour un canton comme celui de Fribourg, la création et l’activité d’une université de style moderne, original et assez saisissant — n’oublions pas que Le Corbusier est Suisse — et ce que je dis de Fribourg, il faut le redire de toutes les autres, Bâle et Zurich, Berne, Lausanne, Genève… Et le peuple suisse tient à ce pluralisme universitaire, comme il tient à l’intégrité de ses langues ; il en reconnaissait trois en 1937, l’allemand, le français, l’italien ; au lieu de tendre à les réduire, il en a reconnu une nouvelle en 1938 ; le réto-roman, avec ses deux branches, le romanche de la haute vallée de Min — et le ladin de la haute vallée de l’Inn. De « question des langues » dans la Confédération, il n’y en a point, et jamais la majorité alémanique n’a pensé à faire disparaître, forte de ses trois millions de ressortissants, la langue française ni la langue italienne, ni même les patois réto-romans, au contraire. Tout cela empêche, ou devrait empêcher les ignorants de tous les pays de parler toujours de « la petite Suisse » avec un accent de supériorité comique. Développez et étalez sur un plan horizontal ses accidents verticaux, développez et étalez sur l’échelle commune des États d’Europe ses institutions cantonales ; vous avez autre chose que le « timbre-poste » dont vous vous gaussez. La plus vigoureuse des démonstrations dans sa simplicité, le plus fort des États dans son absence complète de centralisation. Ne cherchez pas la preuve dans des considérations théoriques. Dites-vous simplement qu’il
          <pb n="14"/>
           a survécu, sans changement, aux deux premières guerres mondiales. Et qu’il y a eu, cependant, du mérite.</p>
        <p>Faut-il ajouter un mot ? Pays de gens moyens, Denis de Rougemont ne se fait pas faute de le dire et de le répéter. Il est vrai, les Suisses ne se font pas remarquer. À telle enseigne qu’ils n’ont jamais intéressé les caricaturistes. Voyez la petite Belgique ; toute une armée de détracteurs (des Français surtout, et pas des moindres, de Baudelaire à Verlaine) s’est exercée sur elle. Avec âcreté parfois et injustice flagrante. Les Suisses ? Ils ne se sont même pas créé de Beulemans. Et personne n’a songé à faire d’eux des caricatures. Ils se sont caricaturés eux-mêmes, au temps de Töpffer. Et ce n’était pas méchant. Un peu niais simplement. Quelques gambades et grimaces de vieil enfant. — Pays de gens moyens, oui.</p>
        <p>Mais quand ils réussissent à se dégager de leur canton — alors, pas de milieu, ils atteignent à l’universel. C’est ce que je disais tout à l’heure. Au fond, de son trou, l’homme de Dissentis, de Göschenen, de Viège — entre les hautes parois de sa prison. Mais s’il monte sur la montagne… Alors, cette ivresse des sommets. L’intuition de la grandeur. Et plus d’obstacle devant la pensée. Le Suisse s’appelle Jean-Jacques. Il s’appelle Germaine de Staël. Il s’appelle Burckhardt ou, dans un autre domaine, Karl Barth. Son canton — ou l’Europe.</p>
        <p rend="right">Lucien <hi rend="sc">Febvre</hi>.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="15"/>
        <head>Note de l’auteur</head>
        <p>Ce petit ouvrage, écrit en mars 1949, fait partie d’une série d’études sur les nations modernes, entreprise sous la responsabilité de la Conférence permanente des hautes études internationales, dans le cadre du programme de l’Unesco.</p>
        <p>L’un des buts de cette série étant de « permettre la comparaison entre les aspirations et les institutions diverses des peuples étudiés », il était convenu que « les monographies adopteraient, en gros, un même plan qui rende possible cette comparaison ». Je m’y suis tenu scrupuleusement, estimant que l’expérience valait d’être tentée, et qu’il était en somme bien plus intéressant de jouer la règle du jeu que de « faire l’écrivain » aux dépens du sujet et de la manière de le traiter qu’on attendait : « scientifique et au moins objective ».</p>
        <p>Je remercie tout particulièrement M. Charles Burky, professeur de géographie humaine à l’Université de Genève, pour les suggestions et critiques dont il m’a fait bénéficier. Les professeurs A. Simonius, de Bâle, et Paul Mantoux, de Genève, ont également relu mon manuscrit au nom de la Conférence des hautes études. Je suis heureux d’avoir pu tenir compte de leurs très compétentes observations.</p>
        <p rend="lmarg3">D. R.</p>
        <p rend="lmarg3">
          <hi rend="i">Septembre 1953</hi>
        </p>
      </div>
      <div n="1." type="chapter">
        <pb n="19"/>
        <head type="kicker">Chapitre I.</head>
        <head>Le peuple et son histoire</head>
        <p>L’image conventionnelle de la Suisse semble avoir été fixée par le vers célèbre de Victor Hugo :</p>
        <quote>
          <l>Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement.</l>
        </quote>
        <p>Mais il se trouve que le même poète, dans un accès de prophétisme, a pu écrire :</p>
        <quote>
          <l>La Suisse, dans l’Histoire, aura le dernier mot.</l>
        </quote>
        <p>Entre l’idylle de carte postale et la vision millénariste, nous allons essayer de découvrir la Suisse réelle. Disons tout de suite qu’une telle réalité ne saurait être recherchée ni dans les seuls chiffres et faits, ni dans la seule idée que le peuple a de lui-même. Elle n’est au vrai ni physique ni morale. Elle consiste plutôt dans le conflit permanent — bien plus rarement dans l’harmonie — entre les conditions
          <pb n="20"/>
           posées par la Nature et les réponses imaginées par l’homme. En d’autres termes, elle est la résultante d’une géographie et d’une histoire.</p>
        <p>Géographiquement, la Suisse ne forme pas une unité visible au premier coup d’œil sur la carte, comme c’est le cas de la France, de l’Italie ou de la Suède. Elle n’apparaît pas comme un espace d’un seul tenant, nettement délimité par les accidents naturels, mais plutôt comme un nœud de chaînes montagneuses d’où quatre fleuves s’écoulent vers les quatre points cardinaux, creusant des vallées de dimensions très inégales. Vers le Nord, l’Allemagne et l’Atlantique s’en vont les eaux du Rhin. Vers l’Ouest, la France et la Méditerranée, les eaux du Rhône. Vers le Sud, l’Italie et l’Adriatique, les eaux du Tessin qui deviendra le Pô. Vers l’Est et l’Autriche, les eaux de l’Inn, qui par le Danube iront à la mer Noire. Entre le Jura et les Alpes — bassin alémanique du Rhin — s’étend un long plateau accidenté, qui est la partie la plus peuplée du pays, et que limitent au sud-ouest le lac Léman, au nord-est le lac de Constance. Le bassin latin du Rhône consiste en une longue vallée, le Valais, prolongée par le lac Léman jusqu’à Genève. Le bassin italien du Tessin est une vallée beaucoup plus courte. Quant à l’Inn, elle quitte très vite la Suisse pour l’Autriche.</p>
        <p>Il est remarquable que le degré d’importance géographique de ces bassins corresponde au degré d’importance linguistique et culturelle qu’ont en Suisse la civilisation germanique, la française, l’italienne et l’autrichienne.</p>
        <p>
          <pb n="21"/>
           Le lieu d’où sortent (à une dizaine de kilomètres l’un de l’autre) le Rhône, le Tessin et le Rhin, porte le nom de massif du Gothard. (L’Inn prend sa source à 80 km plus à l’est.) Le Gothard n’est pas le centre géométrique du pays — celui-ci s’étendant surtout vers l’Ouest et le Nord — mais il en est le point crucial, non seulement à cause de la croix formée par les fleuves qui en découlent, et à cause des deux chaînes alpestres qui s’y croisent, mais à cause du rôle historique qu’il a joué aux origines de la Suisse, et du rôle stratégique qu’il conserve de nos jours.</p>
        <p>C’est autour du massif du Gothard, singulier accident géographique, que l’histoire suisse prend son départ.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Les manuels scolaires donnent pour date de naissance à la Confédération helvétique le 1<hi rend="sup">er</hi> août 1291. Ce jour-là fut signé le Pacte qui liait « à perpétuité » les trois petits peuples ou « communes » forestières, (<hi rend="i">Waldstätten</hi>) d’Uri, de Schwyz et d’Unterwald. Ce Pacte n’est à aucun degré, malgré ce qu’aimaient à suggérer les historiens du siècle dernier, une préfiguration des documents qui marquèrent l’avènement de la démocratie moderne. Plutôt qu’une déclaration des droits de l’homme, c’est une charte des devoirs communaux au sein d’une fédération librement constituée par des égaux. En voici le début et la fin :</p>
        <quote>
          <p>Au nom du Seigneur, Amen. C’est chose honnête et profitable au bien public, de consolider les traités dans
            <pb n="22"/>
             un état de paix et de tranquillité. Soit donc notoire à tous que les hommes de la vallée d’Uri, la commune de la vallée de Schwyz et la commune de ceux de la vallée inférieure d’Unterwald, considérant la malice des temps et afin de se défendre et maintenir avec plus d’efficace, ont pris de bonne foi l’engagement de s’assister mutuellement de toutes leurs forces, secours et bons offices, tant au dedans qu’au dehors du pays, envers et contre quiconque tenterait de leur faire violence, de les inquiéter ou molester en leurs personnes et en leurs biens. Et, à tout événement, chacune des diverses communautés promet de venir à son aide en cas de besoin, de la défendre à ses propres frais contre les entreprises de ses ennemis, et de venger sa querelle, prêtant un serment sans dol ni fraude, et renouvelant par le présent acte l’ancienne confédération ; le tout sans préjudice des services que chacun, selon sa condition, doit rendre à son seigneur. Et nous statuons et ordonnons d’un accord unanime que nous ne reconnaîtrons dans les susdites vallées aucun juge qui aurait acheté sa charge ou qui ne serait indigène ou habitant de ces contrées. Si quelque discorde venait à s’émouvoir entre les confédérés, les plus prudents interviendront par arbitrage pour apaiser le différend, selon qu’il leur paraîtra convenable, et si l’un ou l’autre des partis méprisait leur sentence, les autres confédérés se déclareraient contre lui.</p>
        </quote>
        <p>(Suivent des clauses relatives à la protection de la propriété, à la peine de mort contre les assassins, au bannissement de leurs receleurs, et à l’exercice de la justice en commun.)</p>
        <quote>
          <p>
            <pb n="23"/>
             En cas de guerre ou de discorde entre confédérés, si l’une des parties se refuse à recevoir jugement ou composition, les confédérés devront prendre la cause de l’autre partie.</p>
          <p>Tout ce que dessus, statué pour l’utilité commune, devant, s’il plaît à Dieu, durer à perpétuité. En foi de quoi le présent acte a été dressé, à la requête des prénommés, et muni des sceaux des trois communautés et vallées. Fait en l’an du Seigneur 1291, au commencement d’août.</p>
        </quote>
        <p>« Devant, s’il plaît à Dieu, <hi rend="i">durer à perpétuité.</hi> » Cette clause a joué un rôle capital dans le développement de la Confédération. Il n’en est pas de plus fréquemment citée dans les discours, manuels scolaires et écrits politiques suisses. C’est en effet la clause de la foi jurée. Or une fédération, comme l’indique l’étymologie (<hi rend="i">fœdus</hi>), est précisément une alliance jurée, un engagement réciproque conclu entre égaux sous la foi du serment. Le contraire d’un pouvoir établi par la force, le contraire de l’impérialisme d’un homme, d’un groupe ou d’une nation. La Suisse ne subsiste que par la fidélité de ses cantons à une alliance indiscutée, donc sans terme prévu. C’est pourquoi le Pacte de 1291 est resté le document sacré par excellence de la Confédération.</p>
        <p>Une abondante imagerie populaire perpétue jusqu’à nos jours dans les foyers suisses et dans les salles d’école, le souvenir de trois députés des cantons fondateurs de la Confédération, croisant leur main gauche tandis qu’ils lèvent la droite vers le ciel. Avec ce geste est née la Suisse.</p>
        <p>
          <pb n="24"/>
           Ce fameux « serment des trois Suisses » doit être situé dans un contexte historique qui n’enlève rien à la grandeur symbolique de l’acte, mais qui explique les conditions de fait et le jeu d’intérêts qui le rendirent possible.</p>
        <p>L’Europe du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle était la proie de la lutte entre les guelfes et les gibelins. Le Saint-Empire romain de nation germanique se voyait au surplus menacé par le mouvement libertaire des communes et par l’ambition des grandes maisons féodales, au premier rang desquelles allait se placer la maison des Habsbourg. Cette dernière, dont les châteaux s’élevaient au nord de la Suisse actuelle, ne cessait d’agrandir ses domaines dans la direction du Gothard. Uri, Schwyz et Unterwald, les « communes forestières » qui occupaient les approches de ce col, avaient tout à redouter d’une telle emprise<note place="bottom">Les Habsbourg, comme on sait, devinrent empereurs. Ils s’efforcèrent de réduire les Waldstätten en les entourant d’un cercle de châteaux. C’est au cours de la lutte des cantons contre les baillis des Habsbourg que se place l’épisode de Guillaume Tell, contesté par les historiens du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, confirmé par la plus récente critique.</note>. Les Habsbourg ayant pris le parti du pape, les « Waldstätten » cherchèrent l’appui de l’empereur. Frédéric II comprit qu’il était de son intérêt de les soutenir. Le col du Gothard venait en effet d’être ouvert, au début du siècle. Il allait jouer un rôle déterminant dans la formation de la Suisse.</p>
        <p>Soulignons le fait que cette route, construite au seul endroit où l’on puisse traverser les Alpes en une seule fois — partout ailleurs il faut franchir deux ou
          <pb n="25"/>
           trois chaînes — reliait d’un seul coup les deux moitiés de l’Empire, le Nord et le Sud. Il était vital pour l’empereur de garder libre ce passage, et de le protéger contre les grands vassaux qui convoitaient de s’en assurer le contrôle. Aussi transforma-t-il le pays d’Uri en avouerie impériale (1231) tandis que son fils Henri accordait à Schwyz, un peu plus tard, l’immédiateté impériale. Ces communautés, organisées depuis longtemps en coopératives (<hi rend="i">Markgenossenschaften</hi>) devinrent alors de petits États libres, possédant un statut comparable à celui des villes d’Empire. Les premières libertés des Suisses sont donc nées d’une mission spéciale, celle de garder le Col libre pour tout l’Empire. La vocation constante de la Suisse, son statut d’exception au cœur du continent, la nécessité conjointe de sa force armée et de sa neutralité « dans l’intérêt de l’Europe entière », tout cela paraît en germe dès les premiers traités auxquels la Confédération actuelle puisse faire remonter ses origines.</p>
        <p>L’intérêt immédiat des Waldstätten coïncidait, par ailleurs, avec les intérêts de l’Empire. La population de la vallée d’Uri était très dense pour l’époque. Elle ne pouvait trouver des débouchés favorables face le Nord, le pays de Lucerne pratiquant une économie très semblable à la sienne. Vers le Sud, au contraire, vers la vallée du Pô, se développait une économie très différente, et qui permettait des échanges fructueux. La route du Gothard était donc vitale pour le commerce des Waldstätten.</p>
        <p>Mais avec les marchands et les muletiers qui venaient du sud, il y avait aussi des clercs. Ceux-ci
          <pb n="26"/>
           mettaient les hommes libres de Schwyz et d’Uri au courant de ce qui se passait de l’autre côté des Alpes, et leur apportaient les modèles des alliances nouées par les communes lombardes. La dernière en date de ces alliances jurées fut le pacte de 1291 (conclu au lendemain de la mort de Rodolphe de Habsbourg). Ce fut aussi la seule qui réussit à subsister à travers les siècles, et à fonder un véritable État. Cette réussite unique s’explique par un concours de circonstances complexes, comme on vient de le voir. Le fait géographique du Gothard, le fait social de l’existence des coopératives forestières, le fait économique des échanges nécessaires entre le Nord et le Sud, enfin le fait politique de la menace féodale, tels sont les facteurs principaux qui contribuèrent à cristalliser et à maintenir, en cet endroit précis de l’Europe, des institutions conformes à l’esprit du vaste mouvement des communes. C’est ainsi que le meilleur historien moderne de la Suisse peut écrire :</p>
        <quote>
          <p>La naissance de la Confédération et sa défense victorieuse constituent dans les annales du bas Moyen Âge un cas exceptionnel, et celles des paysans de l’Europe occidentale renferment peu de faits aussi surprenants. La science historique suisse aura toujours pour tâche essentielle de rendre cet événement intelligible. La Confédération suisse est le seul mouvement qui ait survécu au combat pour l’idée démocratique et communale au Moyen Âge ; elle représente le résultat d’une révolution générale qui a été vaincue partout ailleurs : de tous les combats livrés par les paysans de l’Europe occidentale en faveur de la liberté, celui-là seul a abouti à une
            <pb n="27"/>
             création durable qui dans la suite reçut un enrichissement décisif du fait de l’accession d’éléments citadins<note place="bottom"><hi rend="sc">E. Gagliardi</hi>, <hi rend="i">Histoire de la Suisse</hi>, 1925, p. 79.</note>.</p>
        </quote>
        <p>Toute l’histoire suisse, à partir de ce temps, illustrera cet équilibre difficile entre des conditions physiques exceptionnelles, la passion de l’autonomie, et le service de la communauté continentale. Ce sera la perpétuelle interaction de l’intérêt local et de l’intérêt commun, de la petite patrie et de l’Empire, c’est-à-dire de l’Europe entière dont il faut protéger le cœur, pendant que ses membres souffrent et s’entredéchirent.</p>
        <p>Les premiers Suisses ne décidèrent donc pas de créer un État ou un régime nouveau. Ils s’adaptèrent aux circonstances, qui par un singulier concours, les orientaient vers une autonomie à la fois conforme à leurs goûts et au bien commun de l’Europe. De même, ce fut toujours d’une manière réaliste et strictement utilitaire qu’ils élargirent leur alliance primitive.</p>
        <p>Les trois groupes de communes d’Uri, Schwyz et Unterwald s’aperçurent d’abord de la nécessité d’englober dans leur pacte la ville de Lucerne. Celle-ci commandait en effet les débouchés nord et ouest du Gothard, et disposait d’une force armée apte à tenir en respect les seigneurs voisins. Ainsi fut constitué un noyau primitif de quatre cantons. Il ne tarda guère à s’allier avec la ville impériale de Zurich, et à conquérir les vallées de Glaris et de Zoug, puis à conclure un pacte avec la ville de Berne, qui de son côté venait de
          <pb n="28"/>
           nouer des liens avec Zurich, et allait bientôt soumettre le pays de Vaud et les plateaux de l’Argovie — berceau des Habsbourg — dont elle fit des bailliages.</p>
        <p>À la première ligue des « Cantons forestiers » renforcée par les villes, s’adjoignirent au cours des <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles trois autres réseaux d’alliances ayant pour centre l’un le pays d’Appenzell au nord-est, le second Berne et une partie de l’actuelle Suisse romande à l’ouest, le troisième les Grisons, au sud-est. Vers 1500, la Confédération se composait de treize cantons souverains, flanqués de nombreux alliés, villes libres, abbayes, vallées et pays sujets. La transformation des bailliages en cantons, au cours des siècles suivants, puis l’entrée officielle des cités romandes et du Tessin (de langue italienne) portèrent le nombre des États fédérés à 22, en 1815 seulement.</p>
        <p>Il faudrait plusieurs pages pour énumérer tous ces traités enchevêtrés. Notons seulement que plusieurs cantons se trouvaient appartenir à deux ou trois réseaux d’alliances, lesquelles n’étaient pas toujours réciproques dans toutes leurs obligations — comme si, de nos jours, deux pays concluaient un pacte qui pour l’un serait d’assistance obligatoire, pour l’autre seulement de non-agression.</p>
        <p>Le fait qu’il convient de souligner, c’est que ce mode pluraliste de fédération, purement empirique et non rationnel, assurait à chaque ville ou vallée un rôle particulier dans la Ligue, respectait les intérêts locaux et les situations exceptionnelles, augmentait le sentiment de liberté de chaque membre et pourtant assurait la cohésion de l’ensemble, lorsque celle-ci
          <pb n="29"/>
           se révélait nécessaire, en temps de guerre. En réalité, ce sont les cantons suisses qui ont créé et pratiqué les premiers, d’une manière qui n’a plus été égalée depuis lors, la politique de l’assistance mutuelle et de la sécurité collective.</p>
        <quote>
          <p>Le principal et le premier chapitre de toutes les alliances et ligues — écrit un chroniqueur du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Josias Simler — concerne le secours que les uns doivent donner aux autres contre ceux qui les voudraient attaquer à tort. Après que l’on a établi l’équité de la cause et l’outrage reçu, le canton intéressé peut requérir les Confédérés de le secourir. Cependant… chaque canton n’est pas allié à tous les autres. Mais bien que tous n’aient pas les mêmes droits, toutefois, si un canton requiert un ou deux alliés de le venir secourir, tous les cantons s’assemblent, les premiers appelés avertissant les autres. Mais avant toutes choses, ils envoient leurs ambassades à la chapelle de l’ermitage d’un lieu nommé Kienholtz. Ils avisent ensemble aux moyens d’apaiser les différends à l’amiable, ou selon le droit ; ou si cela ne se peut faire, ils cherchent comment ils pourront sûrement donner secours. Leur alliance porte notamment que ceux qui sont appelés au secours n’useront d’aucune fraude et tromperie, ni d’excuse vaine, mais aideront de tout leur pouvoir. Et comme il pourrait arriver qu’un canton soit assailli tellement à l’improviste que l’ennemi tiendrait tous les passages, et par conséquent le canton n’aurait aucun moyen de demander secours par lettres ni par ambassades, ils ont pourvu à cela, et ordonné par exprès qu’en un tel cas, et lorsqu’il sera besoin d’avoir
            <pb n="30"/>
             prompt secours, tous les cantons confédérés aideront de toutes leurs forces, comme s’ils étaient nommément appelés… Ceux qui sont appelés au secours viennent à leurs dépens, sans aucun gage. Seule l’alliance de Berne avec Uri, Schwyz et Unterwald fait mention d’une solde, assavoir d’un sou par jour à chaque homme de pied.</p>
        </quote>
        <p>Ce qui frappe le plus un moderne, dans l’histoire de l’ancienne Confédération, c’est la force de <hi rend="i">l’esprit communautaire</hi> qui seul put permettre à ce système, aussi peu légaliste que possible, de fonctionner et de durer. La nature même d’un pays à la fois pauvre et compartimenté contraignait les paysans du centre à un travail d’équipes, à l’entraide mutuelle. La mission politique qui leur fut conférée en même temps que leur liberté impériale ne fit qu’accentuer ce besoin de solidarité : il fallait se grouper pour se défendre contre l’extérieur. Mais à l’intérieur même de la fédération, l’esprit communautaire se traduisit par deux traits bien remarquables : la lutte contre toute hégémonie au sein de la Ligue, et la méfiance à l’égard des « grands hommes ».</p>
        <p>On croit volontiers, de nos jours, qu’une fédération ne peut se constituer que sous l’égide d’une puissance organisatrice. L’exemple du <hi rend="i">Commonwealth</hi> britannique peut venir à l’appui de cette thèse ; mais l’exemple de la Confédération la réfute, et du point de vue fédéraliste il nous paraît plus concluant. On peut dire que la fédération suisse s’est formée et consolidée précisément dans la lutte constante contre toute tentative d’hégémonie, qu’elle vînt d’une ville plus riche que les
          <pb n="31"/>
           campagnes, ou d’un groupe de cantons aux intérêts communs. Toutes les fois qu’un ou plusieurs des membres de la fédération crurent le moment venu d’accaparer le pouvoir et d’imposer leur politique particulière, ils trouvèrent ligués contre eux, spontanément, tous les autres membres, — et chaque fois le résultat de la lutte fut un resserrement de l’alliance <hi rend="i">sur pied d’égalité réelle</hi> : les petits cantons recevant des avantages de droit qui compensaient les avantages de fait des plus grands.</p>
        <p>Dans le plan social, ce refus instinctif de toute hégémonie devait se traduire, dès les premiers temps, par une sorte d’égalitarisme très particulier, qui a marqué et marque encore profondément les mœurs suisses. Il ne s’agissait nullement, à cette époque, d’établir une égalité juridique et théorique entre tous les citoyens, comme le fit la Révolution française. La plupart des paysans suisses étaient des « hommes libres », certes, mais le seigneur restait un seigneur sur ses terres et plusieurs des cantons possédaient des bailliages, qu’ils opprimaient parfois durement. L’égalitarisme des anciens Suisses se traduisait par une méfiance active à l’égard des personnalités trop affichées, des hommes qui ne dissimulaient pas assez leur supériorité, prenaient des allures de <hi rend="i">Führer</hi> et menaçaient d’entraîner le pays dans des aventures. Cette méfiance était en somme l’aspect négatif d’une conscience diffuse de la mission spéciale de la Ligue, mission qui lui interdisait toute visée impérialiste ou dictatoriale. Les rares hommes qui ne surent pas s’effacer à temps, tels que le réformateur Zwingli et
          <pb n="32"/>
           l’homme d’État et <hi rend="i">condottiere</hi> zurichois Waldmann, connurent une fin tragique : le premier fut trahi et tué dans un combat, le second assassiné.</p>
        <p>Il y avait quelque chose de sain et d’authentiquement démocratique dans cette réaction instinctive des citoyens confédérés. Et c’est là l’explication la plus favorable que l’on puisse donner de certains traits déplaisants du caractère des Suisses modernes : car il était fatal qu’au cours des âges, et à mesure que le sens de la mission spéciale de la Confédération s’atténuait, cet égalitarisme, autrefois vital, dégénérât peu à peu en <hi rend="i">goût du moyen</hi> et des moyennes, en mauvaise volonté vis-à-vis des hommes « trop » entreprenants, en manie de tout faire rentrer dans le rang. Nous allons voir que cet état d’esprit contraignit par la suite les esprits les plus inventifs comme les plus turbulents, les plus créateurs comme les plus anarchiques, à s’expatrier pour fuir la sourde et quasi inconsciente persécution de l’opinion publique.</p>
        <p>Mais revenons à la chronique des faits. Du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’histoire de la Suisse se confond avec la lutte des cantons contre les Habsbourg. À mesure que cette maison affermit son pouvoir sur l’Empire, et sa succession héréditaire à la couronne, elle perd du terrain dans son pays d’origine. Une série de victoires suisses, plus étonnantes les unes que les autres, marque cette période. Au combat de Morgarten par exemple, en 1315, 600 Suisses exterminent une « Panzer division » de 11 000 chevaliers lourdement armés. On a découvert récemment que l’armée des Habsbourg se composait de seigneurs venus de presque tous les
          <pb n="33"/>
           pays d’Europe. Le fait s’explique par la rumeur qui courait sur les communes suisses à cette époque : leur organisation républicaine, antiféodale, certains traits d’anticléricalisme, une volonté presque insolente d’indépendance, avaient fait du nom de « Suisse » un synonyme d’esprit subversif, de mauvaise tête. C’est ainsi que l’empereur Maximilien d’Autriche qualifiait de « Schwyzer » tous ses sujets rebelles, fussent-ils Croates ou Tchèques.</p>
        <p>Cette « période héroïque » culmine dans les guerres de Bourgogne, au cours desquelles les Suisses battirent et tuèrent le duc Charles le Téméraire, dont la France et l’Autriche n’avaient pu venir à bout, faisant ainsi de leur ligue fédérale la première puissance militaire de l’Europe. Les Suisses passèrent les Alpes, envahirent la Lombardie, prirent Milan et battirent l’armée du roi de France. Ils passèrent le Rhin, envahirent la Souabe et battirent les armées de l’empereur. « <hi rend="i">Svizzeri, armatissimi et liberissimi</hi> ! » s’écriait avec une admiration mêlée de crainte, Machiavel. La France, l’Italie, l’Allemagne du Sud, s’ouvraient à leur conquête. Allaient-ils faillir à leur mission ? La garde de l’Europe allait-elle faire un coup d’État et, trahissant l’Empire, devenir impérialiste pour son compte ?</p>
        <p>Le demi-siècle qui sépare les guerres de Bourgogne de la Réformation vit la plus grave crise de la Confédération, en même temps que sa plus grande gloire. Quelques individualités monumentales s’en détachent : Nicolas de Flue, le cardinal Mathieu Schiner, Zwingli. Ces figures symbolisent les trois actes du drame où se joua le sort de la Suisse moderne.</p>
        <p>
          <pb n="34"/>
           Soldat, puis juge, puis retiré sur sa terre qu’il cultive avec ses dix enfants, Nicolas de Flue apparaît tout d’abord comme le type idéal du paysan libre de la Suisse centrale, de bon sens et de bon conseil, les deux pieds sur la terre, et très pieux. Mais une secrète inquiétude religieuse ne cesse de le tourmenter. À cinquante ans, des visions répétées le persuadent enfin de céder à sa vocation de solitude. À une heure de chez lui dans la montagne, il se bâtit un ermitage, et il y passera vingt ans sans rien manger que l’hostie une fois par semaine. Sa légende se répand très vite chez les Confédérés, puis bien au-delà. Les pèlerins se succèdent auprès de « l’homme de Dieu », bientôt suivis par les envoyés des princes, des rois, du pape lui-même, car son conseil est devenu si puissant parmi les Suisses qu’on a coutume de s’adresser à lui avant de négocier un traité. Cependant, ses mises en garde répétées contre la tentation de la gloire militaire n’empêchent pas les Confédérés de se jeter dans les guerres de Bourgogne, et toutes les prédictions du saint se réalisent : victoire, pillage, flots d’or et disputes sanglantes au sujet du partage. La guerre civile entre les cantons citadins et les cantons campagnards est sur le point d’éclater. Mais à la dernière minute, un envoyé de Nicolas rassemble la Diète — qui vient de se dissoudre — et lui transmet un mystérieux message de l’ermite. Nul n’en a rapporté le contenu, mais les actes de la Diète proclament que « le pieux homme, Frère Claus » vient de sauver la Confédération. Toute alliance étrangère sera désormais interdite aux cantons, les villes de Soleure et Fribourg sont reçues dans les
          <pb n="35"/>
           Ligues, et les liens fédéraux se voient confirmés et resserrés.</p>
        <p>Nicolas de Flue (canonisé en 1947) représente la plus authentique tradition suisse : réalisme, sobriété, spiritualité, fidélité à l’Alliance primitive. Au solitaire laïque s’oppose trait pour trait cet ambitieux prince de l’Église que fut Mathieu Schiner. Fils de paysans valaisans, s’élevant avec ténacité et astuce lentement jusqu’aux plus hauts honneurs ; cardinal, homme d’État, grand stratège enfin, Schiner incarne la tentation impérialiste contre laquelle Nicolas n’avait cessé de mettre en garde les cantons. Son rêve était de constituer au centre du continent un grand État qui eût englobé la Bourgogne, la Lombardie et la Souabe, sous la domination des Confédérés. La puissance militaire des Suisses, à ce moment, paraissait justifier l’entreprise. Mais son succès même eût signifié la fin de la Confédération. Car un État puissant, centré sur le Gothard, eût été une menace permanente pour les nations voisines, alors en formation, et surtout pour la France, que Schiner haïssait. Cet État se fût mêlé à toutes les luttes pour l’hégémonie européenne. Afin d’y faire face, il eût été contraint de se donner un pouvoir fort et unifié. Or, depuis deux siècles, la Confédération avait su vivre sans capitale ni centre légal, et sans autre constitution écrite que les Pactes. Sa Diète, formée de délégués des gouvernements cantonaux, se réunissait selon l’urgence dans une ville ou une autre, et ne possédait pas de pouvoirs nettement définis. C’était tout ce système souple, organique, coutumier et non légal, reposant sur le sens civique
          <pb n="36"/>
           inné des Confédérés et non pas sur des textes, c’était en un mot l’esprit même du fédéralisme helvétique que l’ambition de Schiner mettait en péril.</p>
        <p>Il eut d’abord de grands succès, en conduisant les troupes suisses en Italie au cours de plusieurs expéditions foudroyantes. À la bataille de Novare (1509), le roi François I<hi rend="sup">er</hi> fut complètement battu. Mais à Marignan, en 1515, les Suisses furent contraints de quitter le terrain après deux jours d’une bataille géante pour l’époque. Leur retraite, lente et solennelle — ils emportaient leurs morts et leurs blessés, tout en luttant pied à pied — fut le dernier fait d’armes de l’ancienne Confédération. Le crépuscule sanglant de Marignan marque la fin du rêve héroïque de Schiner. Mais cet échec militaire n’eût pas suffi à lui seul à ramener les Suisses dans leurs limites. Un phénomène d’un tout autre ordre allait les y contraindre, de l’intérieur : la<space rend="tab"> </space> Réformation.</p>
        <p>Les historiens modernes accusent parfois Zwingli d’avoir brisé l’essor de la Confédération, son élan vers la mer et l’aventure. En vérité, Zwingli et sa Réforme ont sauvé la Suisse en la ramenant au sens de sa mission exceptionnelle.</p>
        <p>Zwingli avait grandi dans le désordre de cette période de guerres, de corruption générale, de fièvres ambitieuses. Il en avait vu de près les effets, comme aumônier dans les campagnes d’Italie. C’était un humaniste, un esprit plus rationaliste que mystique, et un homme d’État né : autant de traits qui le distinguent de Luther. Il se signala d’abord par ses prêches violents contre le mercenariat et contre les
          <pb n="37"/>
           alliances étrangères. Il aimait à citer les avertissements de Nicolas de Flue, et ce fut lui qui fit passer dans la réalité l’idéal politique de l’ermite.</p>
        <p>Nommé curé de Zurich, il commença à introduire des réformes ecclésiastiques analogues à celles de Luther. Toute la population le soutenait, et lorsque l’empereur, inquiet des progrès de la Réforme, voulut attaquer Zurich avec l’aide des cantons du centre, demeurés catholiques, Zwingli fut chargé du plan de défense. Vainqueur des cantons catholiques dans une première série de guerres locales, il devint à partir de 1528 le chef politique et religieux le plus important non seulement de la Confédération, mais de toute l’Allemagne du Sud. Par malheur, Luther refusa de s’entendre avec lui lors du Colloque de Marburg en 1529, et ce désaccord fit échouer le plan grandiose qu’avait conçu le Zurichois : il s’agissait d’un système d’alliance de combourgeoisie entre les cités germaniques et suisses, système auquel devaient s’intégrer peu à peu la France, le Danemark et Venise. Cette confédération européenne eût été capable, pensait Zwingli, d’abattre la dynastie des Habsbourg qui s’était emparée de l’Empire. Mais les princes luthériens se montrèrent froids. À Zurich même, une opposition croissante se manifestait contre le Réformateur. Les catholiques le surnommaient le « bailli de tous les Confédérés ». Berne se méfiait de ses ambitions.</p>
        <p>Finalement, une armée catholique s’approcha de Zurich. Les protestants désiraient traiter. Zwingli était pour la guerre. À demi trahi par ses compatriotes, il fut battu à Kappel, massacré sur le champ de bataille,
          <pb n="38"/>
           et son corps fut écartelé et brûlé le lendemain. Sa fin tragique termina le drame shakespearien de la Renaissance helvétique.</p>
        <p>Affaiblie par ses luttes religieuses, mais suffisamment assurée de son indépendance par les victoires qu’elle avait remportées sur les Français, les Impériaux et les Italiens, agrandie de trois côtés, vers le Rhin, la Bourgogne et la Lombardie, la Suisse allait entrer dans une longue période de paix. Au Congrès de Munster en 1648, elle obtint des puissances la reconnaissance de sa neutralité, et se détacha officiellement de l’Empire. Cet acte sanctionnait un état de fait déjà ancien. (Bien que les Suisses déclarassent encore la guerre au nom de l’empereur, ils avaient cessé de se faire représenter aux Diètes d’Empire et de payer le denier impérial.) Les grands pays voisins s’orientaient définitivement vers la politique de puissance dynastique, tandis que la Suisse conservait l’ancien idéal des libertés impériales. Plutôt qu’une rupture avec l’Empire, c’était comme on l’a écrit « un refus de s’intégrer à un Empire désormais dénaturé », — un acte de fidélité à la mission perpétuelle des « gardiens du cœur de l’Europe ».</p>
        <p>La Réformation termine la période d’émancipation héroïque de la Suisse, mais elle inaugure une période d’expansion spirituelle. La Confédération s’est stabilisée, elle a conquis le respect des puissances. Que va-t-elle faire de sa paix ?</p>
        <p>Dès le début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la vocation spirituelle de la Suisse s’était révélée par la création de foyers et de places d’échanges intellectuels : Bâle
          <pb n="39"/>
           avec Érasme devint le centre des imprimeurs humanistes ; Zurich avec Zwingli, le centre de la Réforme suisse ; Genève, avec Calvin, le centre de la Réforme internationale, dont l’influence devait s’étendre à la moitié de l’Europe, à l’Angleterre, à l’Amérique.</p>
        <p>Fédéralisée comme elle l’était alors, divisée en petits États souverains différents à la fois par la langue, par la religion et par le mode de vie, les uns campagnards, les autres citadins, la Suisse ne pouvait prétendre à créer une culture de type uniforme (ou « national » comme on devait le dire à partir du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). Mais elle était désignée par sa structure même, autant que par sa position géographique, pour jouer un rôle de catalyseur des grandes cultures voisines. Parfois même, les foyers qui apparaissaient ici et là sur son territoire exercèrent une influence décisive sur la culture en marge de laquelle ils s’étaient constitués : ainsi firent Zurich pour l’Allemagne du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et le Coppet de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël pour la France libérale du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>.</p>
        <p>Cependant, au point de vue politique et social, la période qui sépare la Réformation de la Révolution française est un temps de systole, de repliement, de réaction.</p>
        <p>Les cantons du Centre continuaient à se gouverner selon le système des <hi rend="i">Landsgemeinde</hi>. Mais les cantons dont le « chef-lieu » était une cité de quelque importance, Zurich, Lucerne, Soleure, Berne, Bâle, Fribourg, ainsi que les villes alliées de Neuchâtel et de Genève, devinrent des républiques oligarchiques. Un certain nombre de familles nobles, anoblies, ou
          <pb n="40"/>
           patriciennes, y exerçaient une sorte de pouvoir héréditaire, du fait qu’elles seules ou presque fournissaient des représentants au Petit Conseil, qui, au-dessus du Grand Conseil des trois États, légiférait et nommait les magistrats. Les bourgeois conservaient leurs libertés et leur participation aux biens communaux, ils avaient voix au Grand Conseil, mais pratiquement la nouvelle noblesse contrôlait les destinées des petites républiques cantonales, même dans les petits cantons à <hi rend="i">Landsgemeinde</hi>. Goethe, voyageant en Suisse vers la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pouvait écrire dans son journal :</p>
        <quote>
          <p>Un jour, les Suisses se délivrèrent d’un tyran. Ils purent se croire libres un moment : mais le soleil fécond fit éclore du cadavre de l’oppresseur un essaim de petits tyrans. À présent, ils continuent de répéter le vieux conte. On les entend dire, jusqu’à satiété, qu’ils se sont affranchis un jour, et qu’ils sont demeurés libres. En vérité, derrière leurs murailles, ils ne sont plus esclaves que de leurs lois et de leurs coutumes, de leurs commérages et de leurs préjugés bourgeois.</p>
        </quote>
        <p>S’il est probable que la mauvaise humeur de Gœthe était en partie justifiée, il est certain que son jugement est excessif. N’oublions pas en effet que Rousseau, qui avait tâté en France d’une tyrannie plus sérieuse que celle des « commérages », vint se réfugier dans le canton de Berne, — le plus strictement aristocratique de tous — et qu’à peine la frontière passée, il descendit de sa voiture, se jeta sur le sol pour embrasser la « terre de la liberté ».</p>
        <p>Par rapport à l’Europe des monarchies jésuites et des lettres de cachet, la Suisse aristocratique et
          <pb n="41"/>
           républicaine conservait à la faveur d’un inextricable enchevêtrement d’institutions, une tradition de libertés civiques dont on put mesurer toute l’importance lors de la Révolution française : le grand courant libéral qui entraîna la Convention venait de Genève — alliée aux Suisses — autant que de Londres. Et cela non seulement du fait de Rousseau, « citoyen de Genève », ou de Voltaire qui, dans sa retraite de Ferney, aimait à signer ses lettres « le Suisse Voltaire », mais aussi grâce à l’influence des conseillers de Mirabeau tels qu’Étienne Dumont et Mallet du Pan, qui rédigeaient ses discours, et qui jouèrent un rôle important dans les coulisses de la Convention.</p>
        <p>Au repliement politique et social que représentent les <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, il faut rattacher un phénomène extrêmement curieux qui se produisit à la même époque, en manière de compensation : le <hi rend="i">service étranger</hi>.</p>
        <p>On a souvent accusé les Suisses de manquer d’esprit d’aventure. On a raison dans ce sens que l’étroitesse du territoire oblige les hommes à la prudence et au sens pratique, et ne se prête guère aux violences d’imagination et d’action. Mais on oublie que la Suisse est l’un des pays qui a exporté le plus de têtes chaudes. Dès le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle commença même à les exporter par régiments, littéralement.</p>
        <p>La Confédération ne pouvait plus participer aux luttes des Puissances puisqu’elle était neutre ; mais le sang guerrier de ses fils ne s’était pas apaisé. La Diète fédérale autorisa bientôt les officiers suisses à recruter pour leur compte des régiments, dont ils allaient ensuite
          <pb n="42"/>
           offrir les services aux princes étrangers. Il ne s’agissait pas de mercenaires. Les nobles qui possédaient un régiment ne se louaient pas à un gouvernement, mais s’alliaient avec lui par des traités nommés « capitulations ». Ils formaient souvent la garde royale. C’est ainsi que les gardes suisses furent les derniers à protéger Louis XVI contre l’émeute populaire, le 10 août 1792, et se firent presque tous massacrer sur les marches du palais du Louvre, le roi leur ayant interdit de tirer sur la foule.</p>
        <p>On trouvait des troupes des cantons au service des rois de France, de Prusse, d’Angleterre et d’Espagne, des États généraux de Hollande et des princes d’Orange, du royaume de Naples et des Deux-Siciles, des empereurs d’Autriche. C’est à la période du service étranger que se rapporte le proverbe : « Pas d’argent, pas de Suisse. » Il est en partie calomnieux<note place="bottom">L’expression apparaît pour la première fois dans un factum de l’époque de la Fronde rédigé par des soldats suisses, qui se plaignaient de n’être pas payés pour leurs services. « Les Suisses ne se payent pas de paroles ! » écrivait Montluc.</note>. Comme un prince français disait un jour au Maréchal de camp des Suisses, qui voulait faire payer ses troupes : « Avec l’argent que nous vous avons déjà donné, l’on pourrait paver une route allant de Paris à Bâle », le maréchal répliqua : « Avec le sang que nos hommes ont versé pour la France, on pourrait remplir un canal allant de Bâle à Paris. » Il convient toutefois d’ajouter que les 700 généraux, et les milliers d’officiers supérieurs que la Suisse donna aux armées européennes,
          <pb n="43"/>
           ne revinrent pas tous les mains vides dans leur pays. Beaucoup rapportaient de leurs campagnes exotiques, de l’or et de l’argenterie, des vaisselles rares, des meubles et des bijoux. De considérables richesses s’accumulèrent ainsi dans les châteaux suisses. Beaucoup aussi revenaient mariés à des filles de seigneurs étrangers. L’aristocratie suisse devint ainsi l’une des plus internationales de l’Europe, tant par les allégeances que par le sang. Quant aux soldats, une fois leur engagement expiré, ils redevenaient paysans dans leur village, ou boutiquiers dans leurs villes, ils racontaient leurs souvenirs sous le tilleul de la place publique, décrivaient les terres et les mœurs étrangères, et apprenaient à leurs enfants des chansons du régiment. Un folklore musical considérable, riche en chefs-d’œuvre charmants, narquois ou mélancoliques, naquit du service étranger. Il s’est perpétué jusqu’à nos jours dans les campagnes.</p>
        <p>L’épopée du service étranger devait trouver son couronnement en même temps que son crépuscule dans une retraite mémorable : elle se termina sur les bords glacés de la Bérézina en 1813, comme l’épopée de l’ancienne Suisse s’était terminée trois siècles auparavant sur la plaine de Marignan.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Lorsque éclata la Révolution française, la Suisse se vit brusquement dépassée par les événements, et prit figure d’État « réactionnaire ». Privée d’armée unifiée comme de pouvoir central — les États restaient
          <pb n="44"/>
           souverains —, livrée aux intrigues des agents français qui excitaient le peuple contre les oligarchies, elle ne put résister à l’invasion des armées révolutionnaires décidées à la « libérer ». Pendant plusieurs années, la « République helvétique une et indivisible » improvisée par les Français sur le type jacobin, c’est-à-dire centraliste, fut le théâtre des luttes entre les armées des Alliés — Prussiens, Autrichiens<note place="bottom">[NdE] Par inadvertance, il est écrit « Australiens » dans le texte imprimé.</note>, Russes — et celles de la Convention nationale ou de Bonaparte. Mais la résistance sourde et obstinée des civils, les révoltes sans cesse renaissantes des vallées du centre finirent par convaincre Bonaparte qu’il était vain de persister dans cette tentative de « mise au pas ». Dans un discours qu’il adressa aux députés suisses convoqués à Paris en 1802, le conquérant ne se contenta pas de faire de considérables concessions aux cantons : il prononça un éloge de leur fédéralisme, fort surprenant de la part d’un héritier des jacobins : « La Nature, dit-il, a fait votre État fédératif ; vouloir la vaincre n’est pas d’un homme sage. »</p>
        <p>Il ajoutait, en 1803, d’une manière prophétique :</p>
        <quote>
          <p>Sans les démocraties de vos petits cantons, vous ne présenteriez rien que ce que l’on trouve ailleurs ; vous n’auriez pas de couleur particulière. Songez bien à l’importance d’avoir des traits caractéristiques ; ce sont eux qui, en éloignant l’idée de ressemblance avec les autres États, écartent celle de vous confondre avec eux, et de vous y incorporer.</p>
        </quote>
        <p>Les traités de 1814 et 1815, en effet, ne tentèrent nullement de démembrer la Suisse. Au contraire, tout en sanctionnant le retour au statut de la Ligue des
          <pb n="45"/>
           cantons — augmentée de neuf États nouveaux — ils réaffirmèrent solennellement l’indépendance, l’inviolabilité et la neutralité de la Confédération comme étant « dans les vrais intérêts de la politique de l’Europe entière ». De cette déclaration du 20 novembre 1815, Guglielmo Ferrero a pu écrire qu’elle est « la porte par laquelle la Suisse entre dans le grand siècle de son histoire : le siècle où elle créera l’ordre le plus humain que le monde ait encore vu ».</p>
        <p>Cet ordre, synthèse du vieux fédéralisme libertaire et conservateur, des principes de 1789, et du parlementarisme anglo-saxon, il fallut une trentaine d’années pour le dégager. L’invasion des armées françaises et les secousses politiques qui venaient d’agiter toute l’Europe, laissaient la Suisse inquiète, ébranlée, incertaine. Le régime de la souveraineté absolue des cantons s’était révélé incapable de faire face à une menace étrangère. La nécessité d’un pouvoir central s’imposait, d’autant plus que par réaction au statut centralisé dont on venait de les délivrer, les cantons multipliaient les mesures « nationalistes », les barrières douanières, les entraves à la circulation des personnes. De 1815 à 1847, la Suisse fut en proie à une longue effervescence politique, souvent accompagnée d’émeutes. Les idées de la Révolution gagnaient du terrain, le parti des « radicaux » réclamait une Constitution unique, une extension et une codification des droits populaires. Cette crise larvée s’aggrava soudain lorsqu’en 1847 les cantons catholiques constituèrent une Ligue séparée (<hi rend="i">Sonderbund</hi>) pour résister par les armes à la Diète fédérale, qui venait de décréter le bannissement des jésuites.</p>
        <p>
          <pb n="46"/>
           L’armée des cantons protestants, sous les ordres du général Dufour, triompha au cours d’une brève campagne de la rébellion catholique. « Soldats », avait dit Dufour dans sa première proclamation aux troupes, « il faut sortir de cette lutte non seulement victorieux mais encore sans reproches ; il faut qu’on puisse dire de vous : ils ont vaillamment combattu quand il a fallu, mais ils se sont montrés généreux et humains ». Il appliqua lui-même ces principes, au lendemain de sa victoire. La guerre du Sonderbund, que l’on a souvent comparée à la guerre de Sécession (leurs noms même sont identiques) eut pour effet de resserrer définitivement l’alliance fédérale des cantons.</p>
        <p>La Diète de 1848 se montra fort généreuse vis-à-vis des vaincus : les protestants les aidèrent à payer leur dette de guerre, par souscription publique. Et dans l’atmosphère de concorde ainsi créée, quelques mois de discussion suffirent pour amener la majorité des États et du peuple à voter la première Constitution fédérale de la Suisse : la Ligue des cantons devenait, après cinq-cents ans, un État doté d’une armée, d’un budget, d’un Parlement et d’un pouvoir exécutif central.</p>
        <p>En somme, ce ne fut guère qu’à partir de 1848 que la Suisse devint une « démocratie » au sens actuel de ce terme. Mais sa longue tradition de civisme, l’autonomie demeurée considérable de ses communes et de ses cantons, enfin la lenteur relative avec laquelle elle avait assimilé certains éléments de la Révolution française, tout devait concourir à assurer à la nouvelle Confédération une stabilité exceptionnelle.</p>
        <p>
          <pb n="47"/>
           La Constitution de 1848 fut adaptée sans difficultés en 1874 aux nécessités nouvelles introduites par le développement économique. Ces dernières jouaient évidemment dans le sens d’une centralisation toujours plus poussée. Aussi, durant le siècle de paix que valut à la Suisse sa constitution, le foyer de tous les débats politiques en Suisse fût-il le problème des droits respectifs des cantons et de la Confédération. Les partis de droite représentaient la tendance régionaliste — abusivement nommée fédéraliste<note place="bottom">Le fédéralisme, en effet, n’est pas seulement le régionalisme ni seulement, à l’inverse, l’union des régions autour d’un centre, mais l’équilibre vivant entre les droits particuliers et les devoirs vis-à-vis de l’ensemble, entre l’<hi rend="i">un pour tous</hi> et le<hi rend="i"> tous pour un</hi>.</note>, tandis que le parti radical et les socialistes insistaient sur la nécessité d’étatiser et d’uniformiser davantage l’économie, l’administration, le droit civil et pénal.</p>
        <p>La période paisible et bourgeoise qui va de 1848 à 1914 permit à la Suisse de se consacrer de plus en plus à sa mission européenne. Tandis qu’un simple citoyen, Henry Dunant, aidé par le général Dufour, vainqueur du Sonderbund, fondait la Croix-Rouge et établissait son comité international à Genève, le Conseil fédéral consacrait des sommes considérables au percement des tunnels du Gothard, du Lötschberg et du Simplon, dont les nations voisines devaient tirer plus d’avantages matériels que la Suisse. En même temps, des institutions internationales telles que l’Union postale universelle et l’Union monétaire latine choisissaient d’installer en Suisse leur siège central. La mission originelle
          <pb n="48"/>
           de la Suisse trouvait ses formes de réalisation moderne. Elle allait se manifester d’une manière plus frappante encore pendant la guerre de 1914-1918.</p>
        <p>Après un siècle de nationalisme de plus en plus exaspéré, cette guerre qui opposait le monde germanique au monde latin, devait représenter pour la Suisse une épreuve décisive de son fédéralisme. N’allait-on pas voir les cantons romands et italiens prendre parti pour les Alliés, les cantons alémaniques pour les Empires centraux ? On le vit en effet. Pendant quatre ans, il ne fut question en Suisse que du « fossé moral » qui se creusait entre les deux groupes linguistiques. Le miracle fut que la violence des passions politiques n’ébranla pas l’unité de la Confédération, pas davantage en tout cas qu’une campagne électorale ne divise les États-Unis en un État républicain et un État démocrate. Pendant quatre ans, malgré les divergences de sympathie parfois violentes qui pouvaient se manifester dans le haut commandement, l’armée suisse veilla fidèlement aux frontières ; et les déplacements fréquents de troupes romandes en Suisse alémanique ou de troupes alémaniques en terre romande ne firent qu’augmenter le sentiment de commune appartenance de tous les Suisses à leur idéal « national », ou plus exactement « supra-national », supra-linguistique et supra-racial.</p>
        <p>Comme aux temps de la Réformation, de l’absolutisme monarchique, puis de la Révolution jacobine, la Suisse redevint la terre de refuge des exilés et des persécutés de tous les belligérants : pacifistes et socialistes, Romain Rolland et Lénine. Mais surtout,
          <pb n="49"/>
           elle se transforma en une vaste ambulance internationale. Des dizaines de milliers de prisonniers, malades ou grands blessés des deux camps, y furent transportés et soignés dans les stations d’hiver et d’été abandonnées par les touristes. Grand Hôtel de l’Europe en temps de paix, la Suisse se fit Grand Hôpital du continent déchiré par la guerre.</p>
        <p>L’entre-deux guerres parut offrir à la Suisse l’occasion de couronner sa mission séculaire : en décidant de siéger à Genève, la Ligue des Nations rendait un hommage éclatant au rôle supra-national qu’avait assumé la Confédération depuis les temps lointains du Saint-Empire. Il semblait que l’histoire de ce petit pays allait trouver son accomplissement suprême dans l’instauration d’une Fédération mondiale ayant sa capitale en Suisse. Mais une fois le premier enthousiasme calmé, les Suisses, experts en matière de fédéralisme, s’aperçurent très vite des faiblesses d’un organisme vicié à la base par le maintien des souverainetés nationales absolues, trop rapidement improvisé, et trop mal enraciné dans la conscience des peuples pour offrir des garanties de durée. Prudemment, par fidélité à la continuité profonde de son histoire, la Suisse demanda et obtint un statut spécial dans la Ligue. La Convention de Londres, en 1920, lui reconnut le droit de ne point participer aux sanctions militaires prévues par le Pacte, c’est-à-dire de rester le seul État neutre au sein même de la Ligue. C’est en partie à cette prudence — jugée excessive en son temps — que la Suisse doit d’avoir été épargnée par la Seconde Guerre mondiale.</p>
        <p>
          <pb n="50"/>
           De 1940 à 1944, la Suisse se vit plus isolée qu’elle ne l’avait jamais été au cours de son histoire. Cernée par l’Axe, depuis la chute de la France en juin 1940 ; unique démocratie indépendante subsistant au milieu d’un continent envahi ; dernier vestige d’une Europe jadis unie sous la couronne du Saint-Empire ; seul germe aussi d’une Europe à venir où les races et les langues ne lutteraient plus que pour enrichir le patrimoine commun, elle se sentit ramenée à sa mission élémentaire, à sa grandeur et à son risque originels. Deux images matérielles illustraient aux yeux de tous sa position de fait et le sens permanent de son destin. À Genève, le palais de la Ligue des Nations, qui venait d’être achevé à la veille de la guerre, restait vide, battant neuf, protégé par des canons antiaériens et des sentinelles au fusil chargé. Cependant qu’autour du Gothard, symbole séculaire transformé en bastion puissamment fortifié, les divisions de la seule armée intacte du continent (600 000 hommes) veillaient nuit et jour, prêtes à faire sauter le tunnel et la route, prêtes à opposer à tout envahisseur la certitude de pouvoir tenir pendant au moins deux ans le « Réduit national », avec ses fabriques d’armes et de munitions creusées dans le granit, ses dépôts d’approvisionnements protégés par une épaisseur de mille mètres de rochers et de glaciers. Ainsi la Suisse menacée se resserrait autour de ses origines, et des lieux mêmes d’où elle avait tiré sa raison d’être.</p>
        <pb n="51"/>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Cette esquisse géo-historique nous a permis de mettre en lumière quelques-uns des caractères fondamentaux du peuple suisse, dans la mesure où l’on peut considérer qu’il forme une unité.</p>
        <p>Nous avons vu que le sens de la solidarité lui a été comme imposé par la nature même d’une terre compartimentée, peu productive, et qui appelle une économie coopérative.</p>
        <p>D’autre part, ces mêmes conditions topographiques jouent dans le sens de l’autonomie politique des petites communautés. Enfin, la résultante de cette double nécessité d’autonomie et de coopération s’est trouvée coïncider — à la faveur de l’ouverture du col du Gothard — avec les intérêts de l’Empire, puis de l’Europe, c’est-à-dire avec une mission de grand-garde au cœur de notre continent, à la fois autonome à l’égard de toute puissance particulière, et prête à coopérer au bien de l’ensemble.</p>
        <p>Ces considérations, il est vrai, ne pouvaient être formulées qu’<hi rend="i">a posteriori</hi>, dans notre siècle, au terme d’une série d’expériences empiriques dont le sens, l’orientation permanente mais presque inconsciente, n’apparaissaient pas nécessairement aux yeux de ceux qui les vécurent. À regarder de très près les circonstances de l’histoire suisse et les motifs des actes principaux qui la jalonnent, on est tenté de conclure à un utilitarisme assez étroit, que l’on pourrait qualifier de mesquin autant que de réaliste. Par exemple, le refus
          <pb n="52"/>
           permanent de s’agrandir, qui caractérise la politique générale de la Confédération, peut être ramené à des raisons nettement intéressées et témoignant d’une certaine pauvreté ou timidité de conception. Les avertissements de Nicolas de Flue contre l’impérialisme repris par Zwingli au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et la défaite de Marignan elle-même n’eussent peut-être pas suffi, si les divisions religieuses et surtout les jalousies entre les cantons citadins et campagnards n’avaient contraint la Confédération à une politique de repliement et de resserrement territorial. De même, au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on a vu le peuple suisse refuser de s’annexer le Vorarlberg, qui avait pourtant plébiscité son rattachement à la Confédération, et ce refus semblait motivé beaucoup moins par une sagesse à longues vues que par la crainte, chez la majorité protestante, de voir s’augmenter le nombre des catholiques. Il n’en reste pas moins qu’au total les réflexes du peuple et de ses autorités ont constamment joué dans le même sens : aux dépens de la puissance matérielle et en faveur d’un équilibre pacifique, qui se trouvait être « dans les vrais intérêts de la politique de l’Europe tout entière ». C’est un Suisse, Benjamin Constant, qui observait que les gouvernements, lorsqu’ils parlent d’arrondir leurs frontières, l’entendent toujours « au dehors ». Aucun, ajoutait-il, n’a sacrifié, que l’on sache, une portion de son territoire, pour donner au reste une plus grande régularité géométrique… Il semble que la Suisse soit l’un des rares pays qui ait sacrifié des avantages territoriaux non point à la régularité de sa forme, mais bien à sa santé civique.</p>
        <p>
          <pb n="53"/>
           Un autre trait qui se dégage à l’examen de l’histoire suisse, c’est une curieuse absence d’idéologie directrice, une méfiance prononcée à l’égard de tout système politique logiquement formulé<note place="bottom">Cette observation reste valable même pour la période qui a précédé l’adoption de la Constitution fédérale en 1848. L’idéologie radicale, centralisatrice, affirmée avec une certaine intransigeance dans les discours, a toujours cédé aux compromis dans la rédaction des articles du Pacte.</note>. Le terme de fédéralisme n’apparaît dans les écrits politiques suisses qu’à une époque toute récente. Les anciens chroniqueurs ignorent le mot, quand la chose est partout dans les faits qu’ils rapportent. D’où le paradoxe d’une histoire parfaitement cohérente, mais dont les acteurs semblent éviter avec soin d’avouer le principe animateur. D’où encore une volonté constante de n’alléguer que des motifs terre à terre, là où d’autres eussent parlé de doctrine, d’idéalisme, de grandeur nationale.</p>
        <p>Il en résulte que la médiocrité des ambitions personnelles ou collectives tolérées par les Suisses se révèle bien souvent la rançon de leurs plus sûres vertus civiques. À la base du fédéralisme tel qu’il est pratiqué dans ce pays, tel qu’il s’est éduqué au cours des siècles, il y a le sens du compromis vital, il y a la conviction qu’une solution boiteuse, acceptée par la majorité et finalement ralliée par la minorité, vaut mieux qu’une guerre même gagnée, vaut mieux enfin qu’une victoire acquise au prix d’une division durable entre les membres de l’alliance, ou d’une tyrannie centralisée destinée à masquer cette division.</p>
        <p>
          <pb n="54"/>
           C’est peut-être en fin de compte dans cette <hi rend="i">volonté de préserver l’équilibre fédéral</hi> si longuement recherché, si chèrement payé, si précaire dans sa complexité, et qui ne se laisse jamais réduire à une formule, que l’on peut voir l’unité véritable de tous les Suisses.</p>
        <p>Nous avons indiqué au début que l’unité géographique du pays n’est guère évidente. Son unité de race est perdue depuis les temps où les Celtes helvètes en occupaient la plus grande partie : les Romains, puis les Alamans et les Burgondes, l’ont envahi les uns après les autres et y ont fait souche. Son unité religieuse a été rompue par la Réforme. Et trois cultures au moins se partagent inégalement sa population actuelle. Avec ses vingt-cinq États « souverains », ses quatre langues, ses deux confessions, ses climats contrastés, ses économies juxtaposées, sa méfiance profonde pour les systèmes, les idéologies, les hégémonies personnelles ou spirituelles, la Suisse présente bien peu des caractères reconnus d’une nation, et ne se définit pas spontanément comme telle<note place="bottom">Bien que l’adjectif « national » se soit introduit dans le vocabulaire politique de Quarante-huit, et désigne par exemple le Conseil des députés élus par le peuple. Mais cet emploi du mot demeure exceptionnel, et n’éveille pas du tout chez les Suisses l’ensemble de sentiments et de passions qu’éveille le mot « nation » chez un Français.</note>.</p>
        <p>La Suisse peut être comparée à l’Europe, en ce sens qu’elle ne conçoit et ne ressent son unité que dans une volonté commune d’entretenir ses diversités. Il n’y a guère plus de ressemblance entre les paysans de la Suisse centrale et les citoyens de Genève qu’entre les Grecs et les Hollandais, les Tchèques et les Portugais.
          <pb n="55"/>
           Mais le Zougois et le Genevois, qui ne se connaissent pas, qui ne se rencontreront peut-être jamais, et qui ne sont nullement curieux l’un de l’autre, ont en commun leur volonté de rester eux-mêmes, de se gouverner à leur manière, et savent très bien que leur union fédérale est la seule garantie d’une pareille liberté.</p>
        <p>L’unité de la Suisse, en dernière analyse, est donc proprement <hi rend="i">politique</hi>, soit que l’on prenne ce mot au sens étroit et tout pratique de science ou d’art des compromis, soit qu’on le prenne au sens plus général de stratégie du bien commun. Nous ne sommes pas en présence d’une nation, mais bel et bien d’une fédération, c’est-à-dire à la fois d’une <hi rend="i">fonction</hi> et d’un ensemble d’<hi rend="i">institutions</hi>.</p>
        <p>La fonction, nous l’avons définie en décrivant le Gothard et son rôle décisif à l’origine de la Confédération. Celle-ci reste une grand-garde montée perpétuellement autour du cœur physique du continent, mais aussi autour du principe qui peut ramener la paix entre les peuples, le principe de la foi jurée et de l’alliance des égaux : la fédération.</p>
        <p>Quant aux institutions, leur connaissance sommaire va nous mettre en mesure d’apercevoir pourquoi l’on peut parler des Suisses comme d’un seul peuple, malgré toutes leurs diversités.</p>
      </div>
      <div n="2." type="chapter">
        <pb n="59"/>
        <head type="kicker">Chapitre II.</head>
        <head>Les institutions politiques</head>
        <div n="2.a.">
          <head>La commune</head>
          <p>Comment devient-on Suisse ? En obtenant l’agrégation à une commune dans un canton. Ce fait très simple contient en germe la plupart des distinctions fondamentales qu’il y aurait lieu de marquer entre le régime fédéraliste de la Suisse et les régimes centralistes de la plupart des États modernes.</p>
          <p>Pour devenir Américain, il faut si l’on habite depuis de longues années aux États-Unis, quitter le territoire national, passer quelques jours au Canada, au Mexique, à la Havane, ou aux Bermudes, y recevoir d’un consulat américain les « premiers papiers » qui font de vous un candidat admis à la nationalité américaine, puis rentrer en cette qualité. Cette cérémonie symbolique et coûteuse vous introduit dans une communauté abstraite, et ne vous enracine nulle part sur l’immense territoire des États-Unis.</p>
          <p>
            <pb n="60"/>
             Pour devenir Suisse, au contraire, l’étranger doit d’abord adresser aux autorités fédérales une demande non pas de naturalisation, mais d’autorisation à se faire naturaliser. Après quoi, il doit choisir la commune — et par conséquent le canton — dont il désire faire partie. « La naturalisation ne sera parfaite que lorsque le candidat aura été agréé par une commune et un canton ; c’est alors seulement qu’il sera un citoyen suisse »<note place="bottom"><hi rend="sc">G. Sauser-Hall</hi>, <hi rend="i">Guide politique suisse</hi>, 1947, p. 101.</note>.</p>
          <p>Dans notre description des institutions suisses, nous ferons bien de suivre le même ordre, celui qui va de bas en haut, de la commune au pouvoir fédéral en passant par le canton, car c’est selon ce processus que s’est constituée, historiquement, la Fédération helvétique.</p>
          <p>En effet, comme l’a souligné dans plusieurs ouvrages le professeur Adolf Gasser :</p>
          <quote>
            <p>Le principe fédéraliste est à la base non seulement des relations entre la Confédération et les cantons, mais encore des rapports entre le gouvernement cantonal et les communes. Au point de vue purement formel, ces dernières jouissent uniquement des droits que leur octroie la législation cantonale. Nulle part pourtant, on ne les a soumises à l’autorité des fonctionnaires cantonaux… Dès l’origine, comme le prouve le Pacte de 1291, la Confédération a admis le principe de <hi rend="i">l’autonomie de la commune</hi>. Les trois communautés alpestres d’Uri, de Schwyz et d’Unterwald s’engagèrent à n’accepter aucun juge qui n’habiterait pas leur territoire…
              <pb n="61"/>
               C’est à ces origines que nos cantons doivent de n’être jamais devenus des États bureaucratiques et centralisés, mais d’être restés jusqu’à nos jours des États populaires, fondés sur le droit et dont la première mission est l’administration de la justice<note place="bottom">Adolf <hi rend="sc">Gasser</hi>, « Démocratie et Fédéralisme. Confédération, canton, commune », in <hi rend="i">La Démocratie suisse</hi>, 1948, p. 135. Cf. du même auteur : <hi rend="i">L’Autonomie communale et la reconstruction de l’Europe</hi>, trad. française, 1946.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Un autre auteur, le juriste F. Fleiner, a démontré que la caractéristique de l’État populaire suisse « réside dans la dépendance de l’administration vis-à-vis de la justice »<note place="bottom">Fritz <hi rend="sc">Fleiner</hi>, <hi rend="i" xml:lang="de">Beamtenstaat und Volkstaat</hi>, 1916.</note>. Les premières légendes nationales de la Suisse décrivent en effet la lutte contre les baillis : c’est par exemple l’épisode fameux de Guillaume Tell et de Gessler. Or ces baillis jouaient un rôle comparable à celui des préfets dans maint État moderne. Là où le préfet donne les ordres du pouvoir central, la commune n’est plus qu’un organe d’exécution, et devient à son tour, comme l’observe A. Gasser « un instrument de la centralisation ». En Suisse, au contraire, les droits de la commune ne sont limités que par la loi, jamais par les supérieurs administratifs. La commune tranche en première instance, et le canton n’intervient qu’en appel. Ce régime s’est révélé particulièrement efficace dans les époques de crise (guerre de 1939-1945) où l’application de mesures générales (telles que le plan de production agricole, dit Plan Wahlen) n’a pu se réaliser qu’à la faveur d’initiatives locales, appuyées par la population qui
            <pb n="62"/>
             était à même de contrôler la besogne et d’en mesurer la portée par expérience directe.</p>
          <p>L’origine ancienne des communes suisses laisse des traces notables dans leur organisation présente. C’est ainsi que l’on distingue la commune « bourgeoise » comprenant les descendants des familles fondatrices, et la commune politique, qui englobe les agrégés de plus fraîche date. Seuls les « bourgeois » ont droit à l’administration et à la répartition des revenus des biens communaux (forêts, pâturages, vignes, caves, troupeaux). En cas d’indigence, ils sont secourus par la « bourgeoisie » de leur lieu d’origine, même s’ils n’ont jamais habité son territoire, et ce droit d’origine ne se perd jamais. (Certaines familles possèdent la bourgeoisie d’honneur de plusieurs communes, et y jouissent de tous les droits qu’on vient de mentionner.) Aujourd’hui un tiers seulement des Suisses se trouvent habiter leur commune d’origine, mais ce phénomène n’a pas affecté jusqu’ici le statut des « bourgeoisies ».</p>
          <p>La Suisse compte un peu plus de 3000 communes. Chacune possède son conseil communal ou municipal (c’est quelquefois le peuple réuni en assemblée plénière qui en remplit l’office) et son pouvoir exécutif, ou municipalité, présidé par le maire (aussi nommé syndic ou président de commune, selon les cantons).</p>
          <p>La commune a le droit de lever des impôts, et parfois même d’exiger des services personnels ou corvées. Elle pourvoit aux services publics, à l’instruction primaire, à la gérance des biens des bourgeoisies, à la police locale, à l’assistance des pauvres et des malades.</p>
          <p>
            <pb n="63"/>
             Il est curieux de noter que la protection des autonomies communales n’est pas mentionnée dans la Constitution fédérale. On serait tenté d’y voir la preuve que cette autonomie va de soi chez les Suisses.</p>
          <p>Le contrôle du canton sur les communes se limite à examiner la conformité des décisions communales au droit en vigueur, et d’autre part à approuver les comptes (parfois le budget) des municipalités.</p>
        </div>
        <div n="2.b.">
          <head>Le canton</head>
          <p>L’indigénat d’une commune donne droit de cité dans un canton. Et les cantons sont les éléments de base sur lesquels repose l’édifice fédéral.</p>
          <p>Les cantons suisses sont des États souverains « dans la mesure où leur souveraineté n’est pas limitée par la Constitution fédérale ; ils jouissent, comme tels, de tous les droits qui ne sont pas attribués au pouvoir fédéral » (art. 3 de la Constitution fédérale).</p>
          <p>L’exaspération des nationalismes modernes fait que beaucoup de nos contemporains jugent étrange, et presque contradictoire dans les termes, la notion d’une souveraineté limitée. Cependant, un siècle d’expérience heureuse a rendu cette notion familière aux Suisses. Ils n’oublient jamais que leurs cantons sont antérieurs à la Confédération, qui a résulté de leurs alliances progressivement resserrées. Mais ils voient clairement, d’autre part, que la garantie des autonomies cantonales ne saurait pratiquement résider que dans la mise en commun de leurs forces. La centralisation qu’ils acceptent dans certains domaines,
            <pb n="64"/>
             strictement définis, n’est donc à leurs yeux que la sauvegarde d’une décentralisation très poussée dans d’autres domaines.</p>
          <p>Chaque canton possède son gouvernement composé des trois pouvoirs habituels, l’exécutif, le législatif et le judiciaire.</p>
          <p>L’exécutif généralement nommé Conseil d’État, est un <hi rend="i">collège</hi> de cinq à onze membres, élu par le peuple. Chacun des magistrats qui en fait partie dirige un département administratif, et joue donc le rôle d’un ministre. Cependant, les décisions importantes émanent du collège dans son ensemble, trait particulier à la Suisse, et que nous retrouverons à l’échelon fédéral. Le Conseil d’État prépare les textes qui seront soumis au législatif, et fixe leur mise en vigueur lorsqu’ils sont acceptés.</p>
          <p>Le législatif, ou Grand Conseil, est élu par le peuple à la majorité absolue dans quelques cantons, ou selon le système proportionnel dans la plupart des autres. Trois cantons seulement (Glaris, Unterwald et Appenzell) ont conservé l’antique institution de la <hi rend="i">Landsgemeinde</hi> : là le pouvoir législatif est exercé par l’ensemble de la population mâle et majeure, réunie en cercle (<hi rend="i">Ring</hi>) sur une place publique, non sans un grand déploiement de cérémonies religieuses, de serments et de proclamations solennelles. Tous les hommes qui s’y rendent portent l’épée, signe antique de la liberté chez les peuplades germaniques. Un des plus récents et des meilleurs observateurs des institutions suisses, M. André Siegfried, ayant assisté à la <hi rend="i">Landsgemeinde</hi> de Glaris en 1947, en donne une
            <pb n="65"/>
             description qu’il vaut la peine de citer ici, parce qu’elle souligne certains traits de tempérament politique valables pour l’ensemble des Confédérés<note place="bottom">André <hi rend="sc">Siegfried</hi>, <hi rend="i">La Suisse, démocratie-témoin</hi>, 1948, p. 145-146 et 148.</note>.</p>
          <quote>
            <p>L’ordre du jour comporte trente-deux questions : un projet d’assurance cantonale contre les crises, divers projets sur les congés payés, le repos du dimanche, le régime de l’énergie hydraulique, etc. Le Landamann<note place="bottom">Président du Conseil d’État.</note>, du haut de la tribune, résume chaque projet. Plusieurs citoyens montent ensuite sur l’estrade pour prendre la parole, discuter, suggérer des amendements. Quelques-uns de ces amendements sont adoptés, d’autres — et justement, je le note, des amendements démagogiques — repoussés. Je suis frappé de constater qu’on discute sur le mérite propre des mesures proposées et non pas, comme on ferait en France, sur leurs incidences partisanes. Je suis frappé aussi de la facilité de parole des orateurs, qui s’expriment avec aisance, brièvement, souvent avec un humour familier auquel le dialecte se prête admirablement. L’auditoire, du reste, est difficile : il s’impatiente quand on hésite, il souligne sans bienveillance les inévitables lapsus. Manifestement ces assises ont leur tradition et l’on n’est pas disposé à y supporter les raseurs, car il faut que tout soit fini dans la journée (et puis le ciel, lourd de nuages, pourrait tomber sur vos têtes !) La politesse règne néanmoins, encore qu’il y ait quelquefois des tumultes ; chacun commence
              <pb n="66"/>
               protocolairement par la formule : « Très estimé Monsieur le Landamann, très affectionnés et dignes de confiance compatriotes. » C’est une discussion de famille, tournée vers la pratique autant qu’inspirée par la passion politique… Et pourtant il s’agit d’une société politique de notre temps, dans un canton fort évolué : sur les 35 000 habitants qu’il contient, un quart seulement sont des paysans et plus de la moitié vivent de l’industrie.</p>
          </quote>
          <p>Avec moins de pittoresque et de politesse patriarcale, c’est dans une atmosphère assez semblable que se déroulent les débats des Grands Conseils. L’influence des mœurs politiques latines, l’éloquence, le sectarisme des partis, ne se manifestent guère que dans les parlements des cantons à prédominance citadine, comme Genève. Partout ailleurs, les considérations pratiques priment, et l’équilibre est respecté, d’un accord tacite, entre les intérêts plus ou moins divergents des classes, des régions, de la paysannerie, des ouvriers et des bourgeois. « Ce qu’il y a d’intéressant à noter, écrit encore M. Siegfried, c’est que pareil équilibre semble régner au sein des individus eux-mêmes, en raison du développement traditionnel d’une vie corporative : tel ouvrier raisonnera non pas exclusivement en ouvrier, mais en membre de la commune religieuse, ou de la commune “bourgeoise”, ou encore en membre de telle ou telle localité. » Cette dernière remarque est importante : elle nous fait entrevoir la condition des libertés civiques dans un régime fédéraliste, et c’est <hi rend="i">l’appartenance simultanée à plusieurs groupes ou communautés, dont les limites</hi>
            <pb n="67"/>
            <hi rend="i">ne sont pas les mêmes</hi>. La formule du régime totalitaire, c’est la coïncidence exacte et imposée des frontières de tous les domaines dont relève normalement un citoyen : frontières communes pour la langue, la culture, la race, la religion, les mœurs, le droit, l’économie, le parti politique au pouvoir. En Suisse au contraire, toutes les combinaisons et permutations de ces diverses allégeances, augmentées des allégeances communales et cantonales, sont non seulement possibles, mais courantes. Car les frontières des langues ne sont pas celles des religions ; celles des cantons ne sont pas celles des régions économiques ; et celles des cultures ne sont pas même celles de la Confédération. C’est dans le <hi rend="i">jeu</hi> ménagé entre ces éléments, dans la tolérance nécessaire que développent la dispersion et l’interpénétration de ces groupes, dans la faculté de choix qui se trouve laissée à chacun, que le citoyen suisse court chaque jour les chances d’une liberté réelle, dont il ne prend d’ailleurs pas davantage conscience que de l’air qu’il respire.</p>
        </div>
        <div n="2.c.">
          <head>De la souveraineté cantonale à la Confédération</head>
          <p>La structure politique de la plupart des cantons telle qu’on vient de la décrire, date du premier tiers du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du renversement des Patriciats, dont la subtile hiérarchie de conseils fut considérablement simplifiée et aérée. Cette évolution intérieure des cantons, unifiant leurs régimes dans une large mesure, allait faciliter le passage de la fédération d’États qu’était l’ancienne Suisse à l’État fédératif
            <pb n="68"/>
             qu’elle devint en 1848. Mais bien d’autres facteurs y concoururent : politiques, économiques, militaires, plus rarement idéologiques.</p>
          <p>Politiquement, la Suisse du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’était pas un État, mais un enchevêtrement d’alliances entre républiques souveraines, dont plusieurs gouvernaient des « Pays sujets » et des bailliages. La Diète fédérale n’était qu’une réunion d’ambassadeurs des Républiques, mandatés par leur gouvernement. Elle n’avait guère d’autres attributions que la conduite des Affaires étrangères et l’arbitrage entre cantons. Ses délibérations se voyaient constamment stérilisées par l’opposition d’un seul État. Pendant la brève période de la « République Helvétique » (1799-1803), la France révolutionnaire tenta d’imposer aux Suisses un régime totalement unifié, mais la résistance fut si forte, surtout dans les anciens cantons de la Suisse centrale, que Bonaparte se vit contraint de revenir à l’organisation fédérative, tout en établissant l’égalité entre les citoyens d’une part, entre les cantons et les « pays sujets » d’autre part. La Restauration conserva ces deux réformes, mais le pacte fédéral de 1815 ne fut de nouveau qu’une alliance conclue entre États souverains. Un lien si lâche n’était qu’une faible garantie pour l’indépendance des cantons, en un siècle qui allait voir surgir deux nouvelles puissances unifiées, l’Allemagne et l’Italie, aux portes de la Suisse.</p>
          <p>Économiquement, la situation devenait rapidement intenable. Sous le régime du Pacte de 1815, écrit l’historien William Martin, « la Suisse ressemblait à l’Europe d’aujourd’hui. Les cantons souverains
            <pb n="69"/>
             étaient les maîtres incontestés de leur politique économique. On comptait alors en Suisse 11 mesures de pieds, 60 espèces d’aunes, 87 mesures de grains, 81 pour les liquides, et 50 poids différents ». Le régime monétaire n’était guère moins chaotique. De plus, « incapables de s’entendre sur aucune mesure commune, les cantons multipliaient les mesures offensives les uns à l’égard des autres. Presque toutes les erreurs que nous avons vu commettre de nos jours en Europe ont eu leurs précédents sous la Restauration »<note place="bottom">William <hi rend="sc">Martin</hi>, <hi rend="i">Histoire de la Suisse</hi>, 1940, p. 241.</note>. Le commerce étranger qui rencontrait autant de barrières douanières que de frontières cantonales lorsqu’il se hasardait à transiter de France en Autriche, d’Allemagne en Italie, se détourna bientôt du territoire helvétique, quitte à emprunter des itinéraires plus longs, mais moins coûteux. Cependant, les cantons s’obstinaient dans leur refus de s’ouvrir les uns aux autres, et croyaient pouvoir se borner à conclure des « concordats » limités, facilitant la liberté d’établissement ou les formalités de transit et de douanes<note place="bottom">Cf. William <hi rend="sc">Rappard</hi>, <hi rend="i">La Constitution fédérale de la Suisse</hi>, 1948, pp. 43 à 49. On pense irrésistiblement aux accords bilatéraux ou multilatéraux qui se multiplient de nos jours (visas, protectionnisme, unions douanières) sans toucher à la cause du mal.</note>.</p>
          <p>Enfin la Diète ne disposait pas d’une véritable armée, mais de contingents cantonaux très diversement armés et entraînés, qui n’avaient de commun qu’un état-major fédéral. Vis-à-vis de l’étranger, elle était impuissante.</p>
          <p>
            <pb n="70"/>
             Oui, vraiment, cette Suisse « ressemblait à l’Europe d’aujourd’hui ». Son unification n’apparaissait guère plus facile. Pourtant, au terme d’une trentaine d’années de crises, d’agitation populaire et de tentatives de réforme constitutionnelle, il suffit de la très courte guerre civile du Sonderbund pour précipiter la décision si longtemps suspendue malgré son évidente nécessité : en quelques mois — les six premiers de 1848 — une Constitution fédérale fut discutée, écrite, votée et mise en vigueur. Elle valut à la Suisse un long siècle de paix.</p>
          <p>Mais non moins que la ressemblance entre l’état de la Suisse ancienne et celui de l’Europe d’aujourd’hui, ce qui frappe, c’est la similitude des arguments échangés, à cent ans de distance, entre les partisans de la Fédération et ceux de la souveraineté sans restriction, qu’il s’agisse des cantons ou des États-nations modernes.</p>
          <p>Il vaut la peine de citer les termes dans lesquels Pellegrino Rossi<note place="bottom">Rossi représentait Genève à la Diète, en 1832. Cet Italien réfugié en Suisse au début de la Restauration, devint professeur à l’Université de Genève, député à la Diète fédérale, principal rédacteur du premier projet de Constitution dit Pacte Rossi ; puis il passa en France, où il fut créé Pair et Ambassadeur, et finalement mourut assassiné à Rome, étant alors chef du gouvernement pontifical de Pie IX : c’était en 1848, l’année qui vit le triomphe de ses idées en Suisse.</note>, le plus brillant avocat de la Fédération, critiquait la situation créée par le Pacte de 1815. La faiblesse du lien fédéral, disait-il, créait « une illusion plus dangereuse que l’isolement » par la fausse sécurité qu’elle inspirait. Il en résultait que les
            <pb n="71"/>
             puissances voisines pouvaient « embrasser dans leurs plans stratégiques la Suisse, comme si la grande forteresse des Alpes était un désert livré au premier occupant ». Il décrivait la paralysie qui frappe une Diète formée de délégués d’États souverains et non de députés des peuples :</p>
          <quote>
            <p>Lequel de nous n’a dû souvent déplorer la forme actuelle des délibérations fédérales ? Ces instructions discutées séparément, souvent un peu au hasard, dans vingt-deux législatures, dont les unes ne connaissent pas les motifs qui peuvent agir les autres… Ces députés obligés quelquefois de résister aux vérités les mieux démontrées… Les magistrats directeurs se trouvent dans une situation fausse. Ils doivent, pour ainsi dire, servir deux maîtres, être tour à tour les hommes de la Confédération et les hommes du canton… Il n’est, ce me semble, aucun motif de conserver un pareil état de choses… Rien ne milite en sa faveur, pas même la raison, d’ailleurs bien faible, de l’économie…</p>
          </quote>
          <p>Et Rossi concluait en montrant les progrès « mémorables » réalisés par l’idée fédérale dans l’élite et les masses :</p>
          <quote>
            <p>Oui, l’idée d’une commune patrie ne nous est point étrangère… Et quoi qu’en disent les détracteurs des temps modernes, c’est une des gloires de ces temps, que cette idée ait acquis plus de netteté, ce sentiment plus d’énergie. Ce mémorable progrès, tout nous le révèle. Les paroles, les écrits, les fêtes nationales, les sociétés littéraires et savantes, les vœux, les projets d’un grand nombre de cantons, et cette anxiété elle-même, et ce malaise général qu’il est impossible de méconnaître, et cette espérance que dans un nouveau Pacte, dans une
              <pb n="72"/>
               Confédération plus solide, doit se trouver le remède aux maux qui affligent la patrie.</p>
          </quote>
          <p>Quelles étaient les raisons que pouvaient avancer, contre tant d’évidences, les partisans de la souveraineté totale ? Tout d’abord, ils jugeaient que les projets d’union allaient jeter dans le pays, déjà divisé, un nouveau brandon de discorde<note place="bottom">Cf. William <hi rend="sc">Rappard</hi>, <hi rend="i">op. cit</hi>. p. 83 et pp. 224 et 225.</note>. Les cantons, s’ils renonçaient à la souveraineté, perdraient leurs traditions. La suppression des tarifs de péage donnerait le coup de mort à leurs industries (dont quelques-unes ne vivaient qu’à la faveur d’un protectionnisme croissant). On dressait des listes de faillites que provoquerait l’union économique. On prédisait tantôt la ruine des cantons riches (ce qui n’élèverait pas le niveau de vie des autres) et tantôt l’accroissement tyrannique de leur prépondérance. On redoutait l’opposition des grandes puissances voisines. On dénonçait enfin le caractère utopique de ces rêveries…</p>
          <p>Il n’est pas un de ces arguments qui ne revive dans les débats actuels sur l’union de l’Europe.</p>
          <p>Cependant, une commission de révision constitutionnelle se réunit le 17 février 1848. Au terme d’une seule session, qui se termina le 8 avril de la même année, elle avait rédigé la nouvelle charte. Celle-ci fut adoptée au mois d’août, par quinze cantons et demi contre six et demi. Le 6 novembre, les Chambres se réunirent à Berne. Le 16, elles procédèrent à l’élection du premier Conseil Fédéral, inaugurant un régime
            <pb n="73"/>
             qui ne devait plus être remis en question jusqu’à nos jours. L’essor économique, social et culturel de la Suisse fut immédiat. Aucune des catastrophes prédites et calculées par les tenants de l’ordre ancien ne se produisit.</p>
        </div>
        <div n="2.d.">
          <head>Les autorités fédérales</head>
          <p>C’est la Constitution de 1848 qui régit la Suisse d’aujourd’hui, nonobstant un assez grand nombre de révisions partielles, dont la plus importante fut votée par le peuple en 1874. Cette Constitution mérite non seulement l’épithète officielle de « fédérale » mais encore celle de « fédéraliste », et cela pour une raison précise : c’est qu’elle représente une synthèse des autonomies locales et de l’union. En effet, si la Fédération limite en droit la souveraineté des cantons, elle sauvegarde en fait leur existence distincte, elle agrandit le champ de leur rayonnement économique et culturel.</p>
          <p>Cet équilibre, proprement fédéraliste, est illustré par le système bicaméral institué en 1848.</p>
          <p>L’<hi rend="i">Assemblée fédérale</hi>, pouvoir législatif et autorité suprême de la Confédération, est composée de deux Chambres : le <hi rend="i">Conseil national</hi>, représentant le peuple, et le <hi rend="i">Conseil des États</hi>, mandataires des cantons. Ces deux conseils ont des pouvoirs égaux, et leur accord est indispensable pour l’acceptation ou le rejet d’une loi.</p>
          <p>On croit reconnaître ici le système en vigueur dans un certain nombre d’États modernes, qui possèdent
            <pb n="74"/>
             un Sénat à côté de leur Chambre des députés. En réalité, le Conseil des États n’est pas du tout l’équivalent du Conseil de la République en France ou de la Chambre des Lords. Il ne ressemble qu’au Sénat américain, étant comme ce dernier formé de représentants des États membres de la Fédération, à raison de deux députés par État, grand ou petit<note place="bottom">Ce qui donne 44 députés, puisqu’il y a 22 cantons, dont trois sont divisés en demi-cantons n’élisant chacun qu’un seul représentant.</note>. Le mode d’élection des Conseillers varie selon les cantons. C’est tantôt le peuple, tantôt le Grand Conseil ou la <hi rend="i">Landsgemeinde</hi> qui les nomme.</p>
          <p>Le Conseil national est élu à raison d’un député par 22 000 habitants, chaque canton ou demi-canton formant un arrondissement ou collège électoral. (Toute fraction supérieure à 11 000 habitants donne droit à un député, et chaque demi-canton a droit à un représentant, même si sa population est inférieure à 11 000.)</p>
          <p>Les deux Chambres réunies en Assemblée nationale élisent le Conseil fédéral, son président, les membres du Tribunal fédéral et du Tribunal des assurances, et le général en chef. Elles exercent le droit de grâce, et tranchent les conflits de compétence entre les autorités fédérales. L’approbation des alliances ou traités avec l’étranger, la guerre et la paix, la garantie des constitutions cantonales, l’établissement du budget fédéral et la révision de la Constitution sont également de leur compétence.</p>
          <p>Soulignons enfin que les membres de l’<hi rend="i">Assemblée fédérale</hi> ne sont jamais liés par les instructions que
            <pb n="75"/>
             leur aurait données le corps politique chargé de leur élection. Le mandat impératif est interdit<note place="bottom">Cf. <hi rend="sc">G. Sauser-Hall</hi>, <hi rend="i">Guide politique suisse</hi>, 1947, p. 142 et art. 91 de la Constitution actuelle (art. 79 de la Constitution de 1848) : « Les membres des deux conseils votent sans instructions. »</note>.</p>
          <p>« L’autorité directoriale et exécutive supérieure de la Confédération est exercée par un <hi rend="i">Conseil fédéral</hi> composé de sept membres » dit l’article 95 de la Constitution. Ce collège qui remplit à la fois les fonctions d’un cabinet de ministres et celles d’un chef de l’État, est sans doute l’institution la plus originale de la Suisse. Ses membres sont élus pour quatre ans par l’Assemblée et sont immédiatement rééligibles. Chacun d’entre eux dirige un ministère ou département fédéral. L’un d’entre eux est élu chaque année président de la Confédération. Il ne peut exercer cet office deux années de suite, et la coutume s’est établie d’une rotation entre les sept conseillers : chacun devient président une fois tous les sept ans, par ordre d’ancienneté dans le collège.</p>
          <p>Le Conseil fédéral siège à Berne, et tous ses départements sont logés dans le même bâtiment, nommé Palais fédéral. C’est aussi dans ce Palais que siègent les deux Chambres. Berne, cependant, ne porte pas le titre de capitale, mais seulement de « ville fédérale ». Elle est en même temps le chef-lieu du canton auquel elle donne son nom. Ces détails de protocole sont significatifs d’une certaine méfiance — fédéraliste autant que proprement helvétique — à l’endroit des titres ronflants. C’est en vertu du même
            <pb n="76"/>
             sentiment que le commandant d’une grande unité d’armée suisse n’est pas appelé général, mais colonel commandant de corps (ou de division, ou de brigade) ; que le général en chef, nommé par les Chambres, ne reçoit ce titre qu’en temps de guerre, tandis qu’en temps de paix l’armée dépend d’une commission de défense nationale ; et enfin que l’on aime à souligner le fait que le président de la Confédération n’est, en somme, qu’un <hi rend="i">primus inter pares</hi>. À la vérité, le pouvoir, en Suisse, reste d’ordre essentiellement collégial, qu’il s’agisse des cantons ou de la Confédération. Les décisions importantes du gouvernement émanent du Conseil fédéral en son entier (même si elles n’ont été prises qu’à la majorité des voix), et la Constitution ne définit que collectivement les attributions des membres du Conseil, lesquelles sont essentiellement administratives et exécutives. Le Conseil fédéral « présente des projets de lois ou d’arrêtés à l’Assemblée fédérale et donne son préavis sur les propositions qui lui sont adressées par les conseils ou par les cantons » (art. 102, § 4 de la Constitution). Mais si les Chambres repoussent ses projets, ou refusent d’approuver la gestion d’un Département, il ne démissionne pas. La Suisse ne connaît pas les crises ministérielles et le ballet des portefeuilles qui caractérisent la vie politique de tant d’autres États européens. Elle ne connaît pas non plus, comme les États-Unis, le veto présidentiel et les fréquents changements de ministres choisis ou renvoyés par le chef de l’État. Il en résulte une stabilité gouvernementale sans exemple dans l’époque moderne.</p>
          <p>
            <pb n="77"/>
             Pratiquement, les conseillers fédéraux ne sont jamais renversés. Les Chambres les remplacent lorsqu’ils démissionnent ou décèdent. C’est ainsi qu’en cent ans, la Suisse n’a compté que 63 ministres, dont un seul n’a pas été réélu bien qu’il fût candidat. La durée moyenne de leur carrière a été de onze ans. Et l’un d’eux est demeuré en fonction pendant trente-deux ans. Dans tout autre pays de structure centralisée, cette inamovibilité pratique de l’exécutif eût conduit fatalement et très vite à une sorte de dictature de l’appareil gouvernemental. Ce danger existe en Suisse, mais il est en grande partie neutralisé par les droits des cantons et par le contrôle populaire (referendum). Au surplus, quelle que soit l’étendue de ses pouvoirs, le Conseil fédéral n’en demeure pas moins soumis à l’opinion publique, et se montre très soucieux de ne point la bousculer : fait d’autant plus remarquable que le mandat des Conseillers ne dépend pas directement des électeurs, des prébendes ou des poignées de main distribuées à gauche et à droite. On ne saurait guère imaginer magistrats plus démocratiques d’allure, plus fréquemment mêlés à la foule de midi sur les plates-formes de tramways, ni plus facilement accessibles aux visites et coups de téléphone.</p>
          <p>La composition du Conseil n’est pas moins originale que sa fonction. Quatre facteurs entrent en jeu pour la déterminer : les partis politiques, les cantons, la langue, la religion. Comme il n’y a que sept conseillers, il est impossible de faire droit à tant d’exigences simultanées d’une manière équitable, proportionnelle aux forces existantes. Le dosage des religions et des
            <pb n="78"/>
             langues est le moins malaisé : on compte généralement deux conseillers catholiques pour cinq protestants ; un ou deux Romands et un Tessinois pour quatre ou cinq Alémaniques. La Constitution fédérale interdit de choisir plus d’un membre du Conseil dans le même canton, et la coutume veut que les cantons de Zurich, Berne et Vaud, les plus peuplés, aient droit à un siège en tout temps. Les autres cantons se voient représentés comme accidentellement, selon le jeu des trois autres facteurs, et selon les personnalités disponibles. Quant aux partis, qui sont au nombre de sept, et très inégaux en force, ils doivent se contenter d’une cote très mal taillée. Les radicaux, dont les ancêtres furent les fondateurs de l’État fédéral, gardent aujourd’hui trois représentants au Conseil fédéral, bien qu’ils ne soient guère plus nombreux aux chambres que les socialistes, lesquels n’ont obtenu qu’un seul siège à l’exécutif, et seulement depuis 1943. Les conservateurs-catholiques ont deux sièges, les agrariens un ; les libéraux conservateurs, les indépendants et les communistes n’en ont point.</p>
          <p>Quelques tentatives pour élargir le Conseil à neuf membres, ou pour le faire élire par le peuple, ont été repoussées comme d’instinct dès leur apparition. Elles visaient à politiser l’exécutif, et la très grande majorité des Suisses s’y refuse. Le Conseil fédéral doit rester, à leurs yeux, au-dessus des luttes partisanes, en tant qu’il représente le chef de l’État ; il doit rester un corps de techniciens, en tant qu’il administre les affaires fédérales ; et il ne doit pas être lié trop étroitement aux cantons, en tant qu’il exerce
            <pb n="79"/>
             une fonction de vigilance et d’arbitrage pour l’ensemble de la Fédération.</p>
          <p>À ce propos, il faut remarquer que les 28 juges composant le Tribunal fédéral n’ont pas, comme le Conseil d’État français ou la Cour Suprême des États-Unis, le droit d’examiner la conformité des lois nouvelles à la Constitution. Cette compétence appartient au Conseil fédéral, qui d’autre part garantit les constitutions et approuve les lois cantonales. Le Tribunal fédéral connaît essentiellement des différends entre la Confédération, d’une part, et les cantons ou les corporations, d’autre part. Les citoyens peuvent en outre lui présenter leurs réclamations, s’ils estiment leurs droits constitutionnels lésés par un canton, « ce qui a grandement contribué à l’emploi de méthodes correctes dans l’administration » comme le souligne le juge fédéral P. Bolla<note place="bottom">Plinio <hi rend="sc">Bolla</hi>, « Le Tribunal fédéral », in <hi rend="i">La Démocratie suisse 1848-1948</hi>, p. 61.</note>.</p>
        </div>
        <div n="2.e.">
          <head>Les partis et la vie politique</head>
          <p>Un certain nombre de partis n’existent que dans un seul canton, ou même dans une seule région de ce canton. Les partis qui ont acquis quelque importance sur le plan fédéral sont au nombre de sept.</p>
          <p>La droite est formée par les catholiques-conservateurs, puissants dans la Suisse centrale et campagnarde, et par les libéraux-conservateurs, dont les
            <pb n="80"/>
             adhérents se recrutent surtout en Suisse romande protestante et dans les anciennes familles patriciennes. Ces deux partis résistent à l’étatisme et à la tendance centralisatrice. Ils défendent les droits des cantons contre Berne. À ce titre, et par un curieux glissement de sens, ils se proclament « fédéralistes », alors que ce mot pourrait aussi bien désigner la volonté d’union des États, et la désigne en effet sur le plan européen, depuis une vingtaine d’années. Au reste, les différences de doctrine entre les deux partis conservateurs sont clairement indiquées par leurs noms : l’un est avant tout catholique, l’autre avant tout libéral.</p>
          <p>Le Centre comprend le parti radical, le parti agrarien (ou parti des paysans, artisans et bourgeois), et le parti des Indépendants. Les radicaux ont été les plus nombreux aux Chambres durant près d’un siècle, de 1848 à 1943. Les socialistes les ont supplantés pendant une législature, mais l’issue de la lutte reste indécise, et la faculté d’adaptation qu’on reconnaît au radicalisme peut lui ménager plus d’un retour. Il reste le mieux représenté à l’exécutif, sans doute parce qu’il est le plus représentatif de l’esprit de la Suisse moderne, née de la Constitution de Quarante-huit. Le parti agrarien s’est formé aux dépens des radicaux, pour défendre les droits des agriculteurs dans les cantons où le parti catholique est faible ou inexistant, comme Berne. Le groupe des Jeunes Paysans constitue son aile gauche. Quant aux Indépendants, ils se distinguent par un esprit d’entreprise qui fait oublier leur effectif restreint, et qui reflète la personnalité de leur chef, G. Duttweiler, commerçant
            <pb n="81"/>
             planificateur, publiciste fécond en idées neuves et parfois révolutionnaires.</p>
          <p>La gauche socialiste professe un marxisme très modéré. Elle a renoncé à l’antimilitarisme, comme à toute velléité de violence politique, et l’on ne voit pas pourquoi les partis bourgeois persistent à se qualifier de « nationaux » pour se distinguer d’elle. La majorité des syndicalistes et des membres des coopératives se rattachent au parti socialiste.</p>
          <p>Enfin, le parti du travail (communiste) dissous par le gouvernement en 1940, a été autorisé à se reformer en 1945. Il n’a que six députés aux Chambres, et son influence serait nulle, si elle n’aboutissait pas, éventuellement, à rapprocher les socialistes des bourgeois.</p>
          <p>On le voit, le tableau des partis en Suisse ne présente rien de très typique, rien qui ne se retrouve à quelques nuances près dans les États environnants. Aussi bien, ce n’est pas la lutte des partis comme tels qui domine la vie politique fédérale. (Sur le plan cantonal, les disputes sont plus âpres et le dogmatisme partisan plus accusé.) Le cœur du débat fédéral, c’est un mouvement perpétuel de diastole et de systole, c’est le <hi rend="i">conflit permanent entre les tendances centralisatrices et les tendances particularistes</hi>. (Ces dernières étant inexactement nommées « fédéralistes » comme nous l’avons remarqué plus haut.) Les programmes sociaux des partis ne présentent pas de différences aussi profondes que dans d’autres pays, et le critère de distinction entre la gauche et la droite réelles devrait être cherché plutôt dans l’attitude des députés
            <pb n="82"/>
             devant la centralisation croissante de la Confédération.</p>
          <p>Certes, l’autonomie des cantons n’est mise en question par personne. Elle reste totale au point de vue de l’éducation et de l’instruction, de la culture, de la politique locale et des finances. Mais elle ne peut être que partielle au point de vue économique, et il est évident que l’évolution du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la rend à cet égard de plus en plus précaire. Les deux guerres mondiales ont accéléré le processus de centralisation économique. Elles ont amené l’une et l’autre le régime des pleins pouvoirs accordés au Conseil fédéral, régime qui, bien que suspendu en théorie peu après les hostilités, n’en a pas moins laissé des traces profondes dans la structure de l’économie suisse. Des plis ont été pris, des milliers d’emplois dans les bureaux fédéraux ont survécu à l’urgence qui les justifiait, beaucoup de mesures provisoires sont devenues des routines. D’autre part, il va de soi que les cantons sont trop petits pour constituer des marchés distincts. Une politique économique plus ou moins planifiée s’impose de toute évidence. On n’en observe pas moins, depuis quelques années, un vigoureux renouveau du « fédéralisme », c’est-à-dire des tendances décentralisatrices. Le Conseil des États, normalement, s’en fait l’organe. La lutte qu’il a entreprise contre l’institution d’impôts fédéraux et pour la réduction de l’appareil bureaucratique semble jusqu’ici couronnée de succès.</p>
          <p>Nombre d’observateurs étrangers ont été frappés par l’allure très particulière des débats aux Chambres fédérales. Ils ont coutume de comparer ce Parlement à un conseil d’administration. L’éloquence, à vrai
            <pb n="83"/>
             dire, n’y est pas déchaînée, les interruptions rares et mal vues, la diction sans apprêts. L’usage courant des trois langues officielles contribue sans nul doute à ralentir les réactions et réflexes verbaux. Quant à la masse des électeurs, on ne l’imagine pas « suspendue à la radio » pour savoir ce qui se passe à Berne, et si le gouvernement sera renversé : nous avons vu qu’il ne peut jamais l’être. Les arguments techniques échangés avec une calme compétence par des spécialistes de l’économie, des finances, ou de l’administration publique, ne sont pas de nature à soulever l’enthousiasme ou l’indignation. En revanche, le citoyen suisse qui lit les comptes rendus des sessions, voit que ce sont ses affaires personnelles qui sont en cause : son salaire, ses primes d’assurance, le prix de la viande, la durée des périodes d’instructions militaires, les impôts. Il serait donc injuste d’affirmer que le Parlement manque de contact avec la population. Allons plus loin : cette absence d’excitation, de fièvre politique, peut très bien signifier que le peuple suisse est satisfait de ses institutions et ne se pose pas de question de principe à leur sujet. Elles lui ont valu un siècle de prospérité, de sécurité, de dignité gouvernementale. Or, c’est la misère, la peur et le scandale qui rendent les tribuns éloquents et qui passionnent les luttes de partis, tandis que des institutions saines et qui fonctionnent sans accroc sont normalement un peu ennuyeuses.</p>
          <p>Les Suisses savent bien qu’on ne fait pas marcher une montre avec des arguments sonores, mais au prix d’une application soutenue et de fines retouches.</p>
          <p>
            <pb n="84"/>
             Or les rouages de leur État, bizarrement ajustés et engrenés selon les règles de l’efficacité et non de la logique abstraite, suggèrent l’image d’une montre de précision, avec ce qu’il faut de tolérance entre les parties pour que le mécanisme joue. Cette tolérance n’est pas seulement morale, ce « jeu » est prévu par les lois : ce sont les droits d’<hi rend="i">initiative</hi>, et surtout de <hi rend="i">referendum</hi> qui le ménagent. Grâce à eux, le peuple suisse n’a jamais l’impression que les pouvoirs qu’il a délégués à ses élus lui échappent. « Il se réserve toujours de dire le dernier mot par le referendum, et éventuellement le premier par l’initiative<note place="bottom">André <hi rend="sc">Siegfried</hi>, <hi rend="i">La Suisse, démocratie-témoin</hi>, 1948, p. 154.</note>. » Rien de ce qui se passe à Berne n’est donc irrémédiable, ne doit être pris au tragique. La Constitution prévoit que « les lois et les arrêts fédéraux de portée générale doivent être soumis à l’adoption ou au rejet du peuple lorsque la demande en est faite par 30 000 citoyens actifs ou par huit cantons » (art. 89) et il en va de même pour les traités internationaux de longue durée. Tel est le droit de referendum. Le droit d’initiative législative et constitutionnelle existe dans les cantons. Sur le plan fédéral, il ne s’applique qu’aux révisions (totales ou partielles) de la Constitution, demandées par 50 000 citoyens au moins.</p>
          <p>De 1918 à 1947, il n’y a pas eu moins de 51 demandes de révision, dont une (en 1935) visait à la refonte totale de la Constitution. Vingt-cinq de ces initiatives ont abouti. Là encore, on peut se demander si la multiplication de ces retouches trahit un mécontentement
            <pb n="85"/>
             croissant à l’égard de la Constitution, ou au contraire une acceptation fondamentale du régime, qu’il suffit d’adapter aux circonstances nouvelles. La réponse ne fait pas de doute : dans son ensemble, le peuple suisse est l’un des moins révolutionnaires et l’un des plus évolutionnistes de l’Europe. Il ne croit pas aux constructions <hi rend="i">ex nihilo</hi>, sur table rase. Son tempérament et son économie l’inclinent à réformer ce qui existe, et « qui peut toujours servir », plutôt qu’à s’exposer aux risques de détruire le bon usage avec l’abus. Nous verrons au chapitre suivant que la situation économique de la Suisse lui interdit tout gaspillage, bien loin de l’exiger comme il arrive dans des pays plus jeunes et débordant de ressources naturelles.</p>
          <p>Il paraît difficile de déceler un courant général dans toutes ces réformes, les unes politiques et juridiques, les autres économiques, en proportion à peu près égale. Mais on peut prévoir que la tendance à introduire des droits économiques dans la constitution finira par prévaloir. L’assurance-vieillesse a été récemment votée (6 juillet 1947) à une écrasante majorité (80 % des votants) en même temps qu’une révision partielle offrant à la Confédération de nouvelles possibilités de légiférer en matière économique et sociale.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Les penseurs suisses ont souvent souligné les avantages que présentent les « petits États » et les chances de grandeur qu’ils trouvent dans leur exiguïté
            <pb n="86"/>
             territoriale. Ainsi Jacob Burckhardt :</p>
          <quote>
            <p>Le petit État existe pour qu’il y ait dans le monde un coin de terre où le plus grand nombre des habitants puissent jouir de la qualité de citoyens au vrai sens du mot. Le petit État ne possède rien d’autre que la véritable et réelle liberté par laquelle il compense pleinement les énormes avantages et même la puissance des grands États.</p>
          </quote>
          <p>Et de même Alexandre Vinet :</p>
          <quote>
            <p>Il ne s’attache ni moins de poésie, ni quelquefois moins de célébrité, à l’existence des petites sociétés politiques qu’à celle des plus grands États. Leur histoire a souvent un caractère imposant qui manque à celle des empires. Elle est davantage l’histoire de la liberté humaine. </p>
          </quote>
          <p>Et certes, le tableau que nous venons d’esquisser des institutions et coutumes politiques de la Suisse illustre ces déclarations. Encore faut-il bien préciser que la petitesse du territoire n’est pas en soi une garantie de liberté pour les peuples qui l’habitent : on a connu de petites tyrannies, de petits États unitaires soumis à la dictature d’un homme ou d’un clan. Dans ses limites étroites, la Suisse eût fort bien pu perdre ses libertés, si elle n’avait pas su préserver ses structures cantonales et leur complexité. On aurait vu le règne de la majorité s’y instaurer, et y créer un état d’oppression bien plus néfaste encore que dans de grands pays moins diversifiés par la nature et par l’histoire. On aurait vu l’oppression des campagnes par les villes, des catholiques par les protestants, des Romands et des Italiens par les Alémaniques, des artisans et paysans par les industriels et les masses ouvrières. Si rien de tout cela ne s’est produit, le mérite
            <pb n="87"/>
             en revient beaucoup plus au respect des principes fédéralistes qu’aux dimensions naturelles du pays. C’est dans ce sens que l’on a pu écrire : « La Suisse est une victoire de l’homme sur l’homme.<note place="bottom">Gonzague de <hi rend="sc">Reynold</hi>,<hi rend="i">Conscience de la Suisse</hi>, 1938.</note> »</p>
        </div>
      </div>
      <div n="3." type="chapter">
        <pb n="91"/>
        <head type="kicker">Chapitre III.</head>
        <head>Institutions et aspirations économiques</head>
        <p>Nous ne tenterons pas, dans ce chapitre, de donner un tableau complet de l’économie suisse, ni d’analyser ses problèmes actuels : certaines modifications de la situation européenne ou mondiale peuvent les transformer demain dans une mesure imprévisible. Nous nous attacherons plutôt à dégager quelques constantes naturelles, ainsi que les attitudes psychologiques qu’elles conditionnent ou qui, au contraire, se sont développées en réponse à ce <hi rend="i">challenge</hi> : la pauvreté du sol suisse.</p>
        <p>On s’imagine volontiers la Suisse comme un pays de pâtres pittoresques qui chantent des jodels, font des trous dans le fromage, et vendent très cher aux étrangers le droit de contempler leurs paysages célèbres. En fait, c’est à peine si 22 % de la population vivent de
          <pb n="92"/>
           l’agriculture<note place="bottom">Les indices que nous avons trouvés dans différentes statistiques varient entre 22,2 % et 20,32 % pour les dernières années, et sont en baisse constante depuis 1860.</note>, tandis que 57 % vivent de l’industrie et du commerce. La Suisse est un des pays les plus industrialisés du monde. Cependant, près d’un quart de son territoire est improductif, les matières premières (charbon, pétrole, fer, métaux précieux) lui font presque totalement défaut, son marché intérieur est exigu, et elle n’a pas de colonies ni de débouchés sur la mer. Le développement industriel de la Suisse apparaît donc au plus haut point paradoxal. Rappelons-en d’abord les étapes historiques.</p>
        <p>Aux <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, nous trouvons une première « constante humaine » de la Suisse avec les <hi rend="i">Markgenossenschaften</hi> (corporations forestières ; traduit-on « à droite », coopératives dit-on « à gauche ») puis avec les corps de métier. Au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’orfèvrerie apparaît à Genève. Au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les protestants chassés du Tessin introduisent à Zurich l’industrie de la soie. Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, les huguenots chassés de France développent l’horlogerie à Genève, où elle était née chez les orfèvres, et d’où elle se répandra vers le nord, dans le Jura. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les filatures suisses entrent en concurrence avec les cotonnades anglaises : déjà, les observateurs étrangers s’étonnent du haut degré d’industrialisation de la Suisse. Mais dans l’ensemble, l’économie du pays reste essentiellement agricole et artisanale. Les débuts du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle marquent une période de crise (blocus
          <pb n="93"/>
           continental, puis multiplication des douanes et taxes intérieures). Vers 1830, les premières fabriques de machines s’installent dans le canton de Zurich, malgré la résistance de la population. Les cens et les dîmes sont abolis dans les campagnes. À partir de 1848, l’unification économique de la Confédération étant acquise, l’industrie prend son plein essor, aux dépens de l’agriculture.</p>
        <p>Quels ont été les facteurs humains de cet essor, que rien ne faisait prévoir dans la nature des choses ? À la base de tout, nous voyons un calcul juste.</p>
        <p>Il s’agissait, pour les artisans du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que les machines mettaient en mesure de se transformer en industriels, d’atténuer ou de compenser les désavantages de la situation suisse. Il fallait tout d’abord se procurer les matières premières. Le choix se porta d’une part sur celles qui, venant de loin, ne coûtaient pas beaucoup plus cher en Suisse que dans les pays immédiatement voisins : le coton, la laine ; d’autre part, sur celles dont les frais de transport étaient minimes par rapport à la valeur intrinsèque : la soie, les métaux précieux. L’économie suisse se trouvait ainsi orientée, dès le départ, vers la spécialisation, les produits de luxe, et surtout vers les industries de transformation, dans lesquelles l’habileté de la main-d’œuvre joue un rôle essentiel. « C’est sans doute une bonne fée, écrit André Siegfried, qui, lors de sa naissance a dit à ce pays : Tu n’auras pas de houille. Elle lui épargnait ainsi les tentations de la masse et le condamnait à la supériorité. »</p>
        <p>Le problème était en effet le suivant : comment
          <pb n="94"/>
           augmenter la valeur de ces produits coûteux et importés de manière à créer les exportations indispensables ? La solution ne pouvait être recherchée que dans la qualité exceptionnelle du processus de transformation. En d’autres termes, ce qu’on allait exporter, c’était la matière première importée plus du travail. Et telle est, de nos jours encore, la principale source de richesse des Suisses. Leurs traditions artisanales les préparaient à cet effort depuis des siècles. Bien avant l’apparition des machines, les populations de la Suisse orientale avaient porté l’industrie textile à son plus haut point de raffinement, tandis que les montagnards de l’ouest manifestaient un génie très particulier de la mécanique : Rousseau les a décrits dans sa <hi rend="i">Lettre à d’Alembert</hi>. Les uns comme les autres travaillaient à la main et au métier, dans leurs petits ateliers familiaux. De génération en génération, la main se formait, des traditions s’établissaient, qui subsistent encore au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et se manifestent par un certain fini dans le produit, jamais encore atteint par la machine seule.</p>
        <p>Mais la qualité du travail, si elle pouvait assurer la supériorité de la production suisse dans certaines branches de l’industrie et pour un certain temps, ne devait pas suffire à la longue pour soutenir la concurrence des grands voisins européens, ou de l’Amérique, qui ne cessaient de perfectionner la production de série. Au goût méticuleux de la belle ouvrage, à la conscience dans le travail et à la précision héréditaire du coup de main, les Suisses se virent contraints d’ajouter une qualité nouvelle, un nouveau moyen
          <pb n="95"/>
           de compenser la quantité : l’ingéniosité technique, l’invention. Ce fut dès lors à leurs traditions scientifiques qu’ils firent appel.</p>
        <p>Nous découvrons ici l’un des traits permanents du caractère des Suisses (Romands aussi bien qu’Alémaniques) : le besoin d’appliquer les résultats de leurs spéculations philosophiques ou scientifiques, de les concrétiser en techniques utiles ; et cela bien moins pour en tirer profit que par l’effet d’une conviction morale, souvent même religieuse, renforcée par un goût naturel de l’authenticité et de sa vérification méfiante. Les noms de Paracelse et de C. G. Jung illustrent cette disposition : ces deux « voyants » adonnés à l’étude des mystères et des mythes, en tirent tous les deux des techniques de guérison. De même, le grand mathématicien bâlois Léonard Euler, par ailleurs connu pour sa piété fervente, se passionne pour la technique, et prolongeant ses découvertes sur le calcul différentiel et intégral, trace les plans détaillés de la première turbine. À la même époque (<num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle), les trois Bernouilli, de Bâle également, élaborent les lois fondamentales de la mécanique. Aujourd’hui même, comme le note André Siegfried,</p>
        <quote>
          <p>l’industrie travaille d’après les formules et les découvertes de ces mathématiciens, qui sont également à la base du régime des assurances, par l’utilisation rationnelle des méthodes statistiques. On ne dira jamais assez que la supériorité technique suisse est à base de culture : le fameux Polytechnicum de Zurich, dont la réputation est mondiale, plonge ses racines dans un terroir de haute science, qui ne doit
            <pb n="96"/>
             point nous dissimuler un esprit pratique instinctivement tourné vers l’application<note place="bottom">André <hi rend="sc">Siegfried</hi>, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 79, 82, 92.</note> .</p>
        </quote>
        <p>Au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, des relations entre la science pure et l’industrie sont devenues organiques. Les « bureaux d’étude » jouent un rôle essentiel dans toutes les grandes entreprises du pays. À Genève, la Société des instruments de physique naît à titre d’annexe des laboratoires de la Faculté des Sciences. Le cœur de la gigantesque entreprise Nestlé, c’est le laboratoire central de recherches et d’essais installé à Vevey, au siège d’une direction générale qui contrôle 125 sociétés affiliées, dans toutes les parties du monde. L’horlogerie doit une impulsion décisive à Charles Édouard Guillaume, prix Nobel de physique, qui invente l’invar, le balancier intégral et le spiral de compensation. L’Institut chronométrique de l’Observatoire de Neuchâtel, qui donne l’heure à toute la Suisse, collabore étroitement avec les fabricants d’horlogerie, en soumettant les chronomètres à des épreuves de position et de température, et en délivrant des bulletins de marche quand les résultats sont bons. L’Université de Neuchâtel a son laboratoire de recherches horlogères. De son côté, l’industrie chimique emploie un très grand nombre de savants (parfois professeurs d’Université et prix Nobel, eux aussi), chimistes, pharmacologues et biologistes. Le seul groupe Interpharma, de Bâle, disposait en 1939 de 35 instituts de recherches pour 57 fabriques. Un économiste anglais, H. N.
          <pb n="97"/>
           Casson, a pu écrire que « proportionnellement à sa population, la Suisse est le premier pays du monde pour les inventions… Depuis 1925, on y a compté en moyenne 9,3 inventions pour 10 000 habitants »<note place="bottom">Cf. Alfred <hi rend="sc">Chapuis</hi>, <hi rend="i">La Suisse dans le Monde</hi>, 1939, p. 131, 148, 154, 159. La moyenne annuelle des brevets enregistrés est d’environ 5 600.</note>. Rappelons parmi les plus connues et populaires de celles qui sont nées dans les laboratoires industriels de la Suisse : la crémaillère, la poudre DDT, le nescafé, la fermeture-éclair. Et ajoutons enfin que la proportion des ingénieurs (formés par l’École d’ingénieurs de Lausanne, et par le Polytechnicum de Zurich) et celle des contremaîtres spécialisés, dépasse de très loin, dans les usines suisses, tout ce qu’on observe dans le reste du monde.</p>
        <p>À cette stratégie efficace, à ces qualités de travail et d’invention, compensant des conditions de départ particulièrement défavorables, la nature suisse devait enfin venir en aide au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de la manière la plus imprévisible. Les parties désertiques du territoire, les glaciers, se transformèrent soudain en richesse naturelle. Le « château d’eau » des Alpes centrales devint une source inépuisable d’énergie.</p>
        <p>Il serait curieux de décrire en détail le contraste entre les pays de houille noire et les pays de houille blanche, entre ceux qui tirent l’énergie d’en bas, du sous-sol, et ceux qui la reçoivent d’en haut, des sommets. L’exploitation des mines a créé presque partout des masses prolétariennes relativement misérables,
          <pb n="98"/>
           des agglomérations de maisonnettes de brique monotones, des conditions d’hygiène pitoyables, tandis que la transformation d’un glacier en énergie électrique ne demande que de la main-d’œuvre qualifiée, crée des lacs dans les vallées hautes et salubres, des usines presque silencieuses, de la lumière et de la propreté.</p>
        <p>Tout le monde sait que la Suisse est un pays propre, et même propret. Elle le doit en partie à son électrification : cuisines astiquées, trains sans fumée, peu de cheminées d’usines, luxueuse illumination des villes. Les campagnes elles-mêmes participent largement à la distribution : 98 % des maisons suisses sont éclairées à l’électricité, plus de la moitié sont pourvues de cuisinières électriques et de chauffe-eau à accumulation<note place="bottom"><hi rend="i">L’Annuaire Statistique de la Suisse</hi> ajoute en note, après le chiffre concernant ces derniers appareils : « y compris les chaudrons pour la nourriture des porcs ».</note>. La cadence de la construction d’usines hydro-électriques semble devoir s’accélérer encore au cours des années qui viennent, malgré l’opposition de quelques communes montagnardes qui refusent — par vote populaire — de vendre leurs pâturages et vallées hautes pour qu’on y construise des barrages.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Les conditions générales du développement économique de la Suisse, telles que nous venons de les esquisser, présentent une certaine logique : c’est dire
          <pb n="99"/>
           qu’elles ont été créées par les efforts humains plutôt que données par la nature. Il en va de même pour l’évolution des diverses industries : elles semblent nées les unes des autres par une sorte de filiation raisonnable.</p>
        <p>Il y eut d’abord les artisans du tissage, pendant des siècles. Quand la machine vint remplacer les quenouilles et les métiers, il y eut l’industrie des textiles. Mais bientôt, pour fournir des machines aux tisserands et filateurs, on créa des ateliers de construction mécanique qui devinrent les ancêtres des puissantes entreprises modernes de la région zurichoise. L’accroissement de la production textile provoqua d’autre part la naissance de l’industrie des colorants, qui engendra les grandes usines de produits chimiques et pharmaceutiques de Bâle. Enfin les progrès de l’électrochimie permirent d’exploiter (grâce à l’une des rares richesses naturelles de la Suisse, l’eau des montagnes) l’aluminium, dont les usages se multiplient dans les domaines les plus divers, de l’architecture à la mécanique de précision, de l’aviation au mobilier.</p>
        <p>Peu à peu, la fabrication des textiles l’a cédé en importance à la métallurgie. Mais elle reste l’une des cinq branches principales de l’industrie suisse, qui sont (classées d’après le nombre des personnes qu’elles emploient) : la métallurgie et les constructions mécaniques, les textiles, les produits alimentaires, l’horlogerie, les produits chimiques.</p>
        <p>La métallurgie, la fabrication des machines et des appareils, sont concentrées dans la partie orientale
          <pb n="100"/>
           du pays, et plus particulièrement dans le canton de Zurich. Ces usines ont construit les locomotives et les dynamos les plus puissantes que l’on connaisse, et concurrencent sur le marché mondial les États-Unis eux-mêmes. Elles tiennent le second rang pour la fourniture des gros moteurs employés sur les paquebots. Malgré les dimensions imposantes de ces engins, ou à cause d’elles, les techniques mises en œuvre pour les construire restent apparentées à celles de la mécanique de précision, et différent considérablement des techniques américaines, adaptées à la production de série. L’esprit suisse n’est pas porté à la recherche de la quantité, des effets de masse, mais à celle de la qualité, des tours de force d’ajustage et de précision. Il n’ambitionne pas le <hi rend="i">biggest in the world</hi>, mais s’enorgueillira plutôt de mettre au point la plus petite montre qu’on ait jamais vue. Car là où la série domine, tout tend à l’anonymat ; tandis que le perfectionnement qualitatif requiert le sens artisanal, alerte l’ingéniosité, personnalise l’ouvrier.</p>
        <p>Les mêmes observations pourraient être faites à propos de l’industrie de la soie, des rubans, du coton et de la broderie, qui bien qu’ultra-mécanisée, n’en continue pas moins à dépendre largement des qualités personnelles de la main-d’œuvre, et ne doit qu’à ces dernières de garder son rang en Europe.</p>
        <p>Quant à l’industrie des produits alimentaires et à celle des produits chimiques, leurs succès relèvent avant tout de l’esprit d’invention des savants, qui poursuivent leurs recherches dans les bureaux d’études. Nous avons déjà mentionné les plus fameuses de ces
          <pb n="101"/>
           entreprises, la Nestlé et les usines de Bâle. Elles sont symboliques du rôle de l’Europe dans le monde, depuis un siècle, en ce sens qu’elles constituent des foyers de création qui ont intérêt à répandre leurs secrets sur toute la planète, quitte à en pâtir plus tard si les peuples ne s’unissent pas.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>L’essor de l’industrie suisse, par un nouveau paradoxe, s’est produit dans la période même qui a vu se multiplier dans le monde entier les mesures protectionnistes. La nécessité d’exporter s’est donc accrue en même temps que les barrières douanières s’élevaient autour de la Suisse. Or il est peu de pays qui dépendent aussi étroitement des échanges internationaux. Il a fallu tourner la difficulté par une série de tours de force.</p>
        <p>Pour lutter contre la concurrence étrangère soutenue par des tarifs douaniers prohibitifs, il a fallu se spécialiser dans les produits de haute qualité, ou créer des succursales dans les pays les plus fermés aux échanges. La Suisse s’est donc mise à exporter ses techniques et ses techniciens, ses monteurs d’usines électriques, ses procédés de fabrication du chocolat ou du café soluble.</p>
        <p>Pour trouver de nouveaux débouchés, il a fallu couvrir la terre entière d’un réseau de représentation industrielle et de services d’information, doublant la diplomatie proprement dite de tout une « diplomatie technique ».</p>
        <p>
          <pb n="102"/>
           Enfin, il a fallu s’adapter aux circonstances nées de deux guerres mondiales, maintenir une monnaie forte pour forcer les frontières, et modifier l’équilibre des échanges au profit des pays extra-européens. Dans la réalité économique, la Suisse s’est éloignée de ses voisins européens pour se rapprocher des Amériques et des Dominions. Mais il se peut qu’une réorganisation des échanges sur notre continent renverse ce mouvement.<note place="bottom">Exportations suisses en 1913 : vers l’Europe 75 % ; vers d’autres continents : 25 %. En 1946 : 56 % et 44 % (dont 31 % vers les USA). En 1948 : 59,8 % et 40,2 %.</note></p>
        <p>Le résultat de ces efforts, la réponse helvétique au <hi rend="i">challenge</hi> du protectionnisme exaspéré, s’exprime par un seul chiffre : la Suisse continue d’exporter près du tiers de sa production globale, alors que les États-Unis n’ont jamais dépassé un dixième, et l’ont rarement atteint. Dans certaines branches, les pourcentages sont encore plus frappants : 66 % de la production chimique, 75 % des machines construites, 96 % des montres sont vendues à l’étranger.</p>
        <p>Ainsi les Suisses, si jalousement attachés à leurs particularismes locaux et ennemis des aventures politiques qu’ils soient demeurés, n’en sont pas moins liés au monde entier — bien au-delà de l’Europe — par les nécessités vitales de leur économie.</p>
        <p>Il n’y a guère que dans le domaine de l’agriculture que la Suisse ait tenté une expérience d’autonomie relative, sous la menace d’étranglement créée par la dernière guerre.</p>
        <p>
          <pb n="103"/>
           Nous avons vu que la part de l’agriculture n’a pas cessé de diminuer, depuis cent ans, dans l’économie générale du pays. La population agricole s’est réduite en nombre absolu comme en pourcentage : 41 % en 1860, 22 % en 1946. Elle ne produisait, avant la guerre qu’un cinquième à peine du blé nécessaire au pays, la surface des emblavures ayant passé de 300 000 hectares en 1850 à 114 000 en 1914. Certes, les techniques agricoles se modernisaient, le confort des grandes fermes faisait l’étonnement des étrangers, le phénomène de désaffection des campagnes ne se faisait pas sentir avec autant d’acuité que dans les pays voisins, et le régime traditionnel de la petite et moyenne propriété ne subissait que peu de modifications. Mais tout cela ne compensait pas l’accroissement rapide de la population et de ses besoins alimentaires. Pour la Suisse, la menace d’une guerre européenne constituait donc une menace de famine rapide, même si la neutralité devait être une fois de plus respectée. C’est pourquoi, dès 1938, le Conseil fédéral demanda l’accroissement systématique des surfaces cultivées et la constitution de réserves alimentaires. Dès 1940, la Suisse se vit entièrement cernée par les puissances de l’Axe. Pour parer autant qu’il se pouvait à d’éventuelles mesures de blocus, le gouvernement décréta la mise en œuvre immédiate d’un plan de culture intensive et extensive, conçu par le D<hi rend="sup">r</hi> Wahlen. Toute la population collabora au succès du Plan Wahlen, en labourant et ensemençant, jusqu’au dernier mètre carré de terrain disponible, pelouses, jardins et même jardins publics. Au bout de cinq ans, le
          <pb n="104"/>
           plan Wahlen, s’il n’avait pas rendu la Suisse totalement autonome quant à son alimentation, n’en avait pas moins obtenu des résultats impressionnants : la production agricole (calculée en calories) passait de 52 à 80 % du total nécessaire à la consommation. Cet effort collectif, si intelligemment dirigé, a largement rétabli l’équilibre alimentaire de la Suisse.</p>
        <p>Cependant, l’avenir de la classe paysanne reste inquiétant, en dépit d’un certain nombre de facteurs favorables. Le gouvernement fédéral et les cantons subventionnent de diverses manières la production agricole. Les paysans peuvent aussi s’appuyer sur l’action de leurs coopératives locales, qui étaient au nombre de 17 584 en 1940. Et l’on peut ajouter que la structure fédérative du pays, la forte décentralisation des cantons et des foyers urbains, diminue l’isolement moral et physique du paysan, et par suite freine la désertion des campagnes.</p>
        <p>Il n’en reste pas moins que la Suisse doit importer plus qu’elle n’exporte, et nous avons dit qu’elle exportait, en dépit de tout, une part exceptionnellement élevée de sa production. L’appoint nécessaire ne peut être fourni, normalement, que par l’industrie du tourisme. C’est dire, une fois de plus, que le sort matériel de la Suisse dépend étroitement de l’équilibre européen et mondial. On imagine difficilement un pays pour lequel l’idée d’autarcie soit plus utopique.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Les commentaires et même les chiffres que nous
          <pb n="105"/>
           avons donnés, concernant les conditions de départ et les réalisations de l’économie helvétique, définissent dans leur ensemble ce que l’on pourrait appeler la mentalité suisse, ou l’attitude du Suisse devant la vie. Nous avons vu comment un bon sens souvent un peu étroit, un certain utilitarisme à base de moralisme, et un besoin méfiant de certitudes tangibles, ont pu favoriser le développement d’entreprises techniques de plus en plus hardies, mais toujours méticuleusement contrôlées dans le détail, pas à pas, et appuyées par les plus sûres données de la science. Nous avons vu aussi que l’industrie suisse n’est pas, comme dans les grands pays voisins, une de ces créations tentaculaires que le peuple subit, et qui semblent issues de la rencontre accidentelle de grands capitaux et de vastes ressources naturelles. Bien au contraire, sa naissance et son développement ont été strictement conditionnés par la psychologie profonde du peuple suisse et par ses traditions les plus solides.</p>
        <p>C’est pourquoi l’on peut affirmer qu’à peu d’exceptions près, ce peuple se sent à l’aise dans son économie autant que dans son régime politique. L’un et l’autre ont été faits sur mesure, ou mieux, il les a faits à sa mesure.</p>
        <p>L’examen du budget moyen d’une famille suisse moyenne (4 personnes) d’ouvriers ou d’employés va nous permettre des recoupements intéressants.</p>
        <p>Le chaos monétaire actuel empêche de comparer avec précision les gains et leur pouvoir d’achat dans différents pays. Mais l’impression générale, tant des indigènes que des visiteurs étrangers, est que le niveau
          <pb n="106"/>
           de vie moyen (celui du salarié en particulier) est notablement plus élevé en Suisse que dans les pays voisins.</p>
        <p>Dans le budget annuel d’une famille d’ouvriers, en 1946, les principales dépenses se décomposent comme suit :</p>
        <table rend="left">
          <spanGrp type="colgroup">
            <span rend="col1" style="width: 74%" type="col"/>
            <span rend="col2" style="width: 26%" type="col"/>
          </spanGrp>
          <row>
            <cell>Alimentation, boissons, tabac</cell>
            <cell>39 %</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Logement, aménagement, chauffage</cell>
            <cell>22 %</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Vêtements</cell>
            <cell>10 %</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Instruction, distraction</cell>
            <cell>6 %</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Assurances</cell>
            <cell>7 %</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Impôts</cell>
            <cell>4,5 %</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Dépenses de société</cell>
            <cell>3,5 %</cell>
          </row>
        </table>
        <p>(À quoi s’ajoutent, d’après les statistiques que nous avons sous les yeux, des dépenses pour l’hygiène, le nettoyage, les transports, les dettes et l’épargne.)</p>
        <p>Ces pourcents sont calculés sur un gain total de 8 222 frs comprenant le salaire, les prestations d’assurances, les recettes comptables et un solde de l’année précédente. Si nous examinons le budget d’une famille de fonctionnaires ou d’employés nous trouverons peu de différence avec le précédent, le total des gains étant cette fois de 10 389 frs. L’employé dépense un peu moins que l’ouvrier pour son alimentation (en chiffres absolus) un peu plus pour son habillement et ses primes d’assurances (9 %). Dans les deux cas, on est frappé par la part relativement faible de l’alimentation et des plaisirs<note place="bottom">II est intéressant de noter que la part de l’alimentation dans le budget a décru de 10 % pour l’ouvrier (12 % pour l’employé) depuis 1912, tandis que la part des assurances a augmenté de 4 %.</note>, relativement forte du
          <pb n="107"/>
           logement et de l’habillement. Le Suisse tient donc beaucoup plus que le Français ou l’Italien au confort matériel, aux objets et aux appareils. Il ressemble, à cet égard, au Scandinave et à l’Américain du Nord : ses goûts correspondent au type d’économie qui se développe autour de lui, essentiellement industrielle.</p>
        <p>S’il est un « bon client » pour la technique moderne, le Suisse moyen l’est aussi, on l’aura vu, pour les compagnies d’assurance. Celles-ci sont au nombre de 48 en Suisse, y compris 7 compagnies de réassurance, qui détiennent le premier rang dans le monde par leur chiffre d’affaires. La plupart de ces sociétés sont établies sur un plan international, et la moitié des primes qui leur sont payées — un milliard de francs suisses par an — provient des polices conclues à l’étranger.</p>
        <p>La Confédération elle-même protège et réglemente le régime des assurances, exerce un contrôle légal sur les polices. Elle a rendu obligatoire l’assurance contre les accidents et envisage l’extension de mesures analogues aux cas de maladie et de chômage. La loi sur l’assurance-vieillesse a été votée par 80 % de la population en 1947.</p>
        <p>On pourrait épiloguer longuement sur ces faits. Bornons-nous à les rapprocher de ceux que nous avons mentionnés en décrivant les origines de l’industrie suisse. Cette combinaison singulière de prudence et de science, de matérialisme et de moralisme, de méfiance devant le destin et de hardiesse dans l’invention pratique, c’est le génie suisse. Il ne donne sa pleine mesure que dans les circonstances où il se sent
          <pb n="108"/>
           en prise directe sur le concret, soutenu par des évidences tangibles, assuré quant aux risques immédiats.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>S’il est vrai que le peuple suisse, dans son ensemble est adapté à son économie, celle-ci s’étant développée selon ses goûts et ses besoins, il doit en résulter un certain équilibre social. Et c’est en effet l’impression générale que donne la Suisse.</p>
        <p>Les inégalités de niveau de vie y sont moins marquées que dans les grands pays qui l’entourent. Le morcellement des terres est très poussé, la grande propriété inconnue. La misère n’est jamais massive : elle ne caractérise pas au premier coup d’œil, comme ailleurs, l’état de larges quartiers de villes ou sections de la population. Les voyageurs qui traversent le pays la croient inexistante. Les grandes fortunes ne sont guère plus voyantes. Le luxe ne s’étale pas en fêtes et en extravagances, et se manifeste plutôt par des perfectionnements matériels que par le raffinement esthétique du cadre de l’existence. Dans une large mesure, la population entière bénéficie de la « richesse suisse ». Les bâtiments publics : postes, gares, salles d’attente de tramways, les installations d’éclairage et de téléphone, les routes bétonnées, les wagons en aluminium, les distributeurs automatiques et les quais fleuris, composent un décor luisant et astiqué de modernisme, autour des monuments d’un passé soigneusement conservé. Le peuple suisse n’a pas donné de très grands peintres et n’a pas créé de
          <pb n="109"/>
           grands styles — comme tant d’autres petits États du Moyen Âge ou de la Renaissance — mais il ne tolère pas non plus la laideur des quartiers lépreux et monotones, la saleté de la rue, le détraquement chronique des services publics, la désuétude et le laisser aller.</p>
        <p>Cette impression de richesse générale, moins inégalement répartie qu’ailleurs, est-elle confirmée par les chiffres ? Les dernières statistiques fédérales montrent que le revenu national, de 1938 à 1947, a passé de 9 à 17,4 milliards. Si l’on soustrait le montant des impôts directs, qui ont triplé durant la même période, on constate que le revenu réel a passé de 8 409 à 9 689 millions. Mais c’est dans sa répartition que se marquent les plus grands changements.</p>
        <p>De 1942 à 1946, les salaires ont augmenté d’environ 73 %, alors que la hausse n’était pour les employeurs, que de 29 à 38 % selon les catégories. Si l’on tenait compte des impôts directs, la différence serait encore plus frappante. La part du revenu national allant aux salariés et employés s’élargit donc très rapidement, comme le montre un coup d’œil sur le tableau suivant :</p>
        <table rend="left">
          <head>Sur 1000 francs de revenu national</head>
          <spanGrp type="colgroup">
            <span rend="col1" style="width: 25%" type="col"/>
            <span rend="col2" style="width: 25%" type="col"/>
            <span rend="col3" style="width: 25%" type="col"/>
          </spanGrp>
          <row>
            <cell/>
            <cell rend="center">Employés et salariés</cell>
            <cell rend="center">Personnes indépendantes</cell>
            <cell rend="center">Capital</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>1938</cell>
            <cell>481</cell>
            <cell>215</cell>
            <cell>301</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>1946</cell>
            <cell>553</cell>
            <cell>234</cell>
            <cell>212</cell>
          </row>
        </table>
        <p>La part du capital est donc tombée de 30 à 20 % environ. Encore faut-il relever qu’elle comprend le
          <pb n="110"/>
           revenu des entreprises publiques, des coopératives et des sociétés d’assurances mutuelles, qui ne sont pas précisément « capitalistes ».</p>
        <p>Ce n’est pas entre les classes que l’on observe les plus grands contrastes, mais plutôt entre les cantons. Fait remarquable, l’unification économique du pays n’a pas entraîné le nivellement que redoutaient il y a cent ans ses adversaires. Les cantons primitifs conservent leur primitivisme, si on les compare à Zurich ou à Bâle, bien qu’il n’y ait plus de frontières ni de restrictions d’établissement ou de circulation. Les régions pauvres et les régions riches sont demeurées relativement les unes aux autres, ce qu’elles étaient en régime clos, — mais le niveau général s’est élevé. On ne peut s’empêcher de penser que ce précédent vaut pour l’ensemble de l’Europe.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Rien ne démontre mieux la vitalité persistante du principe — et l’on pourrait dire : de l’instinct — fédéraliste, chez les Suisses, que la structure des organisations syndicales.</p>
        <p>En 1946, il y avait en Suisse environ 440 000 syndiqués, sur plus de 860 000 ouvriers<note place="bottom">Union syndicale suisse : 367 119 ; syndicats chrétiens (catholiques) 44 720 ; Union suisse d’ouvriers et d’employés évangélique 13 368 ; Union syndicale des ouvriers indépendants : 15 492.</note>. Il existait en outre une Union fédérative du personnel des administrations, et des fédérations d’employés, d’instituteurs,
          <pb n="111"/>
           de techniciens, etc. (environ 200 000 membres au total). Ces organisations se distinguent des syndicats américains en ce sens qu’elles n’exercent pas une influence directe et impérieuse sur le gouvernement ; mais elles ne ressemblent pas davantage aux CGT française ou italienne, en ce sens qu’elles sont beaucoup plus des associations d’entraide sociale que des foyers d’agitation et d’idéologie partisane. Leurs activités se manifestent dans trois domaines principaux : secours aux chômeurs, protection du travail, politique sociale. On pourrait en somme les comparer à des coopératives d’assurances. Elles ont institué des caisses de secours en cas de maladie, de chômage, de vieillesse, d’invalidité. Elles procurent à leurs membres des avocats et des médecins, des conférences instructives et des publications, des facilités de voyage et de vacances, et même des hôtels, dont certaines d’entre elles sont propriétaires. La lutte pour l’amélioration des salaires et des contrats de travail constitue, aux yeux de la bourgeoisie, leur raison d’être principale, mais on vient de voir que leurs préoccupations véritables embrassent des domaines beaucoup plus larges, l’éducation, l’instruction, l’hygiène, et la protection contre les crises économiques.</p>
        <p>Chose étrange et bien digne de remarque, ces associations, dont la majorité des membres appartiennent par ailleurs au parti socialiste, réputé centralisateur, se révèlent réfractaires à toute unification qui léserait les coutumes cantonales ou avantagerait la majorité linguistique. Les fédérations qui composent l’Union syndicale suisse, et surtout celles de la Suisse
          <pb n="112"/>
           romande, restent jalouses de leur autonomie, méfiantes à l’égard des personnalités marquantes du mouvement, et très attachées au cadre cantonal de leur activité. C’est au point que les syndicats romands se sont donné un secrétariat régional, qui se montre assez frondeur à l’égard du secrétariat central dont le siège est en Suisse alémanique. On se trouve donc en présence d’une double organisation des syndicats : « verticale » par industries, et « horizontale » par unions locales et cartels cantonaux. Il serait difficile, dans ces conditions, d’imaginer qu’une grève puisse s’étendre rapidement au plan national.</p>
        <p>Le patronat, au contraire, moins strictement organisé, paraît enclin à conclure des accords sur le plan national et international. Outre les associations patronales constituées par profession, il faut mentionner certains organismes de coordination très efficaces, tels que le « Vorort », groupement de grands industriels et de banquiers, dont la puissance est réputée considérable.</p>
        <p>Les grandes Unions de paysans ou d’artisans offrent les mêmes caractéristiques que les syndicats : elles sont et restent avant tout des associations de défense des intérêts économiques et professionnels de leurs adhérents. Comme les coopératives, elles tendent à corriger les excès éventuels qu’entraîne la liberté totale du commerce et de l’industrie (proclamée en 1874 seulement, lors de la révision de la Constitution). Leurs chefs, secrétaires et porte-parole, s’aventurent aussi rarement que possible dans le domaine des idées générales et des conflits de doctrine :
          <pb n="113"/>
           ils préfèrent parler chiffres, fixation des prix, subventions locales ou fédérales. Et l’on remarque que les plus libéraux ou « fédéralistes » d’entre eux ne sont pas les derniers à revendiquer la « manne de l’État ».</p>
        <p>Les coopératives agricoles méritent une mention particulière : elles font revivre de nos jours la plus ancienne tradition suisse, et répondent comme les <hi rend="i">Markgenossenschaften</hi> des premiers cantons, à la nécessité de grouper les efforts pour compenser la pauvreté du sol. L’irrigation des prairies en Valais, par le système des « bisses », est une activité collective, dépendant des communes. Le régime de la petite propriété rurale ne peut se maintenir que grâce aux coopératives. Celles-ci mettent à la disposition de leurs membres des machines dont l’achat serait trop onéreux pour l’exploitant, des caves communes, des services de vente et de transport. Elles offrent l’exemple d’une collectivisation restreinte, au service de la liberté individuelle, ou plutôt familiale.</p>
        <p>Notons enfin que le problème de la gestion paritaire des entreprises (comités d’entreprises et communautés professionnelles) fait actuellement l’objet d’études et de discussions nourries, tant du côté patronal que du côté de l’avant-garde non marxiste des syndicats.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Si par rapport aux peuples qui l’entourent, la Suisse peut paraître « américanisée », ce n’est qu’à certaines apparences matérielles et matérialistes qu’elle le doit. En réalité, nous sommes en présence d’une
          <pb n="114"/>
           société hiérarchisée par des traditions, non par l’argent. La distinction très nette qui subsiste entre les classes ne correspond qu’accidentellement avec le <hi rend="i">standing</hi> économique des individus. En d’autres termes, le statut social et le statut matériel, en Suisse, nous semblent dépendre moins automatiquement l’un de l’autre que dans la plupart des grands pays. À la ressemblance des ouvriers américains, les ouvriers suisses ont une conception de la vie très voisine de celle des patrons : mais c’est une conception conservatrice et non pas « aventurière »: les antagonismes entre les classes de producteurs ne sont pas d’ordre idéologique, en tout cas le sont moins qu’ailleurs en Europe, beaucoup moins qu’en France ou en Allemagne, en Italie ou en Grande-Bretagne. Les « grands principes » — Ordre ou Révolution — laissent le Suisse relativement indifférent, ne donnent pas lieu à des discours enflammés ou à une littérature politique passionnée. Le commun dénominateur entre les classes, si dangereusement réduit dans le monde moderne par des oppositions de doctrine irréductibles, reste beaucoup plus grand entre les Suisses qu’ils ne semblent le croire eux-mêmes. Il pourrait être caractérisé par une tendance générale à préférer l’efficacité immédiate aux revendications partisanes, les solutions pratiques et limitées aux systèmes logiques, et les compromis complexes aux coûteux triomphes unilatéraux.</p>
        <p>Le régime économique actuel reflète fidèlement cette attitude à peu près unanime. Mélange de capitalisme libéral et de planisme empirique (si l’on peut
          <pb n="115"/>
           risquer l’expression), il correspond à cet équilibre difficile, mais vital, entre les autonomies locales et l’union fédérale, que nous avons décrit en parlant des institutions politiques. Certes, la lutte est serrée entre les libéraux et les dirigistes, comme elle l’est entre les « fédéralistes » et les centralistes. Cependant, l’on ne trouvera guère de socialistes qui ne soient en même temps fédéralistes dans une certaine mesure, ou de grands industriels qui ne reconnaissent la nécessité d’une organisation croissante de l’économie.</p>
        <p>Depuis 1848, et plus encore depuis la révision constitutionnelle de 1874, nul ne conteste les avantages de certaines étatisations, comme celle des postes et celle des chemins de fer (cette dernière étant l’une des rares exploitations « nationalisées » qui aient été parfois bénéficiaire, de nos jours). Les forces motrices sont pour 70 % aux mains des corporations de droit public. L’État fédéral contrôle également le régime des assurances, l’organisation interne des banques et leurs bilans annuels. La Banque nationale peut opposer son veto aux opérations de banques privées avec l’étranger. La Radio suisse est une fédération de studios locaux largement autonomes, mais le Conseil fédéral nomme son directeur général, qui possède un droit de censure sur les programmes, tandis que l’administrateur relève des PTT, donc de l’État.</p>
        <p>Ce régime mixte s’est développé en Suisse sous la pression des nécessités pratiques de l’époque, mais en tenant compte des diversités traditionnelles et des conditions locales. Son fonctionnement complexe suppose un haut degré de sens communautaire, une
          <pb n="116"/>
           intelligence quotidienne des exigences contradictoires de la libre initiative et du marché élargi. La multiplicité des cellules de base — communes et entreprises, cantons et cartels régionaux — tend à ralentir l’évolution vers l’étatisme, d’une part, et vers certains progrès sociaux ou rationnels d’autre part. Par ailleurs, elle freine utilement les courants qui parcourent l’Europe, elle les filtre et les divise par tout un jeu d’écluses. Et il apparaît, au total, que la lenteur à s’adapter, qu’on peut reprocher aux Suisses, est une nécessité profonde de leur économie, si dangereusement liée, nous l’avons dit, à la conjoncture mondiale.</p>
      </div>
      <div n="4." type="chapter">
        <pb n="119"/>
        <head type="kicker">Chapitre IV.</head>
        <head>La famille et l’éducation</head>
        <div n="4.a.">
          <head>La famille</head>
          <p>Dans tous les pays de structure sociale très composite, comme ceux qui appartiennent à la civilisation occidentale, il est classique de distinguer entre familles rurales et citadines, catholiques et protestantes, aisées et pauvres, etc. Le nombre des enfants ou la proportion des divorces varient selon la religion, le niveau de vie et l’habitat. En Suisse, la situation se trouve singulièrement compliquée par l’adjonction de facteurs cantonaux et racio-linguistiques. Il y aurait lieu d’étudier séparément au moins vingt types de familles suisses, si l’on s’en tenait aux seuls facteurs énumérés et à leurs combinaisons. Car il existe des familles catholiques en Suisse alémanique et en Suisse romande ; et dans chacun de ces domaines linguistiques, il en est de rurales et de citadines, les unes pauvres et les autres riches, ce qui donne huit types. Autant de familles catholiques au Tessin.</p>
          <p>Voilà qui nous oblige à une extrême prudence
            <pb n="120"/>
             dans le maniement des données générales sur « la famille suisse ». L’<hi rend="i">Annuaire statistique de la Suisse</hi> indique par exemple pour le nombre d’enfants vivants en 1941 par femme mariée : 2,31. Mais nous voyons aussitôt que cette moyenne, prise sur l’ensemble du pays tombe à 1,48 si l’on ne prend que les villes de plus de 25 000 habitants. Si l’on compare deux demi-cantons contigus, qui se trouvent être à la fois de langue allemande, ruraux, relativement pauvres, et qui ne diffèrent donc que par la religion, nous trouvons que la moyenne est de 2,56 pour Appenzell Rhodes-Extérieures (protestant), et de 4,10 pour Appenzell Rhodes-Intérieures (catholique).</p>
          <p>Dans l’ensemble du pays, en 1946, la famille d’ouvriers comptait en moyenne 4 personnes (4,5 en 1912), la famille d’employés ou de fonctionnaires 3,8 (4,5 en 1912). Trois exemples précis vont nous faire entrevoir la complexité et les écarts extrêmes que cachent de telles moyennes.</p>
          <p><hi rend="i">Sur 1000 femmes mariées, en 1941, nombre des femmes ayant eu (x) enfants</hi> :</p>
          <table rend="left">
            <spanGrp type="colgroup">
              <span rend="col1" style="width: 42%" type="col"/>
              <span rend="col2" style="width: 6%" type="col"/>
              <span rend="col3" style="width: 6%" type="col"/>
              <span rend="col4" style="width: 6%" type="col"/>
              <span rend="col5" style="width: 9%" type="col"/>
            </spanGrp>
            <row>
              <cell/>
              <cell>0</cell>
              <cell>1</cell>
              <cell>2</cell>
              <cell>3</cell>
              <cell>4</cell>
              <cell>5</cell>
              <cell>6</cell>
              <cell>7</cell>
              <cell>Et plus</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <label>Ville de Zurich</label>
                <p>225 000 protestants</p>
                <p>80 000 catholiques</p>
                <p>20 000 divers</p>
              </cell>
              <cell>343</cell>
              <cell>263</cell>
              <cell>213</cell>
              <cell>98</cell>
              <cell>43</cell>
              <cell>19</cell>
              <cell>10</cell>
              <cell>11</cell>
              <cell>1,4</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p><hi rend="i">Appenzell Rh.-Int</hi>.</p>
                <p>500 protestants</p>
                <p>12 500 catholiques</p>
                <p>25 divers</p>
              </cell>
              <cell>143</cell>
              <cell>125</cell>
              <cell>124</cell>
              <cell>123</cell>
              <cell>107</cell>
              <cell>82</cell>
              <cell>71</cell>
              <cell>225</cell>
              <cell>4,1</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <label>Ville de Genève</label>
                <p>70 000 protestants</p>
                <p>50 000 catholiques</p>
                <p>6000 divers</p>
              </cell>
              <cell>406</cell>
              <cell>277</cell>
              <cell>191</cell>
              <cell>71</cell>
              <cell>29</cell>
              <cell>12</cell>
              <cell>6</cell>
              <cell>8</cell>
              <cell>1,15</cell>
            </row>
          </table>
          <p>
            <pb n="121"/>
             Il nous semble que ces données ne diffèrent pas notablement de celles qu’on pourrait recueillir dans les provinces françaises ou autrichiennes, allemandes ou italiennes voisines de la Suisse, et que les mêmes régularités se vérifient ici comme là : les familles catholiques, germaniques, rurales et pauvres réunissent toutes les chances d’avoir le plus d’enfants, les familles protestantes, latines, citadines et moyennement aisées, d’en avoir le moins. Ce qui est particulier à la Suisse, c’est la juxtaposition de ces extrêmes, entre lesquels s’échelonnent toutes les combinaisons que nous avons vues possibles.</p>
          <p>Si nous cherchons maintenant quelle est la proportion des divorces, nous trouverons pour les trois communautés citées plus haut :</p>
          <p><hi rend="i">Pour 1000 femmes mariées, nombre de divorces</hi> :</p>
          <table rend="left">
            <spanGrp type="colgroup">
              <span rend="col1" style="width: 50%" type="col"/>
              <span rend="col2" style="width: 50%" type="col"/>
            </spanGrp>
            <row>
              <cell>Ville de Zurich</cell>
              <cell>8,2</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Appenzell Rh.-Int.</cell>
              <cell>0,9</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Ville de Genève</cell>
              <cell>9,4</cell>
            </row>
          </table>
          <p>Pour l’ensemble de la Suisse, en 1940, l’indice des divorces était de 3,59 pour 1000 couples. Seul de tous les pays d’Europe, le Danemark accusait une situation pire, avec un indice de 4,32 %. Vers 1940, le mariage en Suisse était donc moins stable qu’en France (2,33 %), qu’en Suède (2,63 %), et même qu’en Allemagne (3,14 %) s’il l’était plus qu’aux États-Unis
            <pb n="122"/>
             (8,54 %) où la situation s’est encore aggravée après la Seconde Guerre mondiale<note place="bottom">Cette aggravation, d’ailleurs générale, est très inégalement ressentie par les pays qui ont fait la guerre et les neutres. En 1946, l’indice des divorces pour la Suisse était de 4,8 %, soit un divorce pour neuf mariages conclus, tandis qu’aux US on comptait, un divorce pour 2 ½ mariages conclus.</note>.</p>
          <p>Cependant, la fidélité aux liens familiaux, aux parentés, aux cousinages, et d’autre part les attaches que la grande majorité des familles suisses, des plus modestes aux plus anciennes, gardent avec une commune et des traditions locales, contribuent à neutraliser les désordres que pourraient provoquer tant de divorces. La Suisse, divisée en cantons, est un pays où « tout le monde se connaît », où le contrôle social et le jugement moral exercent une forte pression conservatrice sur les mœurs. Les lois cantonales, si elles rendent la séparation facile, supposent par ailleurs une certaine stabilité de la famille et des relations entre parents et enfants. Un exemple typique le fera voir : l’impôt que doit payer tout Suisse qui n’accomplit pas de service militaire est calculé partiellement d’après la fortune des parents ; le fils est donc censé connaître le montant de celle-ci et ses variations, d’année en année.</p>
          <p>Les droits du père sont demeurés prépondérants. Il est « le chef de l’union conjugale ». C’est lui qui administre les biens matrimoniaux, choisit le domicile familial et décide de l’éducation des enfants. L’épouse ne peut exercer une profession qu’avec
            <pb n="123"/>
             son consentement. Elle n’est pas son égale en droit.</p>
          <p>Cette situation provoque les protestations fréquentes de plusieurs associations féminines, mais elle ne semble pas près d’être modifiée. La Suisse est en effet l’un des derniers États qui persiste à refuser les droits politiques à la femme, laquelle se voit exclue en fait de presque toutes les fonctions publiques. Les consultations populaires qui se sont multipliées depuis une vingtaine d’années donnent des résultats négatifs. Il est frappant de constater que les cantons à majorité socialiste ne se montrent pas plus « progressistes » que les autres à cet égard. Plus frappant encore de découvrir, par les sondages de l’opinion, que les femmes suisses elles-mêmes dans leur majorité, ne revendiquent point ce que les hommes leur refusent.</p>
          <p>Une telle anomalie ne saurait être expliquée par les seuls motifs rationnels qu’on en donne dans la presse ou dans les discussions. En Angleterre ou en France, dit-on, la femme n’est guère appelée à voter qu’une fois l’an, ou moins souvent encore, lors des élections. En Suisse, au contraire, les « votations » se multiplient : referendums, initiatives, élections et consultations communales, cantonales et fédérales. (Sur le seul plan fédéral, où elles sont pourtant le moins fréquentes, on en compte parfois six par an.) Comment veut-on que les femmes s’occupent de leur foyer, de leurs enfants, si elles doivent voter un dimanche sur trois, et participer aux débats préparatoires pour se former une opinion ? L’argument vaut ce qu’il vaut, mais n’est évidemment pas suffisant. À l’origine de la méfiance des Suisses, dans ce domaine,
            <pb n="124"/>
             on devine certaines traditions germaniques. L’homme libre, le citoyen, prend son épée pour aller voter à la Landsgemeinde ; ses droits civiques sont liés à sa force, à sa qualité militaire. Quant à la femme, repos du guerrier, il lui sied de se borner aux trois activités désignées par la fameuse formule : <hi rend="i">Kinder, Küche, Kirche</hi> (les enfants, la cuisine, l’église). Et de fait, les femmes suisses, en société, laissent parler leurs maris ou parlent entre elles — à l’inverse de ce que l’on observe en Amérique.</p>
          <p>En dépit de cette absence de droits politiques, les femmes suisses jouent un rôle actif dans la vie professionnelle. Plus de 800 000 gagnent leur vie, et pour 525 000 d’entre elles, le métier représente l’occupation principale. Cependant, elles attendent encore la reconnaissance d’une pleine égalité de droits dans l’exercice de leur profession. Elles revendiquent « un salaire égal à travail égal ». Seules les avocates et doctoresses l’obtiennent, mais non les employées et ouvrières.</p>
        </div>
        <div n="4.b.">
          <head>L’éducation</head>
          <p>Il nous paraît impossible d’estimer dans quelle mesure la famille, en Suisse, détermine plus ou moins qu’ailleurs la formation morale et civique de l’enfant ou de l’adolescent. C’est d’abord qu’il n’existe pas un type de « famille suisse » que l’on puisse étudier avec un minimum d’objectivité scientifique, mais vingt au moins. C’est ensuite que le souci éducatif est comme diffus dans toute l’atmosphère suisse, famille, sociétés,
            <pb n="125"/>
             syndicats, armée, écoles. « Tout Suisse est pédagogue », répètent les auteurs suisses. Et cela s’explique aisément, sinon par une cause unique.</p>
          <p>Dans un petit pays composé de vingt-cinq patries minuscules, la tolérance est une nécessité vitale. Mais s’il n’est pas question d’éliminer le voisin qui diffère, on cherche au moins à le réformer, à le convaincre qu’il a tort de différer. Faute donc de pouvoir se livrer à une lutte ouverte de principes et de convictions, les Suisses se bornent à un échange insistant de bons conseils, d’avis moraux, de recettes d’hygiène, d’admonestations religieuses. Il faut bien voir que l’actuel civisme helvétique<note place="bottom">L’adjectif helvétique désigne dans le présent ouvrage le commun dénominateur des Suisses de tous les cantons, des deux religions et des quatre langues.</note> repose essentiellement sur cette propension à l’éducation mutuelle, qui semble assez typique des pays protestants, ou dominés par l’influence protestante. Aux petites dimensions des communautés suisses, il convient d’ajouter un second facteur de didactisme : le goût de la technique, l’orgueil du savoir-faire. Nous avons dit que les données naturelles du pays exigeaient de ses habitants une ingéniosité peu commune dans la mise en œuvre la plus efficace de ce qu’ils arrivent à se procurer. Or le génie technique, surtout en Suisse, est affaire de tradition, de transmission personnelle de père en fils, de maître en apprenti : il est fait de mille conseils et petites démonstrations.</p>
          <p>Ces dispositions psychologiques, naturelles ou
            <pb n="126"/>
             acquises, ont produit deux attitudes humaines assez différentes dans le domaine de l’éducation et de la pédagogie.</p>
          <p>La première est celle qui régit <hi rend="i">l’enseignement primaire</hi>. Elle pourrait être caractérisée par les traits suivants : un égalitarisme à base de méfiance pour tout ce qui dépasse la moyenne et pourrait donc menacer l’équilibre social, si difficilement obtenu en dépit de tant de diversités ; la volonté d’élever lentement les moyennes plutôt que de pousser quelques individus exceptionnels<note place="bottom">Un des plus fins moralistes du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en Suisse, Félix Bovet, écrivait : « Cet enfant m’inquiète, il est trop avancé, il se développe trop… Il faudra le mettre à l’école, dit le père. »</note> ; un respect de la discipline qui tourne au fétichisme lorsqu’on l’élève au rang de vertu civique, ou qu’on lui confère une sorte de mérite vaguement réminiscent de valeurs religieuses, d’ailleurs vidées de leur sens originel. Certes, Calvin disait déjà : « La république est au collège. » Mais son collège était une école du chrétien, sa discipline celle de la vérité biblique transcendante et révélée. L’école primaire laïque n’est plus guère inspirée que par une morale toute formelle, et se borne strictement à inculquer des connaissances conventionnelles d’histoire, d’arithmétique, de grammaire et de « bonne conduite ».</p>
          <p>L’autre attitude ou tradition pédagogique, qui se développe parallèlement à la première, est celle de <hi rend="i">l’école nouvelle</hi>. Elle se réclame de deux grands ancêtres suisses, Rousseau (avec l’<hi rend="i">Émile</hi>), et Pestalozzi. Dans
            <pb n="127"/>
             cette lignée se placent les pédagogues contemporains qui ont fondé à Genève l’Institut Rousseau, ou qui ont œuvré dans le même esprit : Claparède, Bovet, Ferrière, Piaget. Ils cherchent avant tout à cultiver de libres personnalités, à ménager la spontanéité nécessaire à leur éclosion, à sauvegarder dans le processus de l’instruction et de l’éducation la part du jeu et des instincts fondamentaux. Ils se fondent sur une psychologie de l’enfance beaucoup plus avertie et scientifique que celle qui règne sur l’école primaire et ses routines positivistes. C’est à ces novateurs, anciens et modernes, que l’on doit attribuer la réputation universelle des pédagogues suisses et de leurs établissements privés.</p>
          <p>Certes, on a pu accuser certains de ces théoriciens de placer une confiance excessive dans la bonté naturelle de l’enfant, et de négliger la formation intellectuelle ou la discipline dans le travail, sous prétexte de favoriser un « développement harmonieux des facultés ». On s’est gaussé de leurs expériences et de l’apparente anarchie qui règne dans leurs classes d’essai. Ils répondent qu’ils visent au contraire à éveiller dans l’enfant le sens de la responsabilité personnelle et sociale, selon la maxime d’Alexandre Vinet<note place="bottom">Théologien et critique vaudois du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</note> : « Je veux l’homme maître de lui-même, afin qu’il soit mieux le serviteur de tous. » Quels qu’aient pu être les excès de l’« école nouvelle » à ses débuts, ou les conséquences extrêmes qui furent
            <pb n="128"/>
             parfois tirées par l’Amérique des théories de l’Institut Rousseau, il est incontestable que l’avant-garde pédagogique de Genève a contribué à assouplir les méthodes de l’enseignement primaire dans plus d’un pays, et même en Suisse.</p>
          <p>Si l’on prend pour points de comparaison l’éducation américaine et la française, il apparaît que la Suisse, ici comme ailleurs, a pris la voie médiane. La musique, la rythmique de Jaques-Dalcroze, la gymnastique, les travaux manuels, tiennent beaucoup plus de place dans les programmes suisses que ce n’est le cas en France, mais les sports y sont moins envahissants qu’en Amérique. En général, l’élève suisse acquiert plus de connaissance précises que l’américain, et ne souffre pas du « gavage » intellectuel dont se plaint le français. Moins libre et turbulent que le premier, moins brillant et délié de langue que le second, il tend à se conformer à cette « honorable moyenne » qui fait la force principale des petites démocraties modernes.</p>
          <p>Les expériences de l’« école nouvelle » se sont bornées jusqu’ici au secteur privé (kindergarten ou instituts d’études secondaires fréquentés surtout par des étrangers). Quant aux établissements publics d’enseignement, il importe de rappeler tout d’abord qu’ils sont organisés sur une base cantonale, voire communale, et non pas fédérale (à une seule exception près).</p>
          <p>Dans toute la Suisse, l’instruction primaire est à la fois obligatoire et gratuite. Les écoles privées ou l’enseignement familial sont autorisés, mais à la condition
            <pb n="129"/>
             que les élèves ainsi formés puissent passer avec succès les examens des écoles publiques. En fait, presque tous les enfants suisses passent par l’école primaire publique, de l’âge de 6 ou 7 ans jusqu’à l’âge de 12 ou 13, selon les cantons. Quel que soit leur niveau social, qu’ils deviennent plus tard ouvriers ou professeurs, paysans ou commerçants, ils reçoivent donc côte à côte la même formation de base, qui leur est donnée dans un esprit non seulement d’égalité, mais d’égalitarisme insistant. Ce brassage des classes (renouvelé plus tard dans les écoles de recrues) est un des traits particuliers de la démocratie suisse moderne, née de la Constitution de 1848.</p>
          <p>La coéducation des sexes est encore combattue en théorie dans les cantons catholiques, mais elle est pratiquée un peu partout. Quelques cantons laissent aux communes le soin de juger de l’opportunité des classes mixtes.</p>
          <p>On a poussé très loin la gratuité de l’enseignement, car non seulement les « écolages » sont interdits par la Constitution, mais encore, dans la plupart des cantons, les manuels et le matériel scolaire sont fournis sans frais aux élèves. Ce régime n’est rendu praticable, dans les cantons pauvres, que par l’octroi de subventions fédérales. Il en résulte que les États, sans rien perdre de leurs droits souverains en matière d’enseignement, sont au contraire mis en mesure de les mieux exercer par l’appoint matériel que leur apporte la communauté fédérale. Au reste, la décentralisation de l’enseignement demeure extrême. Le gouvernement cantonal émet des directives générales,
            <pb n="130"/>
             mais ce sont les communes qui gardent le soin de l’administration des écoles et de la surveillance des classes. Elles nomment à cet effet des « commissions scolaires », formées de simples citoyens du village ou du quartier, qui jouissent d’une grande autorité sur les instituteurs, et se font représenter par quelques délégués aux examens de fin d’année. On les a qualifiés à juste titre de « traits d’union entre l’école, les familles et la cité »<note place="bottom"><hi rend="sc">V. Moine</hi>, « Les écoles suisses », in <hi rend="i">La Démocratie suisse</hi>, 1948, p. 329.</note>.</p>
          <p>Si variés que soient les types d’écoles primaires ou secondaires, partout adaptés aux circonstances locales, ils baignent néanmoins dans un climat d’« helvétisme » très sensible. Cette unité dans la diversité résulte peut-être moins d’une histoire commune que d’un enseignement uniforme de cette histoire ; et moins d’une similitude de mœurs que de l’empreinte laissée par les leçons d’instruction civique, qui jouent le rôle d’une sorte de catéchisme laïque.</p>
          <p>À l’école primaire succèdent d’une part l’école complémentaire (« cours du soir » ou « cours civique ») où l’on enseigne aux jeunes gens de 16 à 19 ans des notions essentiellement pratiques de comptabilité, de correspondance, d’économie, de sciences appliquées ; et d’autre part, les écoles secondaires.</p>
          <p>Ces dernières sont tantôt communales ou cantonales, tantôt sous la dépendance d’une association privée, religieuse ou laïque. Elles perçoivent des « écolages » généralement modestes, mais parfois très
            <pb n="131"/>
             coûteux (c’est le cas des internats réservés aux jeunes étrangers). Certaines sont fort anciennes, comme le Collège de Genève, fondé par Calvin, et les collèges de bénédictins ou de capucins de Fribourg et de la Suisse alémanique. La part des humanités y est très variable. Elle définit le style de l’établissement, ou de ses subdivisions. On compte aujourd’hui quatre types d’études conduisant au baccalauréat : le type A (langues anciennes), le type B (latin et langues modernes), le type C (sciences), et le type D (langues modernes et sciences économiques). L’évolution générale, comme en tant d’autres pays, conduit à donner toujours plus d’importance aux mathématiques et aux techniques, au détriment des humanités. La rhétorique est à peu près abandonnée (sauf dans quelques collèges catholiques) et la philosophie généralement négligée.</p>
          <p>Depuis une vingtaine d’années, la Confédération exige une certaine uniformisation des règlements de baccalauréat. Un type d’examens de « maturité fédérale » a été créé, et les certificats de « maturité » délivrés par les collèges cantonaux doivent s’y conformer. Cet exemple d’intervention fédérale dans un domaine jalousement gardé par les cantons reste unique à notre connaissance<note place="bottom">En 1882, le peuple suisse a rejeté le projet de loi instituant un secrétariat scolaire fédéral, qui eût été chargé de préparer une loi uniforme sur l’enseignement primaire. Cette tentative centralisatrice n’a pas été renouvelée.</note>.</p>
          <p>La Constitution de 1848 autorisait la Confédération
            <pb n="132"/>
             à « établir une Université et une école polytechnique ». Il est remarquable que seule la seconde ait été créée.</p>
          <p>Les universités cantonales, à vrai dire, sont fort nombreuses : sept pour un pays de 4,5 millions d’habitants, et pour un nombre d’étudiants relativement peu élevé, variant entre 450 et 3000 par établissement<note place="bottom">Pendant la saison d’hiver 1946-1947, il y avait un peu moins de 15 000 étudiants en tout dans les sept universités (dont 3250 étudiantes) Un cinquième environ étaient étrangers.</note>. Le fait qu’elles ne relèvent que des « petites patries » leur ménage une autonomie politique et morale aussi large que possible. Elles ne sont à aucun degré soumises à une doctrine d’État unifiée, mais reflètent fidèlement le <hi rend="i">genius loci</hi> dans les différentes régions linguistiques et religieuses. Celles de Genève, Lausanne et Neuchâtel sont françaises et marquées par l’esprit protestant ; celle de Fribourg, catholique et bilingue ; celles de Bâle, Zurich et Berne, allemandes. Si, dans ces conditions, la Confédération avait pu créer l’« Université suisse » prévue par la Constitution, l’on eût assisté à la naissance d’un premier modèle, en réduction, d’université européenne. Il faut croire que le besoin ne s’en est pas fait sentir assez fortement pour surmonter les tendances particularistes, qui demeurent extrêmement vivaces de nos jours. L’idée même de créer une université romande unique, qui engloberait celles de Neuchâtel, Lausanne et Genève, les moins dissemblables, ne ressurgit périodiquement que pour être repoussée aussitôt, avec une sorte d’indignation,
            <pb n="133"/>
             par l’opinion publique des trois cantons. Cependant, tout en sauvegardant avec vigilance leurs caractères locaux, les universités suisses s’efforcent de plus en plus d’attirer les étudiants étrangers. Elles organisent des séries de cours sur les relations internationales et sur le patrimoine commun à tous les Européens. Elles forment des ingénieurs qui iront bâtir des ponts aux États-Unis, des médecins qui pratiqueront en Afrique ou en Amérique du Sud, des juristes qui introduiront dans la législation des pays les plus lointains et les plus neufs les principes fédéralistes de la Constitution helvétique<note place="bottom">C’est ainsi que la Constitution turque actuellement en vigueur est l’œuvre d’un professeur de droit de Neuchâtel, M. G. Sauser-Hall.</note>.</p>
          <p>Il est caractéristique que le seul établissement qui dépende de l’État fédéral, l’École polytechnique de Zurich, soit un institut de recherches et de préparation pratique, dans lequel, par définition, l’idéologie officielle ne pourrait jouer de rôle notable. Quelques-uns des plus grands mathématiciens modernes, dont Einstein, y ont professé ou y professent encore. Mais la science pure y demeure en contact étroit avec les applications industrielles, les instituts fédéraux, les banques et les établissements techniques de tout le pays. Là encore, on s’apercevra que la « fédéralisation » répond en Suisse aux exigences de l’efficacité, bien plus qu’à celles d’une doctrine ou d’une idéologie politique.</p>
          <p>Le nombre élevé des établissements d’études
            <pb n="134"/>
             supérieures<note place="bottom">Aux sept universités mentionnées, il faut ajouter l’École polytechnique, l’École d’ingénieurs de Lausanne, l’Université commerciale de Saint-Gall, l’Institut des hautes études internationales de Genève : soit onze établissements de rang universitaire.</note> dans un si petit pays, et leurs solides traditions locales, ont pour effet naturel de rendre plus étroites les relations entre professeurs et étudiants. Les uns et les autres, pour une large proportion, se recrutent dans la même ville ou le même canton, parlent avec le même accent, et appartiennent aux mêmes milieux sociaux : petite, moyenne ou grande bourgeoisie. Le système de la ronde des professeurs, et de leur ascension progressive vers la capitale, si typique de la France centralisée, est inconnu en Suisse, puisque aucune des sept universités ne saurait être considérée comme plus ou moins « provinciale » qu’une autre. Chacune forme le centre intellectuel d’un petit pays, et se sent l’égale en qualité de ses voisines. Les plus anciennes sont celle de Bâle, qui florissait à la Renaissance avec Érasme, et celle de Genève, qui remonte à l’époque de Calvin.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Cette esquisse du système d’éducation en Suisse resterait par trop incomplète si l’on n’y ajoutait quelques aperçus sur les formes parascolaires de l’enseignement et de la formation civique.</p>
          <p>Le didactisme inhérent à l’esprit helvétique se marque aussi bien dans la presse et la radio que dans
            <pb n="135"/>
             l’instruction des recrues. Depuis longtemps, les éditorialistes des principaux journaux de Genève, de Bâle ou de Zurich se sont acquis la réputation de « faire la leçon » au monde entier. À la fin de la guerre de 14-18, Clemenceau disait, paraît-il : « Les Alliés seraient disposés à faire la paix avec l’Allemagne, mais la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/glaus"><hi rend="i">Gazette de Lausanne</hi></ref> le leur interdit. » À voir les choses de près, l’on s’aperçoit que cette réputation de moralisme prêcheur tient davantage à la légende d’une Suisse calviniste, qu’à la réalité présente. Ce qui distingue la presse suisse de ses voisines, c’est plutôt sa méfiance à l’égard des jugements hâtifs, des prises de position passionnées et partisanes, et son goût de l’analyse objective des situations. Ce n’est pas une presse de combat, mais de commentaires et de prudentes mises au point. Ajoutons que les articles du genre instructif, sur des sujets d’histoire, de sciences ou de littérature, y tiennent une place importante, en première page. Quant à la radio, écoutée par un habitant sur cinq<note place="bottom">Un sur 4 au Danemark, sur 7 en France, sur 2 ½ aux US.</note>, elle consacre à peu près autant d’heures à des émissions de musique classique ou moderne qu’à des variétés, causeries religieuses et scientifiques, ou conseils pratiques. Elle n’admet pas de publicité. La part du folklore, des chansons populaires chantées par les chœurs de village, des retransmissions de cérémonies publiques, y est un peu plus grande qu’ailleurs, comme on doit s’y attendre dans un pays fédéraliste.</p>
          <p>
            <pb n="136"/>
             Mais l’empreinte commune la plus profonde que reçoivent les citoyens suisses, leur est donnée par le service militaire.</p>
        </div>
        <div n="4.c.">
          <head>L’armée</head>
          <p>L’armée suisse est une armée de milices. La Constitution fédérale interdit à la Confédération le droit d’entretenir des troupes permanentes (art. 13). Il en résulte qu’à un degré jamais atteint en Europe, elle est vraiment la chose du peuple, et populaire aux deux sens du terme. L’antimilitarisme n’existe guère que chez quelques individus isolés, il n’est pas le fait de toute une classe ou d’un parti. Passer pour un bon soldat ou un bon officier est généralement « bien vu » dans toutes les couches de la population. La preuve la plus indiscutable de l’intégration parfaite de l’armée à la nation est fournie par ce simple fait : chaque soldat suisse entre les périodes d’instruction ou de mobilisation, conserve chez lui dans une armoire son fusil, son uniforme et des munitions. Incidemment, cette disposition du règlement militaire — sans exemple dans d’autres pays — montre à quel point l’État fait confiance au citoyen et redoute peu l’éventualité de menées subversives.</p>
          <p>Cette armée ultra-démocratique, sans caste militaire, toute mêlée à la vie du peuple, est devenue, depuis 1848, l’agent principal de l’helvétisation du pays. Au cours des manœuvres annuelles et des longues périodes de mobilisation qui ont marqué les deux guerres mondiales, les fréquents déplacements de
            <pb n="137"/>
             troupes d’un bout à l’autre du territoire ont appris aux hommes de cantons différents à se connaître et à collaborer plus étroitement. D’autre part, l’obligation pour tout citoyen valide de passer par une école de recrues, soit qu’il reste soldat, soit qu’il devienne officier, prolonge et renouvelle le brassage des classes sociales opéré à la base par l’école primaire.</p>
          <p>Ni antimilitariste ni militariste, le peuple suisse considère son armée, avant tout, comme une école pour adultes : école de civisme, d’égalité, de virilité, et aussi de culture physique. Un grand nombre d’instituteurs deviennent officiers, et tout officier subalterne joue plus ou moins le rôle d’un instituteur pour sa section ou sa compagnie, à laquelle il est tenu de faire chaque jour une brève causerie ou « théorie », qui ne porte pas seulement sur l’instruction militaire, mais aussi sur l’histoire, la géographie, les institutions politiques, la neutralité, les assurances, l’entraide, et la morale en général.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="5." type="chapter">
        <pb n="141"/>
        <head type="kicker">Chapitre V.</head>
        <head>La vie religieuse</head>
        <p>Sur les origines du christianisme en Suisse, l’historien ne dispose que de récits légendaires. Il semble que dès le <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la nouvelle doctrine s’introduisit dans la partie occidentale du pays, apportée par des artisans, des marchands et des légionnaires venus de la vallée inférieure du Rhône. Au <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une communauté chrétienne est établie à Genève, Bâle est déjà le siège d’un évêché, de même que Martigny en Valais. Au <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ces territoires romanisés sont envahis par les Burgondes, peuplade germanique naguère battue par Aetius et refoulée jusqu’en Savoie, d’où elle s’est répandue sur la Bourgogne actuelle pour y fonder un royaume indépendant. Les Burgondes professent l’arianisme et ne se mêleront avec la population celte et les colons romains que lorsqu’ils auront adopté la religion catholique, au <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Cependant, le paganisme fait un retour en force avec la poussée des Alamans, venus du Nord-Est,
          <pb n="142"/>
           et qui ne tardent pas à coloniser toute l’actuelle Suisse alémanique. Les Alamans adorent Zin, le créateur du monde, et célèbrent leur culte dans les gorges des montagnes et les cavernes. Leur organisation sociale est nettement plus « démocratique » que celle des Burgondes, grands propriétaires terriens, ou de leurs prédécesseurs romains. Nombre de traits typiques de la démocratie suisse actuelle (particularisme, répugnance à subir l’autorité, goût du service militaire, antiaristocratisme) apparaissent à certains historiens modernes comme des survivances du passé alémanique. À l’exception de la Rhétie (les Grisons d’aujourd’hui) et de l’ouest resté burgonde, la plus grande partie de la Suisse est donc redevenue païenne au <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Lorsque les missionnaires Colomban et Gall, venus d’Irlande, visitent vers 610 les environs des lacs de Zurich et de Constance, ils trouvent des idoles de Wotan dans les anciennes églises romaines. Mais grâce à ces moines pèlerins, le christianisme renaîtra de ses vestiges. Par-dessous les coutumes alémaniques-païennes, les apôtres irlandais retrouvent non seulement le catholicisme de Rome, mais un fonds celtique plus ancien qui leur est congénial, et sur lequel ils appuieront leur effort d’évangélisation, en sorte que le christianisme, en Suisse, sera le dernier rejeton de la « civilisation de Iona » comme dirait Arnold Toynbee.</p>
        <p>Sur la tombe de Gall s’édifie au <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un monastère qui va devenir le grand foyer de prospérité matérielle autant que spirituelle<note place="bottom">Chez les anciens Germains, le mot <hi rend="i">Ring</hi> désignait à la fois le sacrifice cultuel, l’assemblée du peuple, et le marché.</note> de la Suisse orientale,
          <pb n="143"/>
           avec son hôtellerie et ses fermes, ses écoles et leurs centaines d’étudiants, ses œuvres d’art, ses ateliers, son hôpital, et sa bibliothèque de 400 volumes enluminés. Les couvents se multiplient dans tout le pays, et bientôt rivalisent de puissance temporelle avec les grands féodaux : les cantons primitifs devront s’armer contre eux aussi souvent que contre les Habsbourg. L’un des plus fameux est celui d’Einsiedeln, situé en plein cœur de la Suisse primitive, et d’ailleurs continuellement attaqué par les Schwyzois.</p>
        <p>Or c’est précisément à Einsiedeln que Zwingli, jeune abbé passionné d’humanisme et « chapelain acolyte » du pape, apprend en 1517 ce qui vient de se passer à Wittemberg : l’affichage des thèses de Luther.</p>
        <p>À cette époque, la Suisse alémanique détenait pour la Curie romaine une importance politique et militaire très spéciale, et elle en profitait pour se faire accorder une foule de droits et grâces ecclésiastiques, ce qui peut expliquer en partie la tolérance montrée par Rome, dans les débuts, à l’égard des innovations religieuses de Zurich. L’esprit clérical était prononcé, et ses abus non moins criants qu’en Allemagne. La vie intellectuelle ne s’était éveillée que tardivement, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’Université de Bâle, fondée en 1460, devenait un foyer d’humanisme avec Érasme. D’autre part, la mystique allemande du sud travaillait les consciences avides d’une religion plus intérieure : c’est ainsi que la secte des Amis de Dieu, dont le centre était à Strasbourg, comptait beaucoup de disciples chez les Suisses : Nicolas de Flue, qui venait de mourir,
          <pb n="144"/>
           avait résumé dans sa personne toutes les vertus et les épreuves spirituelles des légendaires « ermites du Haut Pays », vénérés par la secte alsacienne<note place="bottom">Cf. <hi rend="sc">F. Hausler</hi>, <hi rend="i" xml:lang="de">Die Geburt der Eidgenossenschaft aus der geistigen Urschweiz</hi>, 1939, p. 181 sq.</note>. Il avait d’autre part montré aux Suisses la voie de cette politique de neutralité dans laquelle Zwingli allait conduire ses compatriotes, en dépit de l’opposition des catholiques, toujours prêts à conclure des alliances étrangères avec Rome, l’empereur, ou la France, pour assurer les droits de leur minorité menacée.</p>
        <p>Nous avons retracé plus haut la carrière politique autant que religieuse du réformateur zurichois, sa fin tragique sur le champ de bataille de Kappel. Beaucoup plus que Luther et que Calvin, Zwingli a donné sa forme et son esprit au protestantisme suisse. Les débuts de sa réforme, à Zurich, datent de 1518, lorsqu’il déclare, du haut de la chaire, qu’il se propose d’expliquer la doctrine chrétienne en se basant sur les documents originaux de la Révélation, la Bible et les Évangiles. Calvin ne publiera son <hi rend="i">Institution</hi> qu’en 1536, et ne s’installera définitivement à Genève qu’en 1540. Or Genève n’est liée aux Suisses que par quelques traités de combourgeoisie. Elle ne fait pas partie de la Confédération des XIII cantons. Et l’œuvre du réformateur français qu’elle adopte va rayonner dans toute l’Europe, et plus tard en Amérique bien plus qu’elle ne le fera jamais en Suisse. C’est Zwingli qui conduit les protestants lors des premières guerres civiles religieuses. Et ce sont les deux villes
          <pb n="145"/>
           soumises à son influence, Zurich et Berne, qui prendront la tête du parti réformé et soutiendront la lutte, souvent sanglante, contre les cantons catholiques du Centre, jusqu’aux débuts du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Dès l’époque de Zwingli, le partage de la Suisse entre les deux confessions s’est opéré dans ses grandes lignes. Il variera très peu au cours des siècles suivants. Vainqueurs en 1529, battus en 1531 puis de nouveau en 1656, les cantons protestants finiront par établir leur prépondérance au terme de la « seconde guerre de Villmergen », en 1712 seulement. Et ce n’est qu’après avoir écrasé une dernière tentative séparatiste des catholiques, en 1847 (Guerre du Sonderbund) qu’ils réussiront à établir le régime de paix religieuse sous lequel vit l’actuelle confédération.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Lors du dernier recensement (1941), la population de la Suisse, résidents étrangers compris, offrait la composition confessionnelle que voici :</p>
        <table rend="left">
          <head>Nombres absolus pour 1000 habitants</head>
          <spanGrp type="colgroup">
            <span rend="col1" style="width: 52%" type="col"/>
            <span rend="col2" style="width: 18%" type="col"/>
            <span rend="col3" style="width: 17%" type="col"/>
            <span rend="col4" style="width: 13%" type="col"/>
          </spanGrp>
          <row>
            <cell/>
            <cell cols="2" rend="center">Dans toute la Suisse</cell>
            <cell>Villes</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Protestants</cell>
            <cell>2 457 242</cell>
            <cell>576</cell>
            <cell>647</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Catholiques romains</cell>
            <cell>1 724 205</cell>
            <cell>404</cell>
            <cell>312</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Catholiques chrétiens</cell>
            <cell>29 999</cell>
            <cell>7</cell>
            <cell>12</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Israélites</cell>
            <cell>19 429</cell>
            <cell>5</cell>
            <cell>12</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Autres confessions ou sans confession</cell>
            <cell>34 828</cell>
            <cell>8</cell>
            <cell>17</cell>
          </row>
        </table>
        <p>La proportion de 2/5 de catholiques pour un peu
          <pb n="146"/>
           moins de 3/5 de protestants dans l’ensemble du pays n’a guère varié depuis la Réforme. Mais d’importantes modifications se sont manifestées dans la répartition géographique des deux principales confessions. Jusqu’en 1848, théoriquement, et plus tard encore pratiquement, le droit d’établissement était refusé par les cantons aux Suisses d’une confession différente de celle de la majorité. La Constitution fédérale, conçue dans un esprit de réconciliation au lendemain de la guerre du Sonderbund, garantit le libre exercice de tous les cultes dans toute la Confédération et supprima les entraves confessionnelles au libre établissement. Il en a résulté un mélange des confessions tel qu’on ne peut plus parler proprement de cantons protestants, mais seulement de cantons à majorité protestante (la plus forte étant celle du canton de Berne, où l’on ne trouve qu’un catholique pour sept habitants.) En général, le nombre des catholiques augmente plus rapidement dans les cantons naguère protestants, que celui des protestants dans les cantons demeurés presque entièrement catholiques. Cela s’explique en bonne partie par l’attraction qu’exercent les plus grandes villes, autrefois toutes protestantes, cependant que les petits cantons ruraux du centre offrent peu de possibilités à l’immigration.</p>
        <p>Cette interpénétration géographique des confessions, à elle seule, suffirait à rendre impossible une nouvelle guerre du Sonderbund dans notre siècle. Mais bien d’autres facteurs ont concouru à l’établissement définitif de la paix religieuse en Suisse. Et tout d’abord, la renonciation totale aux alliances particulières
          <pb n="147"/>
           des cantons, soit entre eux, soit avec l’étranger. Les conceptions politiques de Nicolas de Flue et de Zwingli ont ainsi triomphé, au terme de plusieurs siècles de luttes sourdes ou déclarées, et d’intrigues diplomatiques avec les puissances voisines, qui soutenaient les catholiques, ou avec l’Angleterre et la Hollande, qui soutenaient les protestants. Il faut reconnaître aussi que le fanatisme a fait place à un large degré d’indifférence religieuse, tandis que les conflits économiques et sociaux passaient au premier plan et nourrissaient des passions bien différentes. Enfin, certaines restrictions imposées au catholicisme, telles que l’interdiction de fonder de nouveaux couvents et ordres, ou de laisser rentrer les jésuites, ont éliminé des causes traditionnelles d’agitation.</p>
        <p>Cet apaisement, cette paix officielle, traduisent-ils une compréhension mutuelle plus profonde ? On peut en douter. Chacun reste sur ses positions et s’y retranche, attentif à ne pas vexer le voisin, mais peu désireux de s’en rapprocher, ou même de perdre les préjugés hérités à son endroit.</p>
        <quote>
          <p>Un zèle un peu amer et ambitieux risquerait de troubler la paix, et l’on est prudent. On ne rayonne donc pas. On se respecte à distance et même on s’estime comme des clans. L’esprit contraire le meilleur, le plus compréhensif, existe aussi, plus répandu peut-être que l’autre et en progrès, mais pourquoi a-t-il tant de peine à s’exprimer ?</p>
        </quote>
        <p>Le prêtre catholique auquel nous empruntons ces lignes ajoute d’ailleurs aussitôt :</p>
        <quote>
          <p>Toutes les constatations moins réconfortantes que l’on peut faire ne doivent pas laisser oublier le fait déjà remarquable que le peuple
            <pb n="148"/>
             suisse est acquis au respect effectif des consciences, il ne comprend plus les moyens de pression et de violence en matière de religion. Que nous en soyons arrivés là, en quelques décades, au sortir d’un état de guerre séculaire, montre ce qu’il est permis d’attendre d’un régime de liberté contrôlée, fondé sur la franche reconnaissance des droits de tous.<note place="bottom">Abbé <hi rend="sc">C. Lugon</hi>, in <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref>, octobre 1937.</note></p>
        </quote>
        <p>L’ignorance mutuelle dans laquelle vivent les différents groupes, tant linguistiques que religieux, ne paraît nullement frapper les Suisses. Bien qu’ils se coudoient journellement, et qu’il existe dans presque chaque bourg de quelque importance des églises des deux cultes, le protestant moyen continue à penser que le catholicisme consiste à mettre des cierges sur un autel, et à cultiver toutes sortes de superstitions ; tandis que le catholique moyen tient le protestant pour un demi-incrédule, prisonnier d’une morale austère. Le plus curieux, c’est que beaucoup de protestants (et quelques rares catholiques) partagent les préjugés du voisin sur leur propre religion. Plus d’un changement de confession s’explique par la découverte subite de réalités spirituelles qui existent en vérité des deux côtés, mais qui revêtent chez l’autre une « nouveauté » frappante.</p>
        <pb n="149"/>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Existe-t-il un esprit protestant et un esprit catholique de nuance proprement helvétique ? La question n’est pas sans intérêt, car elle soulève celle des rapports entre le régime fédéraliste et la religion.</p>
        <p>La Réforme, en Suisse, fut l’œuvre personnelle de Zwingli, et dans l’ensemble, le protestantisme suisse est resté beaucoup plus zwinglien que calviniste. Non point qu’on lise encore les œuvres du Réformateur de Zurich, ni que ses doctrines soient enseignées. Mais il a proposé aux Suisses la forme de religion qui convenait le mieux au tempérament du plus grand nombre d’entre eux. Calvin, dès son arrivée à Genève, s’est heurté à des résistances typiquement suisses, et ne les a jamais surmontées. Les formes liturgiques qu’il préconisait n’ont pas été adoptées. Sa rigueur doctrinale, toute latine, est restée étrangère à un peuple qui se méfie des positions tranchées, des antithèses irréductibles. Son esprit juridique, son souci de bien distinguer les prérogatives de l’Église de celles de l’État, n’ont jamais été bien compris. Le culte zwinglien, au contraire, correspond au « démocratisme » profond et inné dont nous avons vu qu’il se manifeste, en Suisse, par une résistance instinctive à l’égard des titres, des formes et des autorités trop affirmées. Réduit à la prière et au sermon (le choral luthérien et le psaume calviniste n’y sont entrés que plus tard), ce culte paraît d’autant plus pur qu’il est plus dépouillé. Les cérémonies pompeuses, les
          <pb n="150"/>
           vêtements ecclésiastiques, les fêtes, les symboles, les hiérarchies, sont taxés d’« hypocrisie »<note place="bottom">Cf. <hi rend="sc">J. Courvoisier</hi>, <hi rend="i">Zwingli</hi>, 1947, p. 94. Remarquons que les protestants suisses qui n’accepteraient jamais d’avoir des évêques — comme en ont les Allemands, les Hongrois, les Anglais — sont aussi impressionnés par un Monseigneur romain que les farouches républicains français par un roi d’Angleterre en visite à Paris.</note>. L’extrême appauvrissement des formes culturelles, chez les protestants suisses, ne saurait être attribué à la seule influence de Zwingli. Il traduit d’une part la volonté originelle de se distinguer du catholicisme romain, d’autre part une tournure d’esprit positive et volontiers simpliste, une horreur congénitale de la rhétorique sous toutes ses formes, un égalitarisme intransigeant, et aussi une pudeur profonde. Le Suisse est plus naturellement porté qu’aucun autre Européen à traiter de « singerie » toute expression tant soit peu spontanée de la ferveur religieuse, et toute dévotion publique lui paraît « théâtrale ». Ce n’est pas que le sentiment, ni même le sentimentalisme, soit absent des cérémonies les plus dépouillées qu’il tolère : le mouvement du Réveil, dans la première moitié du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, a doté les églises suisses de cantiques anglo-saxons aux rythmes tantôt allègres, tantôt traînants et nostalgiques, et d’un vocabulaire mystique (« patois de Chanaan ») dont l’habitude seule fait oublier le manque de sobriété.</p>
        <p>L’organisation des églises protestantes est calquée sur la structure fédéraliste du pays. Elle est presbytérienne, comme l’autre est collégiale. Liées à l’État, ou libres et vivant des dons des fidèles, les églises
          <pb n="151"/>
           forment des unités cantonales, gouvernées par des synodes régionaux. L’autonomie de la paroisse reste considérable, sous la direction du pasteur assisté par un « conseil d’église ». Il en résulte que « l’Église suisse » comme telle n’existe guère, n’est qu’une fédération assez lâche d’Églises cantonales, et pourrait difficilement prendre une décision qui l’engage tout entière. On comprendra dès lors qu’il n’y ait pas en Suisse de parti politique protestant.</p>
        <p>Il existe au contraire un parti catholique, nombreux et discipliné, de tendance conservatrice<note place="bottom">Les syndicats catholiques sont indépendants de ce parti, et beaucoup plus progressistes.</note> et « fédéraliste ». (Précisons une fois de plus que l’adjectif évoque généralement en Suisse non pas le lien fédéral, mais l’autonomie des cantons. Chez certains auteurs, comme Ramuz, il devient presque synonyme de séparatiste.) Alors que les églises protestantes, de par leur structure même, sont non seulement décentralisées, mais antiunitaires — ce qui n’empêche pas que les partis centralisateurs se recrutent surtout dans les villes protestantes — l’Église catholique est « fédéraliste » pour des raisons historiques bien déterminées, mais qui ne sont pas dictées nécessairement par sa doctrine. Du point de vue de l’organisation, elle est unitaire, comme ailleurs. Ses diocèses dépendent de Rome. Du point de vue politique, elle défend la traditionnelle liberté des cantons, car elle y voit la garantie la plus certaine de ses droits contre les empiètements éventuels du pouvoir central, institué en
          <pb n="152"/>
           1848 et contrôlé jusqu’à nos jours par la majorité protestante. Il convient d’ajouter toutefois que l’attitude des théoriciens du parti catholique n’est pas seulement inspirée par le statut minoritaire de leur confession. Il existe une doctrine catholique spécifiquement suisse de l’État et du fédéralisme, illustrée par les œuvres de Ph. A. de Segesser et de Gonzague de Reynold : elle rejoint d’ailleurs sur bien des points essentiels la pensée éthico-politique des auteurs protestants les plus influents du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Alexandre Vinet, Hilty, Emil Brunner, voire Karl Barth. Les uns et les autres s’accordent sur une définition de l’homme à la fois libre et solidaire, sur une conception de la « liberté d’obéissance » aussi éloignée de l’individualisme sans frein que des fausses disciplines totalitaires, et sur une doctrine de l’État qui prévient l’extension illimitée de ses pouvoirs et sauvegarde la pleine autonomie de l’Église. Ils s’accordent aussi pour préférer à l’idéologie démocratique les libertés concrètes du citoyen, inséparables de ses responsabilités sociales et spirituelles.</p>
        <p>Le fédéralisme, au sens complet du terme cette fois-ci, constitue donc le commun dénominateur de la pensée catholique et de la pensée réformée dans le domaine politique, si bien qu’il n’existe pas en Suisse d’antagonismes profonds et essentiels quant à la doctrine de l’État, ni d’écoles ou de factions irréductibles, comme celles dont les luttes séculaires ont déchiré tant d’autres nations européennes.</p>
        <p>Toutefois, en dépit de la quasi-unanimité des plus grands penseurs chrétiens du pays, l’État et la
          <pb n="153"/>
           vie politique depuis un siècle, n’ont cessé de se séculariser. Aux causes générales de ce phénomène, qui agissent dans toute la civilisation occidentale, s’ajoute en Suisse une cause historique très précise. Les fondateurs de la Confédération moderne, c’est-à-dire les radicaux, ont été conduits par le souci d’éliminer le plus possible l’influence politique des confessions : souci bien compréhensible, puisqu’ils sortaient d’une guerre civile d’origine religieuse, et que le conflit religieux, depuis des siècles, par les prétextes qu’il offrait à l’intervention étrangère, constituait une menace permanente pour la solidité du lien confédéral.</p>
        <p>Les Suisses ne sont pas anticléricaux, pour la raison que le cléricalisme a depuis longtemps disparu de leur vie publique. Mais dans la partie protestante de la population subsistent une certaine répugnance à l’endroit des interventions spectaculaires de l’Église ou de ses ministres, un goût de la sobriété, une <hi rend="i">self-consciousness</hi> spirituelle, qui ont pour effet de rendre la religion presque invisible dans les manifestations publiques, et fort timide dans ses revendications politiques ou sociales. Cependant, bien que l’État demeure officiellement laïque, il ne l’est plus d’une manière agressive, ou même volontaire. L’action individuelle d’hommes politiques chrétiens, sensible dans plus d’un domaine, n’est pas entravée par l’opinion publique ou les partis, bien au contraire. Et si la religion n’est présentée dans les discours officiels que sous l’espèce de clichés que l’on ressort pour les grandes occasions, elle ne cesse d’inspirer, consciemment ou non, la morale civique, l’activité philanthropique,
          <pb n="154"/>
           certaines lois sociales, et de brider par des scrupules sincères le matérialisme assez épais qui menace les Suisses dans leur prospérité.</p>
        <p>Une seule exception mérite d’être signalée à la règle laïque, gage de la paix confessionnelle : c’est l’institution du « Jeûne fédéral », jour fixé pour la repentance et l’action de grâces nationale, et que l’on célèbre par la publication et la lecture de « mandements » officiels, généralement rédigés par les églises. Elle est devenue prétexte à des « menus de Jeûne » fort abondants, qu’annoncent les meilleurs restaurants.</p>
        <p>La religion des Suisses ne saurait être mesurée à ses manifestations extérieures. Plus morale que rituelle, et plus théologique que mystique, c’est dans une œuvre comme la Croix-Rouge ou dans le rayonnement mondial de la pensée d’un Karl Barth qu’elle témoigne de sa véritable nature ; ou encore, d’une manière plus diffuse et collective, dans un certain sens de la solidarité humaine, dans l’équilibre des institutions qui en résultent, — dans la paix helvétique.</p>
      </div>
      <div n="6." type="chapter">
        <pb n="157"/>
        <head type="kicker">Chapitre VI.</head>
        <head>Le peuple suisse et le monde</head>
        <p>Nous pensons en avoir assez dit, dans les chapitres précédents, pour établir en toute clarté que la Suisse n’est pas une nation, au sens que le terme a pris pendant le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qu’en conséquence, il serait vain de chercher, dans son peuple ou sa littérature, les témoignages d’un sentiment proprement national, comparable à celui que les Français, les Italiens, les Espagnols ou les Irlandais éprouvent à l’endroit de leur patrie. La race, la religion, la langue, la culture, parfois même la doctrine du parti au pouvoir, coïncident, dans tous ces pays, avec les limites du territoire, et se recouvrent l’une l’autre assez exactement pour créer un sens unitaire ; dans ce cas, les minorités ne jouent plus qu’un rôle négligeable, et souvent se sentent quelque peu étrangères à l’âme nationale : tout au moins, la majorité le leur fait sentir sans scrupules. En Suisse, nous l’avons dit, le problème des minorités ne se pose pas : chaque groupe étant
          <pb n="158"/>
           simultanément minoritaire par rapport à l’ensemble des autres, et majoritaire dans un canton, une région, un domaine essentiel de la vie commune. Il arrive même que les majorités conjuguent leurs efforts pour secourir une minorité et favoriser sa survivance. C’est en vertu de ce système de « prime à la minorité » que la Confédération a non seulement reconnu comme langue nationale le romanche (parlé par moins de 40 000 habitants) mais, par ses subventions, a donné un regain de vitalité au petit groupe qui le parlait, et qui se voyait menacé de décadence rapide.</p>
        <p>En l’absence de toute autre raison naturelle, culturelle ou dynastique, ce qui rassemble tous les Suisses en un seul corps aux membres bien articulés, c’est l’attachement commun à leurs institutions, c’est le lien fédéral, le pacte perpétuel, juré devant Dieu sur une prairie des Alpes il y a plus de six siècles et demi. Si la Suisse a donné à l’histoire de l’Europe et du monde quelque chose d’unique, une création sans exemple et durable, c’est bien cela : cette forme d’État non-nationale, et cette communauté de peuples différents, inébranlablement fondée sur le serment.</p>
        <p>Que cet État et cette communauté se soient constitués très lentement, par un processus organique et, semble-t-il, non prémédité, nul ne songerait à le nier. Mais il n’est pas moins évident que la Suisse moderne a pris conscience d’elle-même en tant qu’unité <hi rend="i">fédérale</hi>, et qu’elle voit les gages de sa force et de sa cohésion civique dans cette diversité, précisément, qui a fait la faiblesse ou la ruine de tant de grands États voisins. Sur l’importance vitale de ce lien politique,
          <pb n="159"/>
           tous les auteurs suisses sont d’accord. Citons-en trois : un homme d’État, un général, un romancier.</p>
        <p>Champion du radicalisme dans sa belle époque, président de la Confédération à plusieurs reprises, le Neuchâtelois Numa Droz écrivait au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :</p>
        <quote>
          <p>Un peuple qui a la structure du nôtre, et qui est accoutumé à la démocratie fédérative, a, dans chacun de ses membres, une vitalité et une force de résistance tout autres que celles qu’on peut rencontrer dans un pays centralisé. Le moindre morceau de la Suisse qu’un de nos voisins voudrait s’annexer lui pèserait à l’estomac bien plus que de grandes provinces habituées à recevoir leur impulsion d’une capitale plus ou moins éloignée.</p>
        </quote>
        <p>En 1940, pendant la mobilisation de l’armée qu’il commandait en chef, le général Guisan, loin de déplorer la diversité des troupes suisses, soulignait sa nécessité :</p>
        <quote>
          <p>Si le fédéralisme est la sauvegarde du pays, l’unification serait sa perte. Laissons aux cantons leur particularisme, comme à nos régiments leurs particularités. Nous ne voulons pas nous fondre dans le même moule ! Il serait aussi vain de vouloir unifier les Suisses que de tenter de niveler leurs montagnes ! Si les différences sont ineffaçables, elles ne nuisent pas à la cohésion nationale. Genève a son Jeûne genevois et son Escalade, Zurich son Sechseläuten, Bâle son Carnaval, Lucerne sa fête de Sempach, Glaris son anniversaire de Näfels, Vaud son 24 janvier et son 14 avril, Neuchâtel son 1<hi rend="sup">er</hi> mars ; <hi rend="i">toute la Suisse a son 1<hi rend="sup">er</hi> août</hi> ! Et si l’armée est la seule éducation générale qu’un peuple, aussi divers que le nôtre, peut
            <pb n="160"/>
             admettre, l’esprit du régiment de Genève n’est cependant pas celui des régiments de Berne ou des Grisons, pas plus que celui des régiments zurichois ne ressemble à celui des régiments vaudois ou valaisans ; mais tous sont cependant unis sous le même drapeau.</p>
        </quote>
        <p>Près d’un siècle auparavant, Gottfried Keller, le grand romancier de Zurich<note place="bottom">Gottfried Keller (1819-1890) prit une part active aux luttes politiques qui marquèrent l’avènement de l’État fédéral en 1848. Nietzsche le cite comme un des trois ou quatre auteurs qui aient su écrire la langue allemande.</note>, voyait déjà, dans cette même diversité la véritable « école de l’amitié » :</p>
        <quote>
          <p>Qu’il est donc réjouissant que tous les Suisses ne soient pas sortis du même moule, qu’il y ait des Zurichois et des Bernois, des gens d’Unterwald et de Neuchâtel, des Grisons et des Bâlois, et même deux espèces de Bâlois ! Qu’il y ait une histoire de l’Appenzell, et une histoire de Genève ! Cette variété dans l’unité — Dieu veuille nous la conserver — voilà la véritable école de l’amitié ! Et quand une même appartenance politique vient à s’épanouir dans l’amitié commune, alors un peuple atteint ce qu’il y a de plus haut.</p>
        </quote>
        <p>Nous ne connaissons pas de meilleure description de ce que l’on peut appeler le « patriotisme suisse », mêlant le sentiment de la nature à une espèce particulière d’enthousiasme politique, que cette page du même Gottfried Keller, narrant le retour au pays natal de son héros <hi rend="i">Henri le Vert</hi> :</p>
        <quote>
          <p>Je traversai le Rhin et mis le pied sur le sol de mon pays au moment même où celui-ci retentissait du bruit de cette agitation politique qui se termina
            <pb n="161"/>
             par la transformation d’une confédération d’États vieille de cinq-cents ans, en un État fédératif ; développement d’un organisme vivant qui, par son énergie et sa diversité, faisait oublier la petitesse du pays… Je confiai mes bagages à l’office postal et décidai de faire le reste de mon voyage à pied… Tout le pays reposait dans une vapeur bleue, où resplendissait l’éclat d’argent des chaînes de montagne, des lacs et des fleuves, et le soleil se jouait sur la jeune verdure couverte de rosée. Je voyais dans toute leur richesse les formes de ma patrie, paisibles et horizontales dans les plaines et les eaux, escarpées et audacieusement dentelées dans la montagne, à mes pieds une terre fleurie, et dans le voisinage du ciel un fabuleux désert, tout cela alternant sans trêve et partout recélant des vallées et des campagnes très peuplées. Avec l’irréflexion de la jeunesse et de l’enfance, je tenais la beauté du pays pour un mérite historique et politique, en quelque sorte pour un acte patriotique du peuple, si j’ose dire, allant même jusqu’à faire de cette beauté un synonyme de liberté, et je marchais allègrement à travers les régions catholiques et protestantes… Et cependant que je me représentais tout cela comme un grand crible plein de constitutions, de confessions, de partis, de souverainetés et de bourgeoisies, à travers lequel devait être tamisée la majorité de droit… je fus saisi du désir exalté de m’armer au combat en tant qu’individu, partie et reflet de l’ensemble, et de me forger au milieu de la lutte, avec mes forces vives, une personnalité vigoureuse et vivante, résolue à parler et à agir.</p>
        </quote>
        <pb n="162"/>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Dans un mémorable <hi rend="i">Message</hi> adressé aux Chambres en 1938 par le Conseil fédéral, message qui avait pour principal sujet « la défense spirituelle du pays », en une période où ce pays se voyait menacé à bout portant par ses deux grands voisins hitlérien et fasciste, nous lisons :</p>
        <quote>
          <p>Quelles sont les constantes qui déterminent l’esprit et le statut politique particulier de la Confédération ? Nous en nommerons trois auxquelles nous attachons une importance particulière :</p>
          <p>L’appartenance de la Suisse à trois grandes civilisations de l’Occident, et la réunion de ces trois civilisations sur notre territoire.</p>
          <p>Le lien fédéral, le caractère original de notre démocratie fédérative.</p>
          <p>Le respect de la dignité et de la liberté humaine.</p>
        </quote>
        <p>Là encore, il est remarquable que l’« appartenance de la Suisse à trois grandes civilisations » soit mentionnée précisément comme une des raisons d’être de cet État, quand elle pourrait si bien avoir été sa raison de ne pas être, ou de se disloquer. Quelles sont donc les tendances communes qui ont réussi à compenser les tendances culturelles centrifuges vers la France, l’Italie et l’Allemagne ? Ce problème spécifiquement suisse a donné lieu à des études aussi nombreuses que peu concluantes dans leur ensemble, les unes cherchant à définir une « culture suisse » qui apparaîtrait en filigrane dans les œuvres des trois principales
          <pb n="163"/>
           régions linguistiques, les autres niant qu’une telle culture ait jamais existé, qu’elle soit possible, ou même souhaitable.</p>
        <p>Ce qui est vérifiable et certain, c’est que chacun des trois groupes romand, alémanique, et tessinois, se distingue bien nettement du grand ensemble auquel il appartient par la langue officielle et la tradition littéraire.</p>
        <p>Alémaniques et Romands descendent respectivement des Alamans et des Burgondes, et l’Aar, qui séparait ceux-ci, délimite encore aujourd’hui, <hi rend="i">grosso modo</hi> après 1300 ans, l’aire de l’allemand et celle du français<note place="bottom">À vrai dire, l’allemand déborde à l’ouest jusqu’à la Sarine, et au nord-ouest jusqu’à la Birse. La ligne de démarcation est jalonnée par Delémont, Bienne, Fribourg, Sierre.</note>. Mais d’autre part, le Rhin marque la limite entre Alémaniques et Allemands, le Jura entre Romands et Français. Entre Aar et Rhin vivent 3 millions d’habitants ; entre Aar et Jura, 900 000.</p>
        <p>Les Alémaniques donnent aux Français l’impression qu’ils sont Allemands, mais ne la donnent pas aux Allemands. Ils sont rarement blonds, souvent noirs de cheveux et bruns de peau. Dans la vie courante, grands bourgeois ou paysans, ils parlent leurs dialectes, dont ils possèdent au moins un par canton, l’allemand officiel (<hi rend="i">Hochdeutsch</hi> ou <hi rend="i">Schriftdeutsch</hi>) étant réservé aux journaux, à la littérature et aux universités. Le dialecte a gagné du terrain dans les écoles, à partir de 1933, en manière de protestation contre l’Allemagne
          <pb n="164"/>
           hitlérisée. Il crée entre les citoyens d’un même canton une communauté très vivante, faite de nuances familières, d’allusions locales, d’humour intraduisible. Néanmoins, du point de vue culturel, la Suisse alémanique n’a rien de « provincial » au regard de l’Allemagne, beaucoup moins centralisée que la France en ce domaine. Dès le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle a tenu sa part, au moins à égalité, dans le concert des voix germaniques. Bodmer et « l’école suisse », Jean de Haller, Gessner, Lavater, ont dominé pendant plusieurs décades la vie littéraire des Allemagnes. Au milieu du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un Conrad Ferdinand Meyer, un Gottfried Keller, un Jeremias Gotthelf, un Jakob Burckhardt, tiennent le premier rang dans la poésie, le roman, la philosophie de l’histoire. De nos jours, la théologie allemande doit sa vitalité à la pensée du Bâlois Karl Barth, et C. J. Jung demeure sans rival dans la psychologie analytique. Il y aurait certes beaucoup à dire sur la parenté inconsciente qui transparaît dans des œuvres si diverses, sur leur helvétisme au sein du germanisme. Mais les différences majeures entre Alémaniques et Allemands ne doivent pas être cherchées sur ce plan. Elles se manifestent beaucoup plus clairement dans la psychologie des deux peuples : l’Allemand indéterminé, toujours prêt à suivre un Führer, le Suisse particularisé de la manière la plus précise — de même que son pays est compartimenté — et congénitalement méfiant à l’égard des chefs politiques, des mouvements de masse ; l’Allemand du Nord plus ou moins slavisé, le Suisse formé par une tradition chrétienne beaucoup plus ancienne, et fortement
          <pb n="165"/>
           romanisée au Moyen Âge ; l’Allemand volontiers « catastrophique », le Suisse calculateur, empirique et posé. L’opposition entre Luther et Zwingli résume tout cela : l’un génial, mystique, excessif, et dépourvu de sagesse politique ; l’autre, rationaliste, mesuré, lucide, citoyen autant que chrétien.</p>
        <p>À mesure que l’Allemagne s’unifiait sous la férule de la Prusse, la Suisse alémanique s’en distinguait davantage par son climat moral et ses institutions. Certes, l’esprit réalisateur et moderne de l’industrie et du commerce allemands provoquait encore l’admiration des classes dirigeantes de Zurich et de Bâle. Pendant la guerre de 14-18, la Suisse neutre fut divisée en deux camps, l’un pro-allemand à l’est de l’Aar, l’autre pro-allié à l’ouest. Mais l’arrivée de Hitler au pouvoir provoqua un renversement complet des sympathies alémaniques. C’est vers l’Amérique, aujourd’hui, que regardent les hommes d’affaires et les industriels suisses. Quant aux milieux intellectuels, coupés de leurs bases depuis 1933, ils se sont vu devenir subitement les derniers dépositaires de la culture germanique, et c’est en son nom qu’ils ont manifesté à l’égard du national-socialisme une hostilité beaucoup plus profonde et virulente que celle de leurs confédérés romands.</p>
        <p>Ces derniers se distinguent de la France tout autrement que les premiers ne se distinguent de l’Allemagne.</p>
        <p>Il n’y a pas de dialectes romands. Le français de France est la langue de tous les jours et non pas seulement de la littérature ou des actes officiels, et les expressions locales, héritées d’anciens patois, ne
          <pb n="166"/>
           sont pas plus nombreuses qu’en n’importe quelle autre province du domaine français. Malgré cela, la Suisse romande n’a jamais joué un rôle déterminant dans l’évolution littéraire ou intellectuelle de la France. Sur ses quatre foyers culturels bien distincts, Genève, Lausanne, Neuchâtel et Fribourg, les trois premiers sont protestants, le quatrième catholique. Cet émiettement d’un groupe déjà si restreint — moins d’un million d’habitants, rappelons-le — n’a jamais permis à la Suisse romande d’être à la France ce que la Suisse alémanique fut souvent à l’Allemagne ; du moins l’a-t-il protégée dans une large mesure contre la centralisation exercée par Paris. Littérairement, le Romand est un Français, s’il atteint la stature d’un Rousseau, d’une M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, d’un Benjamin Constant, d’un Amiel<note place="bottom">C. F. Ramuz est un cas singulier, plus vaudois d’ailleurs que romand.</note> ; moralement, il est un protestant, avec tout ce que cela comporte d’étrangeté par rapport à la France actuelle, laïque mais pénétrée de culture catholique<note place="bottom">Là encore, il faut faire exception pour Fribourg, qui se tient à l’écart de la vie culturelle des cités protestantes, et se rattache plus étroitement à une France traditionnelle et romaine.</note> ; politiquement, enfin, il est un Suisse. Laissons ici la parole à un auteur français qui a su dire mieux que tout autre comment on voit, de son pays, les Suisses romands :</p>
        <quote>
          <p>Membres de la famille spirituelle française, ils se flattent encore volontiers de nous ressembler par une certaine vivacité de réactions, qui les distingue (c’est eux qui le disent) des Bernois ou des Zurichois, si solides, si sérieux,
            <pb n="167"/>
             si lourds. Ils se vanteraient presque, à l’occasion, de partager certains de nos défauts, dont ils se font une élégance, étant entendu que, ne les ayant qu’à dose homéopathique, sans péril aucun, ils conservent le droit de nous les reprocher. Ils ont raison, car au fond les différences entre eux et nous l’emportent, je crois, sur les ressemblances, et nous serions tentés, quant à nous, de les voir un peu — qualités et défauts — comme ils voient les Bernois. Par rapport à nous, je serais tenté de chercher la différence essentielle dans le fait que, rattachés politiquement à la Confédération, ils ne réagissent pas politiquement comme des Français : leur démocratie qui n’a rien, ou presque, de latin, est une démocratie helvétique. Ils ne se cachent pas du reste de redouter nos conceptions politiques : ce ne sont chez eux que des minorités qui s’en réclament, encore que l’influence de notre voisinage soit et ait toujours été importante, mais ils finissent le plus souvent par désavouer nos principes et, s’ils les absorbent, c’est en les adaptant de telle façon qu’ils perdent le plus clair de leur nocivité, c’est-à-dire, en un sens, de leur vertu.<note place="bottom">André <hi rend="sc">Siegfried</hi>, <hi rend="i">La Suisse, démocratie-témoin</hi>, 1948, p. 60.</note></p>
        </quote>
        <p>Quant aux Tessinois, rattachés à la Confédération en 1803 seulement, après avoir été longtemps soumis à leurs « magnifiques seigneurs » alémaniques en tant que bailliages, ils se rattachent naturellement par la culture comme par la langue et la religion, à l’Italie du Nord. Leur esprit libertaire n’est pas un héritage
          <pb n="168"/>
           suisse, mais il remonte directement au mouvement des communes lombardes, dont nous avons vu par ailleurs qu’il ne fut pas sans influence sur les premiers pactes fédéraux. Leur parler courant est un dialecte semblable à celui du Milanais. La langue officielle est l’italien, qui n’est pas seulement utilisé par 146 000 Tessinois, mais par un nombre croissant d’immigrants de la Péninsule répandus dans tous les cantons suisses. L’helvétisation du Tessin a progressé très rapidement depuis 1848, et c’est du Tessin que sont venus quelques-uns des hommes politiques qui ont le mieux exprimé la mission traditionnelle de la Confédération.</p>
        <p>Seuls, les Romanches constituent une minorité parfaitement autonome, étant seuls dans toute l’Europe à parler et à écrire leur langue celto-romane, qu’on ne peut rapprocher que de l’ancien provençal.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>La vocation européenne de la Suisse est donc clairement inscrite dans son « appartenance à trois grandes civilisations de l’Occident » et dans leur réunion sur un même territoire. Le <hi rend="i">Message</hi> du Conseil fédéral de 1938 l’exprime avec une force et une lucidité qui font de ce texte l’un des documents majeurs de la pensée fédéraliste. Citons encore une de ses pages, qui formule en un raccourci saisissant les principes directeurs de l’histoire suisse et la mission internationale qui en découle :</p>
        <quote>
          <p>Les différentes chaînes qui constituent la puissante barrière des Alpes convergent en un seul et même point : le Saint-Gothard.</p>
          <p>
            <pb n="169"/>
             Ce n’est pas par hasard que les premières ligues suisses ont pris naissance près du col qui le franchit. Ce fait providentiel a marqué le sens et la mission de notre État fédéral. Du Gothard jaillissent le Rhin, le Rhône et le Tessin, les trois cours d’eau qui nous relient aux territoires culturels les plus importants dans l’histoire de l’Occident. Le Gothard divise et unit à la fois ces trois territoires. Ce serait une entreprise vaine que de vouloir séparer la culture de notre pays de celles auxquelles nous sommes apparentés. Ce qui est changeant et accidentel ne doit pas reléguer dans l’ombre ce qui est durable et substantiel. Selon le Tessinois Giuseppe Zoppi, le Tessin remplit d’autant mieux sa mission suisse qu’il maintient plus purs ses liens spirituels avec ce qui fait la grandeur durable de la culture italienne ; un raisonnement analogue est vrai aussi pour les Suisses romands et pour les Suisses alémaniques. Précisément parce que nous refusons d’admettre la théorie selon laquelle la race déterminerait l’État et les frontières de celui-ci, nous gardons la liberté et la force de rester conscients de nos affinités avec les trois cultures allemande, française et italienne. L’idée suisse n’est pas un produit de la race, c’est-à-dire de la chair, mais une œuvre de l’esprit. C’est un fait admirable, qu’autour du Gothard, montagne qui sépare et col qui unit, une grande idée, une idée européenne, universelle, ait pu prendre naissance et devenir une réalité politique : l’idée d’une communauté spirituelle des peuples et des cultures occidentales. Cette idée, qui exprime le sens et la mission de notre État fédératif, n’est
            <pb n="170"/>
             au fond pas autre chose que la victoire, sur le plan politique, de la pensée sur la matière, de l’esprit sur la chair. Prendre conscience de ce qu’il y a de beau et de grand dans notre conception politique, c’est déjà un élément essentiel de notre défense spirituelle.</p>
        </quote>
        <p>L’origine permanente de la <hi rend="i">neutralité suisse</hi> est clairement désignée dans cette page. Comment un pays dont l’essence consiste en la conciliation des grandes cultures dont il dépend, pourrait-il prendre part aux luttes qui opposent ces cultures dans le reste de l’Europe ? Il serait aussitôt dissocié. Il a su vaincre dans son sein le principe même des antagonismes mortels si longtemps déchaînés autour de lui : la volonté d’hégémonie, tantôt latine et tantôt germanique. Quelles que soient les idéologies, d’ailleurs variables, dont se réclament alternativement les deux groupes, la Confédération commettrait un suicide en épousant la cause de l’un ou de l’autre, puisque son être et sa formule sont justement de les unir. Et ce qui est vrai pour les cultures nationales, dans toute la mesure où elles sont devenues nationalistes, l’était encore davantage pour les confessions religieuses au temps où elles étaient partisanes : c’est bien pourquoi la neutralité suisse s’est affirmée comme principe politique permanent au cours de la guerre de Trente ans. Mais il faut remonter plus haut encore, pour découvrir la justification primordiale de cette attitude. Il faut remonter à l’origine précise de la première alliance fédérale : le Gothard, « montagne qui sépare et col qui unit ». C’est en effet pour garder le col au nom de l’Empire que les Waldstätten ont reçu leurs
          <pb n="171"/>
           chartes, au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qu’ils se sont unis par un Pacte perpétuel. Ces Chartes les rendaient « immédiats à l’Empire », et donc indépendants de leurs puissants voisins : condition nécessaire de leur mission européenne. En effet, cette mission ne pouvait être accomplie qu’en renonçant à prendre une part active aux querelles entre les voisins, tout de même qu’une grand-garde, en toute armée, a l’ordre de ne se laisser détourner sous aucun prétexte de sa vigilance, et donc de ne point participer aux actions qui viendraient à se dérouler dans son voisinage immédiat : elle doit se réserver pour l’éventualité d’une attaque sur le point qu’elle protège.</p>
        <p>Cette mission de <hi rend="i">grand-garde</hi> au cœur même de l’Europe — d’abord physique, puis symbolique — est antérieure, soulignons-le, à la diversité des langues et des religions, diversité qui contraignit la Suisse moderne à une neutralité seconde, pour la <hi rend="i">sauvegarde</hi>, cette fois, du lien confédéral. Il y a donc eu d’abord la mission impériale, ensuite l’obligation de préserver l’alliance. La neutralité affirmée lors de la paix de Westphalie, en 1648, n’est pas absolument la même que celle qui résultait implicitement des chartes primitives, mais elle en est cependant une conséquence pratique. Et les traités de 1815, qui le confirment, synthétisent ces deux motifs, lorsqu’ils reconnaissent que « l’inviolabilité de la Suisse et son indépendance de toute influence étrangère, sont dans les vrais intérêts de la politique de l’Europe entière ».</p>
        <p>Ainsi, « l’appartenance de la Suisse à trois grandes civilisations » devient la raison même de son « indépendance de toute influence étrangère ».</p>
        <p>
          <pb n="172"/>
           On voit maintenant comment la neutralité suisse, nécessaire à l’Europe, est vitale pour la Suisse ; et comment elle exprime à la fois la raison d’être du pays et l’équilibre européen. Chaque fois que cet équilibre est renouvelé, la neutralité suisse prend de nouveaux aspects. (Traités de Westphalie en 1648, traités de Paris et de Vienne en 1815, déclaration de Londres en 1920, lors de l’entrée de la Suisse dans la Société des Nations.)</p>
        <p>Et l’on comprend enfin pour quelles raisons cette neutralité <hi rend="i">armée</hi> est devenue au cours des siècles <hi rend="i">permanente</hi> (non pas occasionnelle), <hi rend="i">conventionnelle</hi> (non pas seulement unilatérale) et enfin <hi rend="i">constitutionnelle</hi>. Par ces quatre caractères, comme par ses origines géo-historiques, elle se distingue essentiellement de toute autre neutralité pratiquée dans le reste de l’Europe. Elle demeure une institution unique en son genre. Et il n’est pas concevable qu’elle puisse être « adoptée » par aucun autre État isolé. Il n’est permis d’imaginer son extension qu’à l’<hi rend="i">ensemble</hi> du continent. Seule, une fédération européenne se trouverait, en effet, remplir les conditions qui définissent la neutralité suisse : grand-garde montée autour d’un principe universel, et sauvegarde d’une alliance entre des éléments essentiellement divers, qu’une prise de parti belliqueuse ne manquerait pas de disloquer.</p>
        <p>Cette perspective n’est pas absente de l’esprit des gouvernants suisses, comme en font foi les lignes suivantes, signées par l’actuel ministre des Affaires étrangères suisse :</p>
        <quote>
          <p>Il n’est pas sans intérêt de relever qu’aujourd’hui se manifestent en Europe deux tendances
            <pb n="173"/>
             grâce auxquelles la Confédération est devenue et restée ce qu’elle est : le <hi rend="i">fédéralisme</hi> et la <hi rend="i">neutralité</hi>. On ne peut que souhaiter qu’épuisée par deux guerres terribles, l’Europe trouve son salut dans une neutralité qui lui permette de se tenir à l’écart des conflits qui pourraient opposer des puissances dont les intérêts essentiels sont ailleurs et, qui sait ? de prévenir entre elles une guerre qui n’est pas inévitable ; et dans un fédéralisme qui, en dehors de toute hégémonie, donnerait à notre continent la conscience de son unité et lui ouvrirait la perspective de se relever de ses ruines par un effort commun, reprenant au point où il a été interrompu, le développement de la civilisation qui a fait sa grandeur.<note place="bottom">Max <hi rend="sc">Petitpierre</hi>, Conseiller fédéral, « Propos sur la Neutralité », in <hi rend="i">La Démocratie suisse</hi>, 1948, p. 176.</note></p>
        </quote>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Dans la communauté des nations, le rôle de la Suisse est donc de maintenir conjointement les deux principes de neutralité et de solidarité, que l’évolution générale, depuis un siècle et demi, tendait à dissocier ou même à opposer, mais dont on vient de voir qu’une longue pratique du fédéralisme intégral illustre l’interdépendance.</p>
        <p>Certes, la volonté de se maintenir à l’écart des conflits armés, fussent-ils nationalistes ou idéologiques dans leurs motifs allégués, a souvent fait taxer la Suisse d’égoïsme, d’isolationnisme, et de propension à
          <pb n="174"/>
           juger de haut, tout en bénéficiant des victoires sur les tyrans, dont d’autres pays firent les frais. C’est oublier que la volonté de neutralité s’accorde en Suisse avec une <hi rend="i">obligation</hi> à la fois constitutionnelle et internationale. Au total, il s’agit moins d’un choix que d’une nécessité, et d’une fidélité contractuelle.</p>
        <p>De plus, à ces reproches d’ordre moral, la Suisse a répondu en actes, mieux qu’en paroles. Durant la dernière guerre, elle a accueilli sur son petit territoire des centaines de milliers de réfugiés, de soldats refoulés, d’enfants des pays éprouvés par les bombardements ou la famine. En 1945, l’œuvre du « Don suisse » en faveur des victimes de la guerre ou « Aide à l’Europe » s’est vue dotée de 100 millions de francs par les Chambres fédérales<note place="bottom">En 1941, l’UNRRA ne disposait pas d’un montant supérieur, pour un total de 44 pays des Nations unies.</note>, soit 1 % du revenu national, à quoi sont venus s’ajouter 50 millions collectés dans la population ou souscrits par les cantons. De 1939 à 1947, l’Agence des prisonniers de guerre, installée à Genève par les soins du Comité international de la Croix-Rouge, et qui a compté jusqu’à 3400 collaborateurs, en grande majorité bénévoles, assistés par 25 sections auxiliaires dispersées dans d’autres cantons, a transmis aux prisonniers et à leurs familles près de 120 millions de messages. En même temps, le CICR entretenait 31 délégations permanentes en 60 pays, visitant 3000 camps militaires et civils et s’employant à y faire respecter les conventions de la Croix-Rouge. Il est significatif que cette dernière œuvre fondée
          <pb n="175"/>
           par le Genevois Henry Dunant en 1863, ait adopté pour pavillon celui de la Suisse, en intervertissant simplement ses couleurs. On sait que le Comité international de la Croix-Rouge, qui siège à Genève, est constitué uniquement par des Suisses : son autorité, si peu contestée pendant les deux dernières guerres, procède en grande partie du fait de l’impartialité que lui assure sa composition.</p>
        <p>Un autre témoignage de l’interdépendance de la neutralité suisse et de la solidarité européenne, se révèle dans le choix de la Suisse comme siège d’un très grand nombre d’institutions internationales. La première en date fut la Croix-Rouge, bientôt suivie par l’Union postale universelle, l’Union internationale des télécommunications, l’Office central des transports internationaux par chemin de fer, et les deux Bureaux de la propriété intellectuelle. Le climat de neutralité semblait à cette époque (de 1864 à 1918) offrir des garanties d’indépendance à ces organismes naissants. En 1919, Genève fut choisie comme siège de la Société des Nations et du Bureau international du travail. Ainsi, de même que les cantons catholiques avaient mérité du pape Jules II le titre perpétuel de « défenseurs du Saint-Siège », de même que les villes de Calvin, de Zwingli et d’Œcolampade avaient été les « citadelles de la Réforme », de même que le Conseil œcuménique des Églises allait s’installer à Genève, la Suisse devenait la gardienne du premier organisme politique universel, au sein duquel elle bénéficiait d’un statut spécial, dans la suite de sa tradition d’« immédiateté impériale ». Pendant la guerre de
          <pb n="176"/>
           1939-1945, le gouvernement suisse accepta de défendre les intérêts de 43 États belligérants sur le territoire de leurs ennemis, et fut obligé de créer à cette fin une sorte de ministère annexe en marge de son Département politique. Des millions d’hommes se trouvaient ainsi dépendre de la protection helvétique. Au lendemain de la guerre, le Palais des Nations restant vide, par suite de la dissolution de la SDN, fut racheté par les Nations unies qui en ont fait le siège de leur Office européen. L’Organisation mondiale de la santé, et l’Office international des réfugiés y ont été adjoints. Pour la seule année 1946, on a compté que 127 institutions, commissions ou conférences internationales ont tenu leurs assises en Suisse, et ce nombre s’accroît rapidement d’année en année.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Tous ces faits démontrent qu’en Suisse — prototype d’une Fédération d’États autonomes et librement associés — neutralité et collaboration internationale ne sont pas antinomiques ; et que, de plus, un petit pays neutre offre aux entreprises d’union des peuples un climat politique particulièrement favorable ; à tout le moins, il les soustrait aux pressions que de grandes puissances risqueraient d’exercer sur elles, en les hébergeant.</p>
        <p>Mais la participation de la Suisse aux entreprises même qu’elle accueille, pose un problème bien différent.</p>
        <p>Dès le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en fait, et dès la paix de Westphalie en droit, la Confédération s’était retirée des
          <pb n="177"/>
           grandes luttes politiques européennes. Neutralité devenait synonyme d’abstention ou de passivité. Pendant tout le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tandis que se formait et se consolidait l’État fédératif moderne, la politique étrangère de la Suisse fut non seulement neutre, mais quasi inexistante. La direction du Département politique revenait chaque année au président de la Confédération et prenait ainsi, quelque peu, le caractère d’une charge honorifique. La diplomatie se voyait réduite à sa plus simple expression : six légations en tout. Mais le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle devait provoquer de profonds changements dans l’attitude de la Suisse en ce domaine. Le nombre des légations suisses est actuellement de 55. (Point d’ambassades, de même qu’il n’y a point de capitale proprement dite, et que les généraux sont appelés colonels : le tempérament suisse est nettement réfractaire à l’inflation des titres.) Le Département politique est dirigé par un Conseiller fédéral permanent, et ses services ont pris une extension considérable. Enfin, la doctrine régnante est aujourd’hui celle de la « neutralité active », c’est-à-dire de la politique de présence sur la scène internationale.</p>
        <p>Le principe de cette présence n’étant plus discuté, restent à déterminer sa nature et ses limites, dans le cadre général de la neutralité.</p>
        <p>Deux facteurs psychologiques importants tendent à entraver la participation de la Suisse en tant qu’État aux conseils internationaux. C’est tout d’abord une vieille méfiance populaire, voire paysanne, et surtout sensible en Suisse alémanique, à l’endroit des « aventures étrangères ». Elle se traduit par une coutume
          <pb n="178"/>
           bizarre, qui veut que les ministres suisses, c’est-à-dire les Conseillers fédéraux, ne quittent pas le pays pour aller discuter dans les capitales des voisins les problèmes internationaux. Rien ne s’oppose, dans la Constitution, à de tels déplacements, que la vie politique du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle rend par ailleurs indispensables. Mais l’opinion publique s’émeut lorsque le chef du Département politique voyage autrement qu’à titre privé. En somme, ce que cette réaction toute instinctive condamne, c’est la politique étrangère elle-même, parce qu’elle se fait à l’étranger ! Cet aspect plutôt comique du « neutralisme » enraciné dans la psychologie helvétique, se double d’un aspect beaucoup plus sage : une méfiance, raisonnée cette fois-ci, à l’égard des tentatives d’union ou de fédérations jugées prématurées ou peu sincères.</p>
        <p>Lorsque la Suisse fut invitée à entrer dans la Société des Nations, elle se préoccupa tout d’abord de faire reconnaître que sa neutralité perpétuelle et son inviolabilité étaient compatibles avec les principes de la Ligue nouvelle. Par la Déclaration de Londres, elle obtint d’être dispensée de toute participation aux sanctions militaires, et ce n’est que sur la base de ce statut de « neutralité différentielle » que le Conseil fédéral put recommander au peuple la ratification de l’entrée dans la SDN. Celle-ci ne fut cependant acquise que par 415 000 voix contre 323 000, dix cantons et demi (contre onze et demi) la refusant. Une fois entrée dans la Ligue, la Suisse fut la première à signer la clause d’arbitrage obligatoire, mais elle refusa de souscrire à aucune des garanties territoriales
          <pb n="179"/>
           que le Pacte stipulait en faveur des vainqueurs, de même qu’elle refusa plus tard de participer aux sanctions économiques contre tel ou tel État. En 1938, elle reprit son statut de neutralité absolue. L’échec de la Société des Nations vint justifier, l’année suivante, cette prudence que des considérations idéologiques avaient pu faire paraître scandaleuse à bien des esprits.</p>
        <p>Cette même volonté de se réserver pour certaines tâches précises et réalisables, et de ne point sacrifier le principe vital de la neutralité, même à des entreprises dont la paix est le but, mais dont l’efficacité ou l’impartialité ne sont pas certaines, explique le fait que la Suisse n’ait pas encore adhéré à l’Organisation des Nations unies. Elle est entrée dans toutes les institutions d’ordre culturel, juridique, humanitaire, ou même économique dépendant de l’ONU (telles que l’Unesco, l’OMS, l’OIR, le BIT) et dans la Cour de La Haye. Mais il demeure plus que probable que la population rejetterait toute loi visant à l’entrée dans l’ONU, et cela non seulement parce que la neutralité se verrait alors compromise, mais parce que les Suisses connaissent, en vertu d’une longue expérience, les conditions d’une véritable fédération, et qu’ils doutent que celles-ci se trouvent réunies dans le cas de l’ONU. L’hégémonie des « Grands », le droit de veto, le maintien jaloux des souverainetés nationales illimitées, les luttes de puissances et de groupes de puissances dans l’impuissance générale, tout tend à confirmer, aux yeux des Suisses, que l’heure n’est pas encore venue de sacrifier la raison d’être de leur
          <pb n="180"/>
           État, au profit d’une Ligue plus vaste qui, loin d’adapter à l’échelle mondiale les principes formateurs de la Confédération, semble les renier ou les ignorer en fait comme en droit. À tort ou à raison, nous n’avons pas à en juger ici, l’échec de la SDN, dont ils furent les témoins les plus proches, induit la majorité des Suisses à persister dans une position d’attente. « Chat échaudé craint même l’eau froide. » Cependant, le Conseil fédéral saisit chaque occasion de collaborer dans des secteurs strictement limités, après s’être assuré soigneusement que ces secteurs sont légalement étanches, et qu’aucune implication militaire ou politique ne menace à l’arrière-plan. Jusqu’à quel point ces distinctions sont-elles réelles dans l’ère des guerres totales, nous l’ignorons. Mais le maintien d’un principe n’est pas vain.</p>
        <p>Un problème analogue, mais plus brûlant encore, ne manquera pas de se poser à la Suisse au cours des années qui viennent, dans le plan plus restreint de l’Europe. La constitution d’un Conseil de l’Europe et d’une Assemblée consultative ne peut laisser indifférents les « gardiens du Gothard » et les dépositaires du prototype réduit de l’Europe fédérée. Mais sous quelle forme peuvent-ils s’y associer ?</p>
        <p>Ici, la position de la Suisse devient au plus haut point paradoxale. Car, d’une part, on l’offre en exemple aux fédérateurs de l’Europe ; elle a déjà réalisé leur idéal ; mais, d’autre part, c’est elle qui manifeste le plus de scepticisme et de réticences lorsqu’on lui propose les plans d’une fédération de dimensions continentales.</p>
        <p>
          <pb n="181"/>
           Le paradoxe, pourtant, n’est qu’apparent. La Suisse fédéraliste, neutre, et armée, représente en effet une conception possible et pratiquement réalisable de l’Europe, enfin réconciliée avec elle-même. Mais cette Suisse-là, précisément, doit être la dernière, en bonne logique, à s’intégrer dans l’édifice que l’on projette, car ce n’est qu’au moment où <hi rend="i">l’ensemble</hi> du continent l’aura rejointe, adoptant sa propre formule qu’elle pourra sacrifier sans danger son statut d’exception exemplaire. En renonçant aujourd’hui à sa neutralité pour se joindre aux alliances militaires d’un Pacte à six ou d’un Pacte atlantique, elle trahirait sa mission de gardienne d’une tradition féconde et pacifique. Elle reculerait, sans profit pour personne. Elle ne ferait que s’éloigner du but commun, au lieu de le signaler et de montrer par le fait qu’il est bel et bien accessible. On invoque la solidarité, laissant entendre que la Suisse y manque en se tenant seule aux principes qui ont assuré sa liberté, sa paix et sa prospérité. Mais comment reprocher à un pays qui refuse la guerre par principe, de ne pas faire sa part dans l’œuvre de la paix ? Certes, sa vocation la plus certaine ne saurait s’accomplir qu’à l’échelle de l’Europe : alors la Suisse s’évanouirait pour ainsi dire dans le succès de son idée. Mais elle compromettrait cette idée même, aux yeux de l’Europe et du monde, en cessant avant l’heure de se montrer fidèle à ses obligations précises.</p>
        <p>En ce milieu du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle lutte pour préserver au cœur du continent une image de l’avenir européen, même lorsqu’elle croit défendre simplement
          <pb n="182"/>
           ses intérêts et son niveau de vie. Liée plus que toute autre au monde entier par la nature de son économie et la pluralité de ses cultures, mais sans cesse menacée d’asphyxie par les entraves que mettent ses voisins aux échanges matériels et intellectuels, elle ne peut espérer garantir à la longue ses libertés civiques et son indépendance que si l’Europe vient à se fédérer, comme surent le faire il y a cent ans les cantons suisses. Encore faut-il que cette fédération soit bien réelle et sincèrement voulue : qu’elle contribue effectivement à l’équilibre pacifique, et qu’elle ne serve pas de paravent à des luttes de puissances ou de blocs. Alors seulement la Suisse pourra, sans renier sa vocation profonde, se fondre en une Europe « helvétisée ».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
