<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://oeuvres.github.io/teinte_xsl/tei_html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-model href="ddr-livres.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="book" xml:lang="fr" xml:id="ddr1962ce">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Chances de l’Europe</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Les Chances de l’Europe</title>, Neuchâtel, La Baconnière, 1962.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1962"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <pb n="7"/>
        <head>Avertissement</head>
        <p>Les conférences réunies dans ce petit volume ont été prononcées à l’aula de l’Université de Genève, dans le cadre des cours de <hi>studium generale</hi> destinés aux étudiants de toutes les facultés et ouverts au public. Le thème m’en avait été proposé par le professeur Éric Martin, recteur de l’Université, auquel je dis ici ma gratitude. En m’invitant à occuper, les quatre jeudis du mois de mai cette chaire comparable à plus d’un égard au « siège périlleux » dont parlent les romans bretons, il me proposait une épreuve d’une séduisante difficulté. Présenter en quelques quarts d’heure l’aventure millénaire des Européens, c’était en soi courir une « aventure ». Bien plus, il s’agissait de répondre à la question que le titre posait d’une manière implicite, et de risquer un pronostic sur l’avenir prochain de l’Europe, devant un public jeune dont je croyais connaître certaines tendances à ne tenir pour sérieux que les constats de crise sans issue, exprimés dans le jargon à la mode de naguère. Je me trompais sur ce dernier point. La patience et la sympathie des étudiants m’en ont finalement convaincu. C’est donc à eux que je dédie ces quatre brefs essais sur l’espoir de l’Europe.</p>
        <p rend="right">D. de R.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>I. L’aventure mondiale des Européens</head>
        <p>Je voudrais vous parler de l’Europe non pas comme d’une cause à défendre ou d’une patrie plus vaste à glorifier, mais comme d’une <hi>aventure décisive pour l’humanité tout entière.</hi> Je voudrais vous parler de l’Europe comme de cette partie-là du monde qui a fait « le Monde », ayant été le foyer de l’idée de « genre humain », ayant été aussi la condition instrumentale et nécessaire d’une véritable histoire universelle — celle où nous sommes bel et bien engagés dans cette seconde moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en sorte que les chances de l’Europe dans l’avenir se confondent pratiquement, désormais, avec celles de la civilisation née de ses œuvres, qu’elle a propagée sans prudence ni plan d’ensemble, dont elle n’est plus propriétaire, mais dont elle garde encore certains secrets vitaux. Je n’aurai pas trop de quatre leçons pour établir cette thèse centrale, cette <hi>définition de l’Europe par sa fonction mondialisante.</hi> Car cela revient en somme à définir le phénomène européen par ses <hi>effets</hi>, alors qu’on s’est toujours efforcé jusqu’ici de l’expliquer par certaines <hi>causes</hi>, qui seraient tantôt, selon les auteurs et selon les modes, géographiques ou climatiques, économiques ou démographiques.</p>
        <p>Ce que j’appelle le phénomène européen se signale, dans l’histoire du monde, par quelques traits absolument originaux dont je donne tout de suite trois exemples :</p>
        <p>1. L’Europe a découvert la terre entière, et personne n’est jamais venu la découvrir.</p>
        <p><pb n="8"/>2. L’Europe a dominé sur tous les continents successivement, et n’a jamais été dominée jusqu’ici par une seule puissance d’outre-mer.</p>
        <p>3. L’Europe a produit une civilisation que le monde entier est en train d’imiter, tandis que l’inverse ne s’est jamais produit.</p>
        <p>Le phénomène unique au monde que dénotent ces constatations — tellement simples et tellement évidentes que la plupart des historiens me paraissent les avoir négligées jusqu’ici — ce phénomène européen sans précédent et sans parallèle dans l’histoire, nous n’arriverons jamais à le comprendre dans son mouvement, sa signification et sa tendance générale en partant des données physiques et naturelles de notre petit continent, comme le veut une pensée héritée d’un <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle scientiste et dans l’ensemble, sans le savoir, plus marxiste-vulgaire que scientifique. Non que je nie l’importance des données naturelles : je les trouve simplement insuffisantes pour rendre compte du phénomène dans ce qu’il a de spécifique.</p>
        <p>Certes, le découpage profond des côtes, propice à la navigation, le cloisonnement des terres par montagnes et fleuves, favorisant la formation de communautés bien distinctes et solidement enracinées, le climat tempéré, dans le centre du moins, permettant une économie d’énergies fondamentales, ce sont là des atouts, mais qui sont loin d’inscrire dans notre sol l’histoire mondiale qui sera la nôtre. On ne peut y lire un destin. Chaque géographe en tire d’ailleurs ce qu’il lui plaît. C’est ainsi qu’Hippocrate, au <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avant J.-C., explique la supériorité des Européens sur les Asiatiques par le fait que les Asiatiques vivraient dans un climat trop égal, tandis qu’en Europe, dit-il, « les passages rapides d’un extrême à l’autre stimulent les esprits et les arrachent à l’insouciance »<note place="bottom">Hippocrate est le premier auteur, à notre connaissance, qui ait décrit l’Europe comme une entité, en la contrastant avec l’Asie, dans le <hi>Traité des airs, des eaux et des lieux</hi>, chapitre V, qui date de la fin du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avant J.-C., et qui fut peut-être rédigé par l’un de ses disciples. Un demi-siècle plus tard, Aristote reprend ce parallèle dans sa <hi>Politique</hi>, livre VII, chapitre 6, et ajoute que « la race des Grecs », parce qu’elle réunit les caractères des Nordiques, courageux mais sans organisation, et des Orientaux intelligents mais lâches devant le despote, « demeure libre et conserve le meilleur des gouvernements ». Et il ajoute : « Elle pourrait soumettre à son obéissance toutes les nations, si elle se réunissait en un seul État ».</note>. Mais un autre grec, Strabon, écrivant sous Tibère, attribue au contraire cette même supériorité des Européens au climat tempéré qui « semble avoir tout fait pour hâter les progrès de la civilisation »<note place="bottom">Strabon, Grec du Pont (né en 66 av. J.-C., mort sous Tibère), a laissé une description des pays
connus, de la péninsule Ibérique aux pays de l’Asie au-delà du Taurus. Il insiste sur la <hi>variété</hi> des conditions de vie favorisant des échanges féconds entre les peuples de l’Europe.</note>. Plus réaliste, la <hi>Géographie universelle</hi> de Mantelle et Brun, publiée à Paris <pb n="11"/>en 1816, reconnaît que l’Europe historique n’est pas née de sa géographie. Je me plais à citer sa description de l’Europe, dont Valéry me paraît bien s’être inspiré dans le passage fameux où il parle de l’Europe comme « d’une sorte de cap du vieux continent, d’un appendice occidental de l’Asie » mais qui n’en serait pas moins « la partie précieuse de l’univers terrestre, la perle de la sphère, le cerveau d’un vaste corps ». Voici le passage :</p>
        <quote>
          <p>En sortant des mains de la nature, notre partie du monde n’avait reçu aucun titre à cette glorieuse prééminence qui la distingue aujourd’hui. Petit continent qui possède le moins de richesses territoriales… nous ne sommes riches que d’emprunts. Tel est néanmoins le pouvoir de l’esprit humain : cette région que la nature n’avait ornée que de forêts immenses, s’est peuplée de nations puissantes, s’est couverte de cités magnifiques, s’est enrichie du butin des deux mondes ; cette étroite presqu’île, qui ne figure sur le globe que comme un appendice de l’Asie, est devenue la métropole du genre humain.<note place="bottom"><hi>Géographie universelle</hi>, par E. Mantelle et Malte-Brun, Paris, 1816. Le passage cité de Paul Valéry se trouve dans <hi>Variété I</hi>. « La Crise de l’Esprit », Paris, 1924.</note></p>
        </quote>
        <p>Voilà donc l’importance de la géographie et du climat minimisée, presque niée. Serait-ce alors à la démographie qu’il faudrait aller demander le secret de l’expansion européenne ? Un coup d’œil sur la carte des densités de peuplement de la Terre nous fait voir que l’humanité s’est concentrée depuis longtemps dans trois régions privilégiées à cet égard : la Chine, l’Inde et l’Europe, lesquelles comptent chacune au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle entre 500 et 600 millions d’habitants (soit ensemble à peu près 60 % de la population du globe, sur 15 % de sa superficie solide)<note place="bottom">Ces chiffres sont nécessairement imprécis et ne peuvent indiquer que des ordres de grandeur. Les estimations de la population actuelle de la Chine varient entre 480 et 750 millions, selon la tendance politique des démographes. L’Europe de l’Ouest (Finlande et Yougoslavie incluses) compte environ 335 millions d’habitants, les pays satellites de l’URSS 95 millions. Selon qu’on ajoute ou non à ce total la Russie qu’on appelait « d’Europe » (jusqu’à l’Oural et à la mer Caspienne) on obtient des chiffres supérieurs ou inférieurs à ceux de la Chine. À la population de l’Inde (400 millions en 1959) il convient d’ajouter celle du Pakistan, ce qui donne un total d’environ 500 millions.</note>. Mais l’Europe de la Renaissance, celle des grandes découvertes précisément et de l’expansion vers le monde, était bien moins peuplée que la Chine et que l’Inde, et ne subissait aucune pression démographique, même dans ses pays les plus prospères et entreprenants. Ainsi, de 1328 à 1700, selon Charles Morazé<note place="bottom">Charles <hi rend="sc">Morazé</hi>, <hi>Essai sur l’Occident</hi>, Paris, Armand Colin, 1950, p. 76 : « La grande enquête de 1328 attribue à la France le même chiffre de population que celui proposé par Vauban… à la fin du règne de Louis XIV ».</note>, la France compte à peu près le même nombre d’habitants, c’est-à-dire au plus dix millions. Le
grand essor démographique de nos nations ne date que du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Comment se fait-il alors que l’Inde, autre péninsule de l’Asie, à peu près comparable en étendue à l’Europe de l’Ouest, mais bien <pb n="12"/>plus riche en hommes et en matières premières, n’offre guère aux yeux de l’historien qu’une décadence millénaire, dans le temps même où l’Europe faisait le tour du monde et dominait sur la plupart des nations de l’époque, Inde comprise ? Comment se fait-il que les Chinois, qui étaient pourtant le tiers de l’humanité vers 1850, et qui en sont encore près du quart aujourd’hui (ils n’en seront sans doute plus que moins du cinquième en l’an 2000, selon les démographes — qui prédisent donc le contraire de ce que l’Occident redoute)<note place="bottom">La population de la Chine vers 1850 était estimée à 400 millions, celle du globe à 1200 millions, donc la Chine représentait alors un tiers du genre humain. En admettant que les Chinois sont aujourd’hui 650 millions, la population totale du globe étant de 2800 millions, cela donne pour la Chine un peu moins d’un quart. Estimations pour l’an 2000 : Chine 1100 millions, Monde 5600 millions.</note>, comment se fait-il que les Chinois n’aient guère participé à l’histoire du monde que par leur faculté de se laisser conquérir, et d’absorber leurs conquérants, Huns ou Mongols ?</p>
        <p>Les causes physiques et naturelles ne pouvant rendre compte des destins de l’Europe, faudra-t-il leur chercher des causes spirituelles ? L’Europe serait-elle, par exemple, une création du christianisme, comme le soutient une très nombreuse école d’excellents historiens catholiques contemporains ? Cela se discute. Hippocrate et Strabon, nous venons de le voir, mais aussi Hérodote, Platon et Aristote nous parlent déjà d’une Europe et la contrastent même avec l’Asie, mais cette Europe ne connaît pas encore le christianisme. L’expansion missionnaire des chrétiens, durant le premier millénaire de notre ère, obéit à l’ordre du Christ : <hi>Allez et évangélisez toutes les nations</hi>. Cette injonction envoie ceux qui l’acceptent sur les terres les plus lointaines, et cela dès le <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en Afrique du Nord, en Inde du Sud — sur la côte de Malabar — et jusqu’en Extrême-Orient — on compte plus de soixante évêchés nestoriens dans la Chine du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sous la dynastie Tang — et vers l’ouest, en Islande, au Labrador, en Amérique du Nord, peut-être même jusqu’au Yucatan des Mayas et jusqu’au Pérou des Incas. Mais c’est une expansion chrétienne et non spécifiquement européenne. En revanche l’expansion colonialiste, du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, a été, de toute évidence, plus européenne que chrétienne. Assimiler l’Europe au christianisme, comme voulut le faire Novalis dans son célèbre essai intitulé <hi>Die Christenheit oder Europa</hi>, c’est faire tort à la prétention universelle du christianisme, et ce n’est pas définir l’Europe, <pb n="13"/>puisque ce serait la définir par une vérité éternelle, qu’elle n’a pas mérité d’incarner, sur laquelle elle n’a pas de « copyright »…</p>
        <p>Reste le fait que le christianisme a très puissamment contribué à la synthèse européenne. Notre idée de la science en dérive, comme l’a montré Jaspers, commentant Nietzsche<note place="bottom">Karl <hi rend="sc">Jaspers</hi>, <hi>Nietzsche et le christianisme</hi>, traduction française par Jeanne Hersch, Éditions de Minuit, Paris, 1949. Voir aussi mon <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1957aoh"><hi>Aventure occidentale de l’homme</hi></ref>, Albin Michel, Paris, 1957, chap. VII, l’Exploration de la matière.</note> (ce très lucide antichrétien) et nos principes politiques en dérivent. Or notre idée de la science et nos principes d’égalité, de liberté et de justice ont sans doute été décisifs dans l’aventure mondiale de l’Europe. Retenons donc, de cette rapide enquête sur la genèse du phénomène Europe, le christianisme. Mais non sans nous poser cette question difficile que je vais laisser sans réponse : pourquoi l’Europe a-t-elle été la seule ou la première partie du monde qui ait adopté cette religion, venue d’ailleurs, du Proche-Orient et non d’elle-même ? Existait-il une prédisposition européenne au christianisme ? Ceci nous laisse en plein mystère. Et les autres explications du phénomène européen par des données physiques et matérielles nous laissent en pleine ambiguïté : ces données ont agi, chacune à sa manière, mais aucune n’apparaît suffisante pour rendre compte du phénomène global que l’histoire nous oblige à constater : la fonction mondiale de l’Europe.</p>
        <p>Décrivons donc maintenant ce phénomène tel qu’il apparaît dans les faits. Ce n’est pas le déroulement logique d’une série de causes naturelles produisant des effets où elles s’épuisent : ce n’est pas le déroulement d’un plan, dont nul ne voit qui l’aurait calculé et imposé. Et ce n’est pas l’incarnation de quelque idée platonicienne, ni la démonstration d’un esprit hégélien marchant au pas rythmé de la dialectique — thèse, antithèse, une, deux, une, deux. C’est au contraire une aventure indéfinie, mais qui traduit une certaine attitude constante devant la vie.</p>
        <p>L’explication d’un phénomène par ses causes a dominé notre <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais c’était aux dépens de la compréhension du phénomène lui-même, qu’on voyait mal. Le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a découvert qu’un phénomène, individuel ou collectif, ne pouvait être bien saisi que dans son mouvement créateur, dans son archétype, dans son mythe.</p>
        <p><pb n="14"/>Or, ce <hi>mouvement</hi> créateur de l’Europe, je le trouve d’abord et déjà dans la légende originelle de l’Enlèvement d’Europe par Zeus.</p>
        <p>C’est dans un bond vers l’ouest, la mer et l’aventure que l’Europe légendaire prend son départ. Le mythe de l’enlèvement d’une princesse de Tyr par le grand dieu des Grecs, transformé en taureau, traduit l’Histoire : notre Europe est effectivement venue du Proche-Orient. Après la disparition presque totale « des premiers habitants du bois et du rocher » (comme dit Vigny) dont ne nous restent plus que les peintures rupestres de Lascaux et d’Altamira, l’Europe a été lentement repeuplée par des colons venus d’une part de l’Asie Mineure le long du Vardar et du Danube, jusqu’en Rhénanie et en France, d’autre part du delta du Nil, le long des côtes, remontant le Rhône jusqu’en Suisse, en France du Nord, peut-être en Grande-Bretagne<note place="bottom">Cf. André <hi rend="sc">Varagnac</hi>, « Comment est née l’Europe ? », <hi>La Table ronde</hi>, n° 113, Paris, 1957, et <hi>L’Homme avant l’écriture</hi>, Armand Colin, Paris, 1959, tableau p. 374. Voir aussi les ouvrages classiques de <hi rend="sc">V. Gordon Childe</hi>, notamment <hi>L’Aube de la civilisation européenne</hi>, traduction française Payot, Paris, 1949.</note>. Elle est née à la civilisation par l’effet d’apports successifs intellectuels, techniques et religieux, créés en Mésopotamie, en Égypte et en Phénicie et de là transférés en Crète d’abord — où la princesse Europe engendra une dynastie, les Minoens — puis, par la mer Égée en Grèce, et de là, sur les terres du Couchant, que les langues sémitiques nomment <hi>Ereb</hi>, très probable étymologie du nom d’Europe<note place="bottom">Sur l’étymologie d’Europe, cf. mes <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1961vhse"><hi>Vingt-huit siècles d’Europe</hi></ref>, Payot, Paris, 1961, p. 28 à 33. La vérité historique de la légende de l’Enlèvement d’Europe vient d’être corroborée une fois de plus par le déchiffrement des inscriptions crétoises en « linéaire A » par des
savants anglais et américains : il s’agit d’un langage phénicien écrit en caractères grecs.</note>.</p>
        <p>Plus tard, sa religion dominante lui viendra du pays le plus proche de ce rivage phénicien d’où avait été enlevée l’héroïne éponyme, celle qui donna son nom au continent.</p>
        <p>On sait cela, mais on connaît moins la suite de ce rapt créateur, la suite du mythe de l’enlèvement d’Europe, à laquelle j’attache, pour ma part, la plus grande importance symbolique. Europe était la fille d’Agénor, roi de Tyr. Celui-ci donna l’ordre à ses cinq fils de partir à la quête de leur sœur enlevée. Chacun fit voile dans une direction différente. Et l’un fonda Carthage, tandis que d’autres découvraient les rives du Continent, de l’Espagne au Caucase. Cadmus enfin, le plus fameux, s’en fut à Rhodes, puis en Thrace ; et comme il désespérait de retrouver sa sœur pour la ramener aux rives maternelles de l’Asie, il alla demander à l’oracle de Delphes : <hi>Où est Europe</hi> ? — « Tu ne <pb n="15"/>la trouveras pas, répondit la Pythie. Suis plutôt une vache et pousse-la devant toi sans lui laisser de répit : là où elle tombera d’épuisement, bâtis une ville ! » Ainsi Cadmus fonda Thèbes<note place="bottom">Sur la légende de Cadmus, voir Robert <hi rend="sc">Graves</hi>, <hi>The Greek Myths</hi>, 2 vol., Penguin Books, Londres, 1955, I, p. 194-197. Sur l’établissement des Phéniciens en Béotie, cf. Victor <hi rend="sc">Bérard</hi>, <hi>La Résurrection d’Homère</hi>, p. 190 et 191, Paris, 1930.</note>.</p>
        <p>Fable ambiguë, comme toutes les choses divines, ménageant notre liberté d’interprétation et de décision… Voici ce que l’on peut en tirer : c’est en poursuivant l’image mythique de l’Europe que les navigateurs phéniciens découvrirent sa réalité géographique. Mais c’est aussi en renonçant à la trouver telle qu’elle était dans son souvenir que Cadmus entreprit de la construire. On voit combien, dès ces temps fabuleux, il semble difficile de savoir « où est l’Europe », si l’on entend seulement la ramener un beau jour toute faite et donnée par l’histoire : car c’est sa quête elle-même qui la crée. Rechercher l’Europe, c’est la faire ! Elle existe dans sa recherche à l’infini, et c’est ce que je nomme : <hi>Aventure.</hi></p>
        <p>Mais elle est autre chose encore, si l’on en croit la seconde légende relative à ses origines : celle de Japhet. Selon la Genèse commentée par les Pères de l’Église primitive, Noé partagea le monde entre ses fils Sem, Cham et Japhet<note place="bottom">Genèse, 9, 20 à 27, et tout le chapitre 10, forment la base des spéculations des Pères. On en trouvera une discussion très détaillée dans Jürgen <hi rend="sc">Fischer</hi>, <hi>Oriens, Occulens, Europa, Begriff und Gedanke « Europa » in der späten Antike und im früheren Mittelalter</hi>, F. Steiner Verlag, Wiesbaden, 1957.</note>. À Cham, l’Afrique mais aussi l’esclavage, pour le punir d’avoir surpris son père en pleine ivresse sans songer comme ses frères à le couvrir d’un manteau ; à Sem, l’Asie et la vie spirituelle ; à Japhet, l’Europe et les armes, et la promesse d’une expansion indéfinie : <hi>dilatatio, latitudo</hi>, selon la Vulgate et les Pères. <hi>Dilatatio</hi>, expansion, c’est le mot-clé.</p>
        <p>Retraçons maintenant les étapes de cette expansion planétaire. Vues dans le raccourci des siècles, elles évoquent les mouvements de systole et de diastole d’un cœur humain, quoique fort inégales de durée.</p>
        <p>Premier mouvement : <hi>concentration</hi> des valeurs religieuses et culturelles du Proche-Orient dans la péninsule d’Occident. Nous avons vu que les populations, les religions, les procédés techniques et les rudiments de la science, tout est venu de l’est vers l’Europe, tout s’est lentement concentré dans cette sorte d’impasse au-delà de laquelle on croyait <pb n="16"/>que le monde finissait. Une première culture originale se constitue en Grèce. L’Empire de Rome la diffuse et la transforme. À l’individualisme qui régnait dans les cités grecques, il substitue le culte de l’État et des grandes institutions centralisées, et il étend leur autorité sur toute l’Europe de l’Ouest. Dans le cadre de cet empire se trouvent inclus des Celtes, des Germains et des Slaves, des « barbares » toujours plus nombreux, et de traditions très opposées à celles de Rome, mais progressivement intégrés. Enfin, c’est dans le cadre de l’empire que se répand très rapidement une religion qui, elle aussi, vient du Proche-Orient par la Méditerranée : le christianisme.</p>
        <p>À la fin de l’Empire, aux débuts du haut Moyen Âge, sous Charlemagne, la péninsule européenne est donc devenue le lieu de rencontre de sept ou huit traditions différentes : orientales et nordiques, continentales et maritimes, individualistes et communautaires, rationalistes et magiques. Et c’est l’Église qui va tenter d’opérer la synthèse improbable de toutes ces forces en conflit latent ou en guerre ouverte.</p>
        <p><hi>L’Europe et sa culture résulteront de cette fusion jamais achevée</hi>, toujours instable, et dont la grande originalité — si on la compare aux cultures de l’Asie — est justement d’être un mélange dynamique d’éléments de provenances diverses et de tendances contradictoires.</p>
        <p>Pendant tout le Moyen Âge et ses luttes meurtrières, opposant l’Église à l’Empire, l’empereur et les rois aux féodaux, les cités aux princes et l’orthodoxie aux hérésies, cette fermentation se poursuit en <hi>vase clos</hi> : dans une espèce de creuset d’alchimiste, où s’opèrent les transmutations les plus imprévues. Vraiment, le four est bien scellé. Car l’islam s’est dressé à l’Est, barrant les routes vers l’Orient. Les Européens se voient coupés de toutes communications régulières avec les civilisations de l’Inde et de la Chine, dont quelques rares voyageurs — Marco Polo, Rubrukis ou Jean de Plan Carpin — leur ont décrit les richesses fabuleuses. Ils ont tenté plusieurs sorties, les croisades, et ils ont échoué. Comment forcer le verrou de l’islam ? Comment apporter la Bonne Nouvelle aux peuplades païennes de <pb n="17"/>l’Asie et de l’Afrique ? Comment échapper à ces guerres sans fin, à ces querelles théologiques et scolastiques qui se terminent trop souvent sur le bûcher ? Comment réaliser les ambitions impériales héritées de Rome, les rêveries enfiévrées des savants cosmographes, la vocation missionnaire des croyants ? Les voies terrestres sont barrées. Restent les voies de l’Océan. C’est ici que l’aventure mondiale de l’Europe prend son départ, au matin de Palos de Moguer, sur les petites caravelles de Colomb.</p>
        <p>La période des grandes découvertes fut une sorte d’explosion du composé Europe, macéré depuis près de mille ans dans les limites du cap occidental, au surplus rétrécies par les Turcs à l’est et par les Arabes au sud-ouest.</p>
        <p>Christophe Colomb n’est pas parti pour trouver l’Amérique, car il n’y croyait pas et ne pouvait donc la chercher. Il est parti pour trouver l’Inde fabuleuse, aux cités pavées d’or, disait-on, et pour en ramener les trésors avec lesquels son roi comptait payer l’ultime croisade et délivrer Jérusalem. C’est tout un arrière-plan de foi religieuse, de chances et de malchances géographiques, d’ambitions impériales, de science mythique et de nostalgie de la quête que résume d’un seul coup l’aventure exemplaire de cet Ulysse au cœur chrétien, probablement juif d’origine, et fondateur d’empire — mais pour d’autres… Tout en lui, et d’abord son vrai nom qui est Colón, et son prénom Christophe, porteur du Christ — en vérité, porteur de l’histoire du monde ! — tout en lui me semble illustrer les traits fondamentaux de notre Europe, légendaire, historique, physique, païenne et chrétienne à la fois : l’homme du mythe, le marin, le chercheur de trésors, le missionnaire et le croisé. Pour qu’apparût l’aventurier fiévreux qui allait revêtir les titres prestigieux de « vice-roi des Îles qui ont été découvertes dans les Indes » et de « Grand amiral de la mer Océane », il fallait que Jason eût été en Colchide à la poursuite d’une chimère dorée, que le continent de l’Ouest fût lié plus qu’un autre aux mers, que son sol fût pauvre en métaux, que l’islam occupât Byzance après Jérusalem, barrant la route de l’Asie, que les rois catholiques eussent besoin d’or non pour eux-mêmes <pb n="18"/>mais pour payer une dernière croisade utopique. Derrière l’audace inouïe de Colomb, nous retrouvons ainsi le jeu complexe, le conflit perpétuel, souvent fécond, de toutes les forces créatrices de l’Occident : la Grèce, Rome et Jérusalem, la magie celte, l’inquiétude hébraïque, la science allemande, l’exaltation des Ibériques<note place="bottom">Les titres de Colomb (ou Colón) lui furent donnés dans une lettre écrite de Barcelone par Ferdinand et Isabelle le 30 mars 1493 : « Don Cristóbal »
rentrait des « Indes » en triomphateur. Sur les origines du Grand amiral de la mer Océane, sur les recherches scientifiques portugaises, italiennes et allemandes qui sont à la base de ses calculs, et sur le « fantastique édifice biblico-cosmographique » qu’il composera plus tard pour expliquer ses découvertes, il faut lire l’admirable et savant <hi>Christophe Colomb</hi> de Salvador de <hi rend="sc">Madariaga</hi>, Calmann-Lévy, Paris, 1952.</note>. Tous ces motifs mêlés eurent pour effet la découverte <hi>par erreur</hi> des Amériques, et ce fut le début de l’expansion séculaire, économique, politique et religieuse, d’un petit cap de l’Asie rongé de mers et de Turcs, qui occupe moins de 5 % des terres du globe et qui allait conquérir, tour à tour, toutes les autres.</p>
        <p>L’aventure mondiale de l’Europe se déroule à partir de Colomb sur un rythme assez comparable à celui d’une fusée porteuse de satellite : départ très lent, accélération croissante, mise à feu d’étages successifs, mise sur orbite, et après quelques tours de la Terre, retombée rapide vers le sol. Mais ce retour du satellite n’est pas un échec ! D’innombrables connaissances ont été récoltées en route, elles font désormais partie non seulement de la science mais de la conscience du genre humain, agrandies et modifiées à jamais.</p>
        <p>Ces étages mis à feu successivement, ces étapes de la conquête de l’espace terrestre par les Européens, vous les connaissez : c’est d’abord le premier tour du monde, accompli par Magellan, puis ce sont la conquête de l’Amérique du Sud, le peuplement de l’Amérique du Nord, la découverte des côtes africaines, la soumission du Proche-Orient puis des Indes au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la colonisation de l’Indonésie par les Portugais et les Hollandais, de l’immense Sibérie par les Russes, l’ouverture de l’Extrême-Orient à la civilisation européenne au milieu du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, enfin la colonisation de l’Afrique noire à partir des années 1880 à 1900.</p>
        <p>Au début de notre <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on peut dire que l’Europe a placé sur orbite sa civilisation.</p>
        <p>Mais les étages de la fusée porteuse sont retombés l’un après l’autre : c’étaient la conquête militaire, la prise du pouvoir économique ou politique, enfin la colonisation. De siècle en siècle, les continents découverts et régis par l’Europe se sont libérés de sa tutelle : l’Amérique du Nord la première, <pb n="19"/>dès la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; l’Amérique latine pendant la première moitié du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; l’Inde, l’Indonésie, le Sud-Est asiatique et le Proche-Orient au lendemain de la Deuxième Guerre mondiale, puis presque toute l’Afrique vers 1960.</p>
        <p>L’Europe avait commencé par mettre en relations les continents qui avant elle vivaient dans l’ignorance la plus complète les uns des autres. Elle avait permis à l’humanité de prendre conscience de son unité. L’idée d’universalité, l’idée même de genre humain — <hi>genus humanum</hi> — sont des créations de l’Europe chrétienne, puis de l’Europe technicienne. Dans ce sens, on peut dire que l’Europe « a fait le monde ».</p>
        <p>Mais une fois le monde fait par elle, elle l’a perdu. Le monde s’est révolté contre elle au nom même des valeurs de liberté, de justice et d’égalité pour tous les peuples, et de respect pour toutes les personnes, qu’elle avait elle-même formulées et diffusées sans calculer leurs conséquences. La voici réduite à elle-même, ramenée dans les limites de son cap asiatique, et pas plus grande, notons-le bien, qu’elle ne le fut au Moyen Âge. Elle reste le cœur d’un Occident né de ses œuvres, mais où deux grands empires lui disputent la primauté — l’un avec hostilité, l’autre avec amitié — tandis que l’Afrique, l’Asie et le monde arabe tentent de grouper leurs forces renaissantes contre l’Occident divisé.</p>
        <p>Serait-ce la fin de l’Aventure occidentale, qui aurait donc consisté, dans l’ensemble et au total, à faire le monde, mais à le faire contre ses auteurs, c’est-à-dire contre l’Occident ?</p>
        <p>Avant même d’essayer de répondre à cette question, d’une si brûlante actualité, essayons de résumer les caractères constants du phénomène européen tel que nous venons d’en retracer le cours, et de l’esprit qui a soutenu pendant des siècles l’étonnant dynamisme occidental.</p>
        <p>Il me semble qu’un des héros de la plus ancienne poésie grecque symbolise au mieux la passion qui anime cette aventure sans précédent : je veux parler de l’Ulysse homérique, du personnage central de l’<hi>Odyssée</hi>.</p>
        <p>Son départ pour une sorte de croisade contre Troie, ville du Proche-Orient, afin de sauver l’honneur occidental et de <pb n="20"/>reconquérir Hélène, symbole de la vertu et de la beauté, préfigure l’idéal missionnaire qui sera, quinze à vingt siècles plus tard, celui de l’Église primitive, envoyant ses évangélistes jusqu’en Chine, vers l’est ; et vers l’ouest, jusqu’en Islande et aux côtes atlantiques de l’Amérique<note place="bottom">Des Irlandais arrivent en Islande dès 795. Cent ans plus tard, les Normands ou Vikings, encore païens, découvrent dans cette île, nommée par eux Thulé (Tyli), une implantation chrétienne décrite par le <hi>Landnamabok</hi> rédigé vers 1200. La première expédition scandinave relatée par les chroniques remonte à 870. Elle est le fait de Norvégiens fuyant la tyrannie d’un roi local, Harald aux cheveux blonds. De l’Islande, les Vikings vont explorer et coloniser le Groenland, où Erik le Rouge règne à la fin du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. De là, ils découvrent le Labrador, puis la Nouvelle-Écosse, enfin le Nord des États-Unis, qu’ils baptisent <hi>Vinland</hi>, « pays de la vigne » ; ce sont les côtes du Maine. Une pierre runique, découverte en 1898 dans le Minnesota, atteste l’expédition faite en 1362 par des Suédois et des Norvégiens chargés par la cour de Norvège « de retrouver et de ramener au christianisme les colons du Groenland qui avaient disparu ». (Rapport du Musée national de Washington, cité par Paul <hi rend="sc">Herrmann</hi>, <hi>L’Homme à la découverte du monde</hi>, traduction française Plon, Paris, 1954.)</note>. La victoire militaire des Grecs sur les Troyens préfigure les expéditions militaires des Européens sur les quatre autres continents. Cela, c’est l’<hi>Iliade</hi>, « poème de la force » comme l’a bien nommé Simone Weil. Mais ce qu’il y a de plus typiquement occidental dans les poèmes homériques, c’est la suite, c’est l’aventure personnelle d’Ulysse :
l’<hi>Odyssée</hi>, cet interminable voyage vers la sagesse originelle et éternelle, vers le pays natal, Ithaque, ce passionnant vagabondage, cette longue errance, qui est aussi une longue « erreur », selon le sens latin du mot. Tout se passe, au long de l’épopée, comme si Ulysse, le courageux et le rusé, préférait secrètement le voyage à son but, les épreuves de la route à l’arrivée heureuse, et les risques sans cesse renouvelés au bonheur calme auprès de Pénélope. Maîtriser les éléments, mesurer ses forces contre des adversaires visibles ou invisibles, aller toujours plus loin dans l’inconnu, en naviguant avec astuce entre les Charybdes et les Scyllas des excès contraires, telle est la passion maîtresse d’Ulysse et ce sera, identiquement, la passion des grands créateurs de la culture occidentale. L’Occidental est l’homme qui va toujours plus loin, au-delà des conditions données par la nature, au-delà des traditions fixées par les ancêtres, au-delà de lui-même enfin, — <hi>à l’aventure</hi> ! Transcendant son destin, et même ses intérêts, au nom d’une vocation universelle.</p>
        <p>Abraham, « le père des croyants » était parti sans savoir où il allait, parce que son Dieu, sa vérité la plus intime, lui disait de marcher vers l’inconnu. Il trouva le pays que Dieu lui réservait, et ce fut là le terme de son aventure, mais le début d’une autre histoire, dont nous sommes bien loin d’être quittes. Christophe Colomb, le père des Découvreurs, croyait savoir où il allait, et ce qu’il cherchait : il avait calculé qu’il y serait en trente jours. Mais tous ses calculs étaient faux, il trouva les Antilles au lieu de Xipango ; et finalement <pb n="21"/>c’est sa foi seule qui le soutint, car les deux grands problèmes qu’il tentait de résoudre : atteindre l’Inde en contournant l’islam et financer la dernière croisade, ne furent pas résolus par son expédition. Il trouva d’autres terres, d’autres îles, comme Ulysse, et qui allaient poser d’autres problèmes, littéralement incalculables. Il fallut désormais aller toujours plus loin, sans avoir calculé la dépense, j’entends sans avoir mesuré les conséquences lointaines, indéfinies, de découvertes matérielles qui changeraient la conscience de l’homme, — sans que nul pût prévoir comment… Dans cette imprévision, mais ce risque assumé, je vois la parabole la plus exacte de l’aventure occidentale, sur tous les plans.</p>
        <p>Les savants de l’Occident, de Kepler à Einstein, de Léonard — avec son homme volant — aux biologistes contemporains — avec leur homme synthétique — ne font en somme pas autre chose que Colomb et qu’Ulysse avant lui : ils partent vers des buts proches ou lointains qu’ils rêvaient avec précision, ils se trompent sur les buts de leurs voyages, ou sur le nom et la nature de leur objet. Et ce qu’ils trouvent pose de nouveaux problèmes, tout imprévus, compromet les anciens équilibres, oblige à repenser tout ce qu’on tenait pour acquis, et à chercher toujours plus loin, au prix de risques toujours plus grands. Chercher plus loin, et de la sorte créer autant de risques qu’on résout de problèmes, telle est, je crois, la vraie formule du Progrès, dans sa définition occidentale. Et l’on voit qu’elle est ambiguë : qu’il suffise de citer, pour l’illustrer, l’ambiguïté de notre <hi>essor technique</hi> : nous allons toujours plus vite, mais vers quoi ? Nous gagnons du temps, mais pour en faire quoi ? Nous augmentons notre puissance, mais qu’en est-il de nos moyens de la maîtriser et de la faire servir au bonheur, à la justice, à la sagesse ?</p>
        <p>Préférer la poursuite passionnée de vérités partielles, <hi>advienne que pourra</hi>, — préférer le risque créateur à la méditation prudente d’une sagesse immuable, c’est tout le génie de l’Occident, et c’est par là que l’Occident, aventureuse moitié du monde, s’oppose le plus radicalement au génie de l’Orient métaphysique.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p><pb n="22"/>Pour tenter de prévoir maintenant les suites de l’aventure européenne et si un autre mouvement de diastole peut succéder au mouvement de systole qui est en train de s’achever sous nos yeux — l’indépendance de l’Algérie en marquant peut-être le terme — nous aurons à considérer successivement trois ordres de réalités :</p>
        <p>— les <hi>données géopolitiques</hi> de l’Europe dans le monde d’aujourd’hui, transformé par elle-même ;</p>
        <p>— les <hi>forces vitales</hi> dont l’Europe dispose encore, si elle s’unit, et les <hi>secrets</hi> qu’elle reste seule à détenir, d’une civilisation bientôt universelle ; et enfin :</p>
        <p>— la <hi>fonction</hi> qu’elle doit encore remplir en dépit des prophètes de sa décadence, dans un monde qui lui en veut surtout de lui avoir révélé sa misère, mais que parfois je crois entendre murmurer à son oreille cette parole qui a sauvé des malades à la mort : défends-toi, tu dois vivre, car j’ai besoin de toi.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="25"/>
        <head>II. Secret du dynamisme européen</head>
        <p>J’ai retracé l’aventure inouïe des habitants du cap occidental de l’Asie, étendant leur puissance sur tous les continents successivement, de la Renaissance jusqu’aux deux guerres mondiales, et ce reflux qui sous nos yeux s’achève, ramenant l’Europe à ses limites du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Et je vous ai laissés sur cette question : serait-ce la fin de l’Aventure ?</p>
        <p>Tout pronostic relatif à l’Europe doit se baser, à mon avis, sur l’examen de nos trois facteurs déterminants pour les chances d’avenir du sujet : sa vitalité intrinsèque, sa volonté de vivre, enfin sa fonction dans le monde ou vocation.</p>
        <p><hi>Vitalité, volonté, vocation</hi>. Pour aujourd’hui, le premier point : quelles sont les chances permanentes de l’Europe, et quels sont les secrets du dynamisme unique dans l’histoire de l’humanité, qui a permis jusqu’ici notre aventure mondiale ? Ces secrets de notre expansion sont-ils encore vivants et agissants ?</p>
        <p>Examinons pour commencer la situation géoéconomique de notre petit continent, au point présent de l’évolution du monde. Nous allons découvrir que cette situation est plus <hi>centrale que jamais</hi>, si bizarre que puisse paraître l’expression.</p>
        <p>On nous a beaucoup mis en garde, depuis les débuts de ce siècle (et récemment encore, Toynbee), contre l’illusion provinciale qui nous ferait tenir l’Europe pour le centre du monde. De tels avertissements relèvent sans doute d’une saine morale, car la vanité collective n’est pas moins condamnable que l’orgueil individuel, et comme lui va (parfois) <pb n="26"/>devant l’écrasement. Mais la morale compte fort peu dans l’histoire, on le sait de reste. Essayons de bien voir les réalités, sans céder au complexe d’autodénigrement qui tourmente, aujourd’hui encore, un trop grand nombre d’intellectuels occidentaux. Il est ridicule et condamnable de se croire le centre du monde <hi>quand on ne l’est pas</hi>. Mais s’il se trouve qu’on l’est, il serait ridicule et condamnable de le nier au seul nom d’une très hypocrite humilité — qui serait alors le masque d’un orgueil refoulé et transformé en masochisme, mauvaise attitude scientifique.</p>
        <p>Voyons donc les faits mesurables. À la fin de la dernière guerre, en 1944 et 1945, des géographes et des économistes attachés aux armées de l’air américaine et anglaise ont publié quelques travaux restés presque confidentiels, mais dont les conclusions me paraissent très frappantes. (Ils reprenaient d’ailleurs, en les modernisant, les travaux de géographes anglais et allemands, publiés dès 1906 et en 1930.) Voici le point de départ de ces études<note place="bottom">Les premiers travaux sur « l’hémisphère privilégié » remontent à 1906 : Philipson et Neumann en Allemagne, Mackinder en Angleterre. Le grand géographe anglais publie en 1930 une étude plus approfondie. Enfin Parker van Zandt aux USA en 1944 et H. Taylor en 1945, pour les services de l’Armée de l’air britannique, envisagent le problème du point de vue des communications aériennes. On trouvera une bonne carte de l’hémisphère privilégié dans l’ouvrage de Parker van <hi rend="sc">Zandt</hi>, <hi>Strategy of an Air Age</hi>, The Brookings Institution, Washington, D.C., 1944.</note>.</p>
        <p>Parmi l’infinité des hémisphères qu’on peut tracer sur notre globe, il en existe un — et un seul ! — qui se trouve contenir à la fois le 94 % de l’humanité actuelle et le 98 % de la production totale du monde. De là le nom d’<hi>hémisphère privilégié</hi> que lui ont donné les géographes. L’autre moitié du globe, ainsi déterminée, ne contient donc que 6 % des habitants et 2 % de la production du monde, n’étant guère occupée que par les océans, le continent antarctique, la Patagonie et l’Australie. Or voici le fait qui me frappe : c’est que le pôle de cet hémisphère tombe en Europe, exactement au sud de Nantes, selon les auteurs américains, plus près de Londres, selon les auteurs anglais, ou de Berlin selon les Allemands, mais en tout cas sur notre continent. Ainsi, d’un point choisi au zénith de Nantes, assez loin de la Terre pour qu’avec l’aide d’un télescope le regard embrasse tout l’hémisphère privilégié, on pourrait observer pratiquement les 19/20 de l’humanité, tandis que du point de vue correspondant aux antipodes, on ne verrait que de l’eau et des déserts, et seulement sur les bords, des traces de l’œuvre humaine.</p>
        <p><pb n="27"/>Voici donc un fait mesurable qui ne dépend ni de notre orgueil, ni de notre humilité d’Européens, un fait aisément vérifiable et dont les données objectives se lisent sur nos mappemondes et cartes économiques, en attendant d’être photographiées par quelque satellite artificiel : <hi>l’Europe est bel et bien le centre du monde humain</hi>, le lieu géométrique, le carrefour naturel des grandes voies de communications maritimes et surtout aériennes qui ont permis au genre humain de vérifier son unité concrète, et d’en prendre une conscience utile, opérative.</p>
        <p>Que signifie ce fait, dont on voit bien qu’il n’est pas simplement physique, mais humain, et pas seulement géographique mais culturel ? Il suggère une correspondance qui ne saurait être accidentelle entre la <hi>position</hi> de l’Europe dans le monde et sa <hi>fonction</hi> particulière.</p>
        <p>Certes, l’Europe n’est pas devenue ce qu’elle est du seul fait de cette position au centre des terres habitées et des voies maritimes qui les relient, puisqu’elle s’est constituée en tant qu’Europe à une époque — disons le Moyen Âge — où la distribution des hommes et de leur production était tout à fait différente de ce qu’elle est devenue de nos jours. Il semble bien que ce soit, au contraire, à partir de l’Europe et par l’action des Européens que l’hémisphère privilégié se soit constitué. Et je rejoins ici ma thèse initiale : c’est l’Europe qui a fait le monde, en ce sens qu’elle l’a découvert, exploré, exploité, réveillé, mis en marche vers son unité, en créant tout d’abord le réseau de ses échanges et de ses foyers de production, puis les premières institutions mondiales. Jamais les Africains, ni les Chinois, ni les Hindous, ni les Arabes n’auraient pu concevoir, <hi>et n’ont en fait conçu</hi>, rien qui ressemble même de loin à la Société des Nations ou aux Nations unies : ces organisations sont nées du droit des peuples, qui fut créé par des Européens dès les <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, on l’oublie trop souvent, à partir du droit maritime, avec Hugo Grotius, et des discussions sur l’âme des « sauvages », avec Francisco de Vitoria<note place="bottom">Bartolomé de las Casas, évangéliste des Indiens, défend leur cause devant le Roi et le fils de Colomb, dès 1519. Sa <hi>Brevissima relación de la destrucción de las Indias</hi>, publiée à Séville en 1552, est le premier acte d’accusation contre le colonialisme, et fonde une longue tradition, jusqu’à nos jours tradition européenne, soulignons-le. Le célèbre moine Francisco de Vitoria, dans son <hi>De Indis</hi>, 1532, établit le droit des Indiens à la possession de leur territoire, et n’accorde aux Espagnols que le droit de voyager aux Indes pour y aller convertir les païens. Un autre moine espagnol, le jésuite Francisco
Suárez (1548-1617), et le calviniste libéral Hugo Grotius (1583-1645), partant de bases d’ailleurs très différentes, sont considérés, avec Vitoria, comme les fondateurs du<hi> ius gentium</hi> occidental.</note>.</p>
        <p>Au cœur de l’hémisphère privilégié apparaît donc clairement, comme en graphique, la fonction mondiale de <pb n="28"/>l’Europe. Et voilà qui est déterminant, pour qui suppute les chances futures de l’Occident et de l’esprit européen.</p>
        <p>J’ai décrit à grands traits, dans ma première leçon, les mouvements de systole et de diastole rythmant l’histoire mondiale de l’Europe. Si maintenant nous désirons voir comment ces alternances ont été liées aux données de la géographie mais surtout à l’action des hommes qui ont fait l’Europe, quittons l’observatoire céleste et descendons, par degrés d’amplitude décroissante, de la vision spatiale des grands ensembles à celle des relations humaines au ras du sol.</p>
        <p>Première étape de 200 000 à 100 000 m d’altitude : la comparaison des continents vus dans leur ensemble (par l’œil du satellite américain Tiros I ou simplement sur une mappemonde indiquant les reliefs) nous permet de constater que l’Europe actuelle, amputée des plaines russes, tiendrait près de neuf fois dans l’Asie, et six fois dans l’Afrique. En revanche, ce plus petit continent est le plus complexe de tous : le plus profondément découpé par les mers et le plus richement cloisonné par des plis montagneux de moyenne altitude et des fleuves aisément traversables. Il est fait de presqu’îles et de compartiments, mais ni trop grands ni trop étanches : point de plaines infinies, de chaînes infranchissables, de rivières tumultueuses coupées de cataractes : compartiments tout à la fois individualisés et communicants. En proportion de sa surface, n’oublions pas que l’Europe a les plus longues côtes (7000 km de plus que l’Afrique), les ports les plus nombreux, le plus riche réseau de voies d’eau (fleuves et canaux), la plus grande densité de villes et de villages, et le peuplement le plus égal : c’est le seul continent qui n’ait point de déserts.</p>
        <p>Continuons notre descente vers les terres du centre du monde : comparez les photos aériennes d’aires à peu près égales, mettons d’une dizaine de kilomètres de côté, prises à une altitude de 3000 m au-dessus du Middle West ou du Brésil, de la Chine ou de l’Arabie, de l’Inde ou de l’Afrique noire, et enfin de l’Europe. Et vous saurez immédiatement quelle photo correspond à l’Europe. Nulle part au monde <pb n="29"/>le paysage n’apparaîtra aussi intensément humanisé, travaillé, modelé, décoré, exploité par les œuvres de l’homme. Plaines conquises sur la mer, fleuves aux méandres simplifiés par des canaux, tunnels routiers et ferroviaires, innombrables ponts et chaussées, travail infini des campagnes. Regardez à la loupe cette photo d’une région qui peut être rhénane ou mosellane, luxembourgeoise, belge ou suisse : vous y distinguez des villages, des petites villes et des fermes isolées, des châteaux et des usines, des routes, des voies ferrées et des canaux, des forêts et des champs quadrillés — partout les traces de l’homme et du travail humain, et nulle part aussi concentrées.</p>
        <p>Anciens villages et villes d’Europe, vous n’en trouverez pas deux dont les plans soient superposables. S’ils se ressemblent, c’est par leur complication, ou par leur manière d’être différents : première formule de l’unité paradoxale qui permettra de définir l’Europe. Unité non point faite d’uniformité, mais au contraire de variété des formes, de complexité des structures. L’Europe est née de la multiplicité de ses communes, épousant la nature tout en l’utilisant à des fins militaires, agricoles, commerciales, après avoir été souvent sacrées. Une vallée ou un socle rocheux, une embouchure, un confluent ou un carrefour, un défilé, un gué, un centre agraire — donc une limite, un centre ou un passage : tous ces accidents naturels peuvent servir de prétexte à une concentration qui deviendra communauté humaine, village ou ville, au-delà du stade originel de la défense, du <hi>Burg</hi> central et des remparts. En Amérique, les villages naissent comme au hasard, le long des routes frayées par les pionniers : ils ne sont guère enracinés, ils sont en marche. Ces maisons boisées, espacées, bordant une route, on dirait les wagons-couverts des pionniers arrêtés un soir, à l’étape, et qui auraient décidé d’en rester là. En Asie, les maisons s’assemblent en essaims. En Afrique, les huttes se groupent en rond dans les clairières, ou s’égrènent le long de la berge d’un fleuve. L’Europe seule présente un réseau de communautés bien ancrées, bien nettement individuelles et pourtant richement reliées et régionalement fédérées.</p>
        <p><pb n="30"/>Quittant maintenant le silence du ciel et l’art abstrait qu’évoquent si curieusement les photos prises du haut des airs, nous nous posons enfin sur le sol de l’Europe, dans la rumeur humaine d’une place de petite ville. Et voici que tout se résume en un coup d’œil. Car autour de la place, vous trouvez l’église et la mairie, souvent l’école, et les cafés, et le marché et la circulation. À partir de cette <hi>place</hi>, banale et donc typique, un savant débarqué de Mars ou de Vénus pourrait reconstituer sans trop d’erreurs les structures essentielles de notre civilisation.</p>
        <p>Un service religieux, une séance au conseil municipal, une heure de classe, les discussions autour d’une table de bistrot ou d’un étalage de marché lui permettraient de trouver quelques-uns des secrets (pour nous trop évidents) du dynamisme européen, c’est-à-dire la communauté spirituelle, le règne de la loi, le respect général et tacite des institutions, l’éducation publique, l’échange des opinions individuelles (de préférence contradictoires et subversives) et l’échange des produits du travail — toute une vitalité librement ordonnée, faite de tensions multiples, entrecroisées.</p>
        <p>Esquissons maintenant ce portrait de l’Europe telle que chacun de nous peut la <hi>voir</hi>, ce portrait composé non point à partir de définitions et d’analyses intellectuelles de principes et de doctrines — dont il serait toujours facile de dire qu’elles n’ont guère été mises en pratique, qu’elles décrivent une Europe idéale, qu’on refuse de reconnaître, qui est celle des autres, de l’autre école ou de l’autre parti — mais à partir des réalités visibles et tangibles, qui sont le cadre de nos vies. Essayons de présenter l’Europe non point par sa philosophie mais bien par sa morphologie. Je crois la tentative assez nouvelle, et je n’en sous-estime pas les risques, mais il se peut qu’elle donne quelques idées fécondes à de jeunes sociologues qui la pousseraient plus loin, et qu’elle suggère une méthode inédite d’enseignement de notre vie civique, basée sur la photo et sur le film, et permettant beaucoup de comparaisons révélatrices avec la réalité des autres continents. Essayons donc de reconstruire l’Europe en partant de la place communale.</p>
        <p><pb n="31"/>Nos villes et nos villages ne sont pas nés autour de places préalablement dessinées, mais bien plutôt autour d’une citadelle, d’un Burg, défendant un lieu stratégique ; toutefois, c’est bien la création organique de la Place dans les <hi>faubourgs</hi> — <hi>fori burgus</hi>, lieux hors du bourg originel et défensif — qui a marqué et manifesté l’accession des Européens à la réalité communautaire, fondement de notre civilisation. On sent bien que ce ne sont pas des masses informes, ni des masses militarisées — la populace ni le despote — qui ont aménagé au cours des siècles ces espaces mesurés par l’<hi>usage</hi>. Les dictatures ne font que de la géométrie, alignent des façades bureaucratiques autour d’un cercle vide ou d’un quadrilatère évoquant de lourdes parades. Tout au contraire, la place centrale de nos villes et villages est rarement régulière, hors des périodes de relâchement civique, précisément, c’est-à-dire d’étatisme au cordeau, de tyrannie. Le <hi>square</hi> anglais, malgré son nom, répugne autant à l’angle droit que le Palio de Sienne, la Piazza della Signoria ou le Forum romain lui-même, ancêtre commun de nos <hi>places, Plätze, plazas, praças, piazze</hi>, ou <hi>Pleins</hi> selon le pays. Quant à l’ancêtre du <hi>Forum</hi> lui-même, c’est l’<hi>agora</hi> des Grecs, où naquit le civisme occidental.</p>
        <p>Que la <hi>mairie</hi> (l’hôtel de ville, le municipio, le Rathaus, le Town-Hall) soit ou non bâtie sur la place — et il se trouve qu’elle l’est en général — c’est bien de là qu’elle tire son sens originel. Les <hi>partis</hi> qui décident de la composition des conseils de la cité se forment tout d’abord sur l’agora, sur le forum de la Rome républicaine, puis sur la place des communes médiévales. Ombre et soleil changeant avec les heures ; côté de l’église et côté de l’école, côté de la mairie et côté du café ; marché au centre, et carrefour principal des apports régionaux et des courants lointains : c’est cette vie de la place qui se traduit dans la vie des conseils et parlements, caractéristiques de l’Europe. (La dernière image qui subsiste de cette origine très précise des parlements, c’est la <hi>Landsgemeinde</hi> des petits cantons suisses, formant le Ring sur la place principale.)</p>
        <p><pb n="32"/>Il n’est pas de démocratie, au sens européen du terme, qui ne repose sur la libre discussion, sur le libre jeu des partis et sur la liberté de l’opposition, majorité possible de demain… Or les partis et l’opinion, et l’opposition notamment, se manifestent par la <hi>presse</hi>, dans l’ère moderne de l’Europe ; et la presse, dès le début, fut étroitement liée à cet autre élément nécessaire de toute place digne du nom : le <hi>café</hi>. C’est là qu’elle se parle d’abord, s’écrit bien souvent, et se lit. C’est dans les cafés de Hollande que se réunissent les réfugiés huguenots qui créeront les fameuses gazettes françaises diffusées dans l’Europe entière, en dépit des censures de l’absolutisme, et qui préparent le siècle des Lumières et la Révolution française. C’est dans les tavernes anglaises que se lisent à haute voix les éditoriaux du journal que Daniel Defoe rédige seul, de 1704 à 1713. Et c’est encore dans les cafés que le <hi>Spectator</hi> d’Addison, un peu plus tard, a l’ambition de faire pénétrer la philosophie, enfin sortie des cabinets d’études et de l’école. N’oublions donc pas, sur la place, la présence du kiosque à journaux, point d’insertion de la rumeur du monde, entre le café et le marché<note place="bottom">Les premières <hi>bandes dessinées</hi>, journal illustré de l’époque, sont l’œuvre d’Albert Dürer (1471-1528). Il les gravait, les tirait et les sous-titrait lui-même, et sa femme allait les vendre sur la <hi>place</hi>, au <hi>marché</hi> et dans les <hi>tavernes</hi>.</note>.</p>
        <p>Face à l’hôtel de ville, l’<hi>église</hi>. Le temple grec sur l’agora, l’autel romain sur le forum, enfin l’église chrétienne ou <hi>ecclesia</hi> (qui veut dire <hi>assemblée</hi> et non plus temple), représentent l’autre pôle de la cité : celui de l’unanimité fondamentale qui doit transcender les partis, les ambitions et les doctrines en vogue. Si l’on en juge seulement par les structures sensibles et visibles — comme j’entends le faire aujourd’hui —, que se passe-t-il dans cette église, et que l’Orient n’a jamais connu ? Le prêtre parle, entonne, et le peuple répond, et le chœur chante. Et ce chœur est formé de voix diverses mais unies par les lois de l’harmonie, du rythme et de la prosodie. Chaque voix s’affirme à sa manière, librement et passionnément, et concourt, en tenant sa partie contrastée, à l’hosannah final en quoi tous communient. Salut individuel mais culte communautaire : et le chœur chanté, dans l’église, manifeste à son tour la structure essentiellement polyphonique et dialectique qui définit l’Europe, sa grandeur et son drame<note place="bottom">En Inde, point de cérémonies communautaires, en dehors des grandes processions. Mais des centaines de milliers de petits temples, où devant une idole de proportions réduites, une seule femme, un seul homme, prie debout.</note>.</p>
        <p><pb n="33"/>Il serait tentant, partant de là, de reconstituer toute la philosophie de la <hi>personne</hi>, c’est-à-dire de l’individu à la fois autonome <hi>et</hi> engagé — engagé dans la communauté… Mais cette démonstration sortirait de mon sujet. Je signale simplement qu’elle pourrait être faite presque aussi bien en partant de l’école, autre bâtiment de la place.</p>
        <p>L’école est issue de l’Église, au Moyen Âge ; puis de la Réforme et des Ordres, à la Renaissance. Aujourd’hui ses instituteurs, qui dépendent de la mairie, sont souvent plus sensibles aux débats du café qu’aux objurgations de la chaire. Voici donc une nouvelle tension qui s’institue. Mais la fonction de l’école est demeurée la même : elle doit d’une part communiquer les connaissances acquises et le respect des valeurs communes, et elle doit d’autre part éveiller le sens critique et le jugement individuel. Éduquer, c’est <hi>e-ducere</hi>, conduire dehors. Conduire l’individu, mais le conduire à lui-même tout autant qu’aux grands lieux communs qui ont formé la cité, qui la maintiennent, et qu’il faut critiquer pour les garder vivants, mais au nom des principes qu’elle enseigne… La fonction de l’école dans la cité se résume donc par les deux termes d’<hi>initiation</hi> et d’<hi>initiative</hi>, qui marquent les deux pôles de notre éducation. (L’Orient et les cultures traditionnelles n’ont guère connu, jusqu’à nos jours, d’autre forme d’éducation qu’initiatique<note place="bottom">Cf. mon essai intitulé « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/ddr1960bcec">La règle d’or, ou principe de l’éducation européenne</ref> », <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/bcec"><hi>Bulletin du Centre européen de la culture</hi></ref>, n° 3, 1960-1961, p. 1-11. Substance d’une conférence donnée à la Faculté des Lettres, chaire de pédagogie, de l’Université de Genève.</note>.)</p>
        <p>Quant au <hi>marché</hi>, qui occupe le centre de la place, lieu de rencontre des produits de la campagne et des besoins de la ville, et en même temps figuration vivante de la loi de l’offre et de la demande, il a fourni la désinence symbolique de toute l’économie européenne jusqu’à nos jours. (Même après que le <hi>port</hi> — même racine qu’exporter et importer — ait pris plus d’importance pour le commerce que le marché citadin-rural). Ici se noue le jeu serré des intérêts contradictoires mais solidaires du producteur et du consommateur, des droits acquis et des règles d’arbitrage, des initiatives et des coutumes, des conditions locales et des exigences collectives — en perpétuelle tension, lutte et conciliation.</p>
        <p>La considération des <hi>bâtiments</hi> typiques, des principales <hi>fonctions</hi> qui constituent la place, nous rend ainsi sensible et <pb n="34"/>comme visible la pulsation originelle des énergies formatrices de l’Europe. Nous avons retrouvé à l’intérieur de chacun des domaines représentés le spirituel et le civique, l’éducatif et l’économique — des couples analogues de tensions créatrices, de contradictions nécessaires dont chaque terme apparaît à la fois antinomique et pleinement valable. À cela s’ajoutent les multiples tensions, non seulement entre les institutions elles-mêmes, mais aussi entre la commune (née de leur composition locale) et la région, puis entre la région et la nation, la nation et l’Europe, l’Europe et le monde ; tout se ramenant, en somme, à la tension entre le <hi>particulier</hi> sous toutes ses formes — fussent-elles nationales — et l’<hi>universel</hi> dans toutes ses exigences — fussent-elles représentées par la révolte d’un seul, d’un génie ou d’un saint contre toute une cité, au nom de ses principes indiscutés.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Voici donc définie par ses formes une Europe <hi>pluraliste</hi>, et non pas unitaire dans son principe comme le furent les grandes civilisations traditionnelles et statiques de l’Asie, et aussi de l’Amérique précolombienne, et comme veulent l’être les régimes totalitaires de notre temps. Civilisation à base d’antagonismes, de conflits toujours renouvelés ; civilisation de discussion et de contestation, dont la passion maîtresse paraît bien être la remise en question permanente des données naturelles et des relations humaines, du destin, et du sens de la vie.</p>
        <p>Quand l’une des réalités antagonistes — la liberté ou l’autorité, l’autonomie locale ou la centralisation, l’innovation ou la tradition, l’individualisme ou la discipline sociale, etc. — prétend s’imposer seule et détruire l’autre au nom d’un ordre simplificateur ou d’une doctrine prétendument totale et unitaire, il en résulte guerres, révolutions, massacres, explosions d’anarchie suivies de dictatures — une <hi>histoire</hi> plus intense, violente et polémique que n’en relatent les chroniques d’aucune autre région du monde.</p>
        <p>Quand les antagonismes se composent en une conciliation pratique, gagée par une institution, ou assurée par une <pb n="35"/>méthode qui ne supprime pas la tension mais la maîtrise, évitant à la fois le lugubre unisson et la cacophonie intolérable, alors paraissent les <hi>créations</hi> les plus typiques de la culture européenne, non seulement dans les arts, mais dans la société. On les dirait formées sur le modèle du chœur, de l’harmonie, des tons complémentaires, voire de la dissonance calculée et dirigée vers une « résolution » future. Ainsi de la commune, de la fédération, du parlement et du régime bi-caméral, des syndicats et des coopératives ; ainsi de l’éducation elle-même, nous l’avons vu ; et finalement, de l’idée du progrès.</p>
        <p>Dans la mesure où cet immense complexe de tensions n’est pas trop déprimé ou dévasté par les guerres, les dictatures et les nationalismes clos, qui représentent ses courts-circuits ; dans la mesure où se développe ne fût-ce qu’une part du potentiel accumulé par ces tensions, on conçoit qu’il fonctionne alors comme le foyer d’une expansion énergétique irrésistible. Tel est le secret du dynamisme européen et des périodes de diastole planétaire de notre civilisation.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Sommes-nous au seuil d’une telle période ? Ou au contraire, l’état de santé de l’Europe est-il aussi mauvais que le proclament une bonne partie de nos intellectuels ? Plus sérieusement, la technique triomphante ne va-t-elle pas rapidement effacer nos plus fécondes diversités, et imposer au continent et à ses peuples un visage uniforme et anonyme, comparable au portrait-robot du producteur moyen, russe ou américain ? Je suggère que les éléments d’une réponse motivée à cette question — trop souvent et trop facilement tranchée au nom de partis pris réactionnaires ou progressistes — pourraient être fournis par une auscultation des organes principaux de la cité, c’est-à-dire des institutions traditionnelles que concrétisent nos bâtiments-symboles, réunis autour de la Place. Comment s’adaptent-ils à l’ère technique ? Je dois me borner ici à quelques indications sommaires, purement factuelles, ou comparatives.</p>
        <p><pb n="36"/>Les <hi>églises</hi> d’abord, par ordre d’ancienneté. La plupart sont aux trois quarts vides dans nos villages, qui n’en possèdent pourtant qu’une seule, le plus souvent, alors qu’en Amérique, elles sont pleines chaque dimanche, et on en trouve en général quatre ou cinq pour une commune rurale moyenne, de 2 à 3000 habitants. L’église, en Amérique, est restée, mieux que chez nous, le centre de la vie sociale d’un village. Elle y joue un grand rôle politique et civique. Mais c’est peut-être aux dépens de la rigueur d’une doctrine et d’une vie spirituelle que l’Europe a mieux su maintenir face à l’État et face aux modes du jour. Les Américains le sentent bien, et c’est pourquoi leurs pasteurs et leurs prêtres s’inspirent de plus en plus de nos théologiens. Les trois noms qui dominent aujourd’hui la pensée religieuse de l’Amérique, sont ceux de Jacques Maritain, de Paul Tillich et de Karl Barth, un Français, un Allemand et un Suisse, trois noms qui se confondent en Europe avec une renaissance incontestable de la vitalité intellectuelle des églises. Autre signe, purement extérieur dira-t-on, mais qui me paraît révélateur au pays des gratte-ciel, on persiste à construire des églises en faux gothique et même d’énormes cathédrales copiées sur les modèles combinés des basiliques de notre Moyen Âge, tandis que dans toute l’Europe, on construit des églises en verre et en ciment armé, décorées par des peintres d’avant-garde : elles intègrent toutes les conquêtes de l’ère technique et n’en servent pas moins leur but traditionnel, beaucoup mieux même, dirai-je, que les tristes bâtisses, sombres et froides du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Mais le mouvement général vers l’<hi>œcuménisme</hi> est sans doute le symptôme le plus frappant d’une renaissance spirituelle des églises. Qu’il s’agisse du Conseil œcuménique groupant presque toutes les églises protestantes, anglicanes et orthodoxes, ou du mouvement catholique romain que symbolise le concile œcuménique convoqué par Jean XXIII ; qu’il s’agisse des conventions d’inter-communion passées entre luthériens, anglicans, vieux-catholiques et orthodoxes, des fusions multipliées entre « dénominations » protestantes, en Europe, aux États-Unis, en Inde ; ou des <pb n="37"/>innombrables rencontres entre théologiens des grandes confessions chrétiennes organisées depuis quelques décennies avec la tolérance des hiérarchies ecclésiastiques, nous assistons dans cette génération à un phénomène de <hi>convergence chrétienne</hi> qui renverse le cours suivi par l’histoire religieuse depuis plus d’un millénaire. Le développement de la liturgie chez les protestants, des études bibliques chez les catholiques, des préoccupations sociales chez les uns et les autres et chez les orthodoxes, tout concourt à rapprocher les confessions non seulement les unes des autres mais de leur source d’inspiration commune. L’ampleur mondiale de ce phénomène, initié en Europe, témoigne d’une vitalité nouvelle de l’Église en tant que force historique.</p>
        <p>Prenons ensuite l’<hi>école</hi>, l’enseignement. On le disait très en retard sur l’époque, trop attaché aux traditions, et cette critique demeure en partie justifiée. Mais j’observe qu’en Amérique, on redécouvre les vertus de la culture générale et des humanités, et d’une pédagogie plus ferme, pour ne pas dire autoritaire, si bien que l’Europe redevient le modèle d’un meilleur équilibre, si relatif soit-il, entre les exigences immédiates de l’instruction de techniciens, et la stratégie à long terme de la formation des esprits. L’URSS elle-même, qui avait tout sacrifié pendant la période stalinienne à l’enseignement des techniques, revient aux études générales, et se rapproche, dans cette mesure du moins, de nos formules européennes<note place="bottom">Je renvoie, pour plus de développements sur ce point capital, à l’étude mentionnée dans la note 20. Je me basais, concernant l’URSS, sur les recherches poursuivies à Harvard par le professeur Nicolas de Witt, et qui décrivaient le point extrême de la spécialisation atteint vers 1950-1955. Depuis lors, l’Institut d’études soviétiques de Harvard a pu suivre et faire connaître les progrès de l’évolution russe vers le rétablissement des études générales. Voir aussi, dans le même sens, l’ouvrage plus polémique (contre les États-Unis), mais très documenté, du professeur Arthur <hi rend="sc">S. Trace</hi>, <hi>What Ivan knows that Sammy doesn’t</hi>, Random House, New York, 1961, étude comparée de l’enseignement primaire et secondaire aux USA et en URSS.</note>.</p>
        <p>Passons à la <hi>mairie</hi>, symbole de la commune, qui est le cadre concret du civisme. Elle a survécu, tant bien que mal, à plus d’un siècle d’empiètements de l’État et de centralisation systématique dans l’ensemble de nos pays. On pouvait croire que l’ère technique, qui est celle des plans à grande échelle, allait lui porter le coup de grâce. Bien au contraire. Le bon usage et la santé de l’économie technicienne, selon ses meilleurs spécialistes, veulent à la fois des regroupements industriels <hi>et</hi> une répartition plus décentralisée de la production, poussant à la mise en valeur, par l’intermédiaire des communes, des régions défavorisées du territoire. Même dans les nations les plus centralisées, comme la France, le <pb n="38"/>mouvement de restauration des compétences communales se prononce chaque année plus nettement. Au plan européen, le Conseil des communes d’Europe, l’Union des villes et des pouvoirs locaux, apparus depuis la dernière guerre, ne livrent pas un combat d’arrière-garde contre l’État, mais au contraire sont les pionniers d’un renouveau de l’autonomie municipale<note place="bottom"><hi>L’Union des villes et des pouvoirs locaux</hi>, dont le siège est à La Haye, a organisé de nombreux congrès de maires et publié quelques ouvrages importants sur l’état des problèmes municipaux dans nos pays, notamment <hi>Die Grosse Stadt und die Kleine Gemeinde</hi>, Wiener Kongress, juin 1953, et <hi>Les Communes et l’Europe</hi>, par les ministres Pierre <hi rend="sc">Wigny</hi> (Belgique) et H.-J. von <hi rend="sc">Merkatz</hi> (République fédérale), La Haye, 1955. <hi>Le Conseil des communes d’Europe</hi>, plus nettement fédéraliste par sa doctrine, s’est fondé à Genève en 1951 et groupe environ 40 000 communes. Son siège est à Paris, et ses principaux animateurs sont Français (MM. J. Chaban-Delmas, maire de Bordeaux, et G. Deferre, maire de Marseille, notamment). Il publie une revue
intitulée <hi>Communes d’Europe</hi>. Sous les auspices du CCE, de très nombreux jumelages de villes ont été réalisés, donnant lieu a des manifestations populaires de solidarité européenne. Enfin, une <hi>Commission européenne des pouvoirs locaux</hi> a été constituée au Conseil de l’Europe, à Strasbourg.</note>.</p>
        <p>Quant au <hi>marché</hi>, qui occupe le centre de la place, on sait qu’il n’a jamais été plus prospère qu’aujourd’hui, et cela dans tous nos pays, qu’il s’agisse du Marché commun des Six, ou de l’économie des pays neutres.</p>
        <p>Quant à la <hi>presse</hi> enfin, et au <hi>café</hi> dont elle est née, je me bornerai à une constatation élémentaire. L’absence de toute presse libre en URSS, et l’inexistence des cafés littéraires et politiques aux États-Unis, ne sont pas seulement déplorées par quelques voyageurs européens, vexés de ne pas retrouver leurs plus chères habitudes d’intellectuels frondeurs. La prospérité d’une presse libre et le prestige des cafés littéraires dans nos grandes villes, ces deux faits, inégaux d’importance mais très typiques de notre Europe, restent des signes non trompeurs de la vitalité d’une culture moderne, mêlée à l’existence sociale, capable de critique, donc de renouvellement.</p>
        <p>Or <hi>la culture</hi>, au sens large du terme : <hi>l’apport de l’homme à la nature</hi>, résume les secrets de l’Europe.</p>
        <p>L’Europe sans sa culture n’est qu’un cap de l’Asie, assez pauvre en richesses naturelles, et moins peuplé, je le répète, que l’Inde ou que la Chine. Mais ce cap et ses habitants, longuement travaillés, tourmentés, fécondés par une doctrine et une inquiétude religieuse, par des formes de pensée d’où sont issues la science et la technique, et des arts florissants, et des institutions, et des formes d’existence sociale, et une puissance économique sans précédent, c’est cela l’Europe, c’est cela qui a fait le monde. L’Europe, c’est très peu de chose plus une culture.</p>
        <p>Cette définition simple me rappelle l’équation la plus célèbre du siècle, qui est celle d’Einstein : <hi>E = mc<hi rend="sup">2</hi></hi> où <hi>E</hi>
<pb n="39"/>signifie l’énergie, <hi>m</hi> la masse, <hi>c</hi> la vitesse de la lumière. Je la transpose terme à terme en désignant naturellement l’Europe par <hi>E</hi>, sa petite masse physique par <hi>m</hi>, et sa culture par <hi>c</hi>.</p>
        <p><hi>E = mc<hi rend="sup">2</hi></hi> se lit alors comme suit : <hi>Europe égale cap de l’Asie multiplié par culture intensive</hi> (<hi>c</hi> au carré).</p>
        <p>(Je précise bien — on ne sait jamais… — qu’il ne s’agit pas là d’une <hi>démonstration</hi>, faussement mathématique, mais seulement d’une <hi>illustration</hi>…).</p>
        <p>C’est grâce à cette densité remarquable d’institutions pluralistes en tension, et à cette lutte toujours ouverte entre tradition et innovation, que l’Europe s’est montrée capable d’intégrer un peu mieux que d’autres la technique.</p>
        <p>Ailleurs, en Amérique et en Russie, sur des grandes plaines peu peuplées, voire des déserts, la civilisation technologique a pu développer ses effets sans résistances sérieuses, et comme sur table rase. En Europe, elle est née dans un contexte serré de principes vénérés et de droits garantis, dans un fouillis de coutumes séculaires, artisanales et paysannes, de chicanes légales ou fiscales, de fronde populaire et de revendications, qui l’ont freinée dans son élan et l’ont contrainte peu à peu à tenir compte du milieu humain, à ne pas se comporter comme l’éléphant dans le magasin de porcelaine ou le bulldozer dans un verger. Certes, les freins et les écluses n’ont pas toujours joué à temps, et la conscience sociale a été lente à s’éveiller dans les élites responsables. La première révolution industrielle, celle qui tirait son énergie du charbon, n’a pas seulement créé le décor sale et sans âme des faubourgs de nos capitales, elle a créé le prolétariat, elle a soumis toute une classe d’hommes à la machine encore très imparfaite, faisant de l’ouvrier, comme l’a dit Marx, « le complément vivant d’un mécanisme mort », et l’obligeant à travailler quinze heures par jour, dans des conditions inhumaines du point de vue de l’hygiène autant que de la morale. Cette première explosion de la technique a fait beaucoup plus de mal à notre espèce que les explosions nucléaires qui nous épouvantent aujourd’hui. (Seulement, la presse n’en parlait pas, et ses effets se sont étalés sur un siècle.) Mais en développant la technique par la science, en humanisant son <pb n="40"/>emploi par les lois sociales, en passant de l’époque noire du charbon, de la mine et des fabriques enfumées, à l’époque blanche et propre de l’électricité, de l’aviation, et de l’usine transparente entourée de verdure, l’Europe n’a pas seulement rapproché la technique de sa vraie fin, qui est de libérer l’homme du travail servile, elle a pris conscience la première des problèmes sociaux et moraux,
éducatifs et spirituels qu’une technique et une science, nées de ses œuvres, posent désormais à tous les hommes. Elle a formulé, la première par ses meilleurs esprits, le problème de l’équilibre indispensable entre la tradition et l’innovation, et c’est le problème fondamental de notre temps. Or elle est seule à disposer, pour le résoudre, d’une expérience séculaire.</p>
        <p>Car l’Afrique noire, l’Asie, le monde arabe ne connaissaient que la tradition : l’innovation les surprend donc comme une tempête. À l’inverse, l’Amérique n’a pas eu de Moyen Âge : l’homme s’y trouve donc moins lesté de passé, et plus facilement entraîné par les courants superficiels. Certes, les Américains viennent de l’Europe et dans ce sens, notre Moyen Âge est aussi le leur. Mais nous avons chez nous, au centre de nos villes, les témoins quotidiens et familiers de notre passé, ruines romaines, ruelles et cathédrales, palais classiques et baroques. Ils n’ont pas cela. Et la Russie n’a pas vécu la Renaissance et la Réforme : l’homme s’y trouve donc moins préparé à courir sa propre aventure individuelle, et plus facilement dominé par les puissances établies et collectives. Un certain équilibre humain entre les disciplines collectives et les libertés personnelles, entre la continuité et l’innovation, entre le poids rassurant des traditions et l’élan révolutionnaire à tous risques, un certain sens de l’identité dans le changement, voilà peut-être le secret dernier que détient l’Europe dans le monde.</p>
        <p>J’en conclus que le patient nommé Europe, si l’on ausculte ses organes l’un après l’autre, et si l’on détermine son métabolisme, a toutes les raisons objectives de se porter beaucoup mieux qu’on ne le dit, et que souvent il ne le pense lui-même.</p>
        <p>Mais <hi>veut</hi>-il vivre ?</p>
        <p><pb n="41"/>J’entends par là : saura-t-il rassembler à temps ses forces vives, pour faire face non seulement à ses problèmes — éducatifs, sociaux et politiques — mais aussi aux nouvelles tâches mondiales que lui impose la diffusion de sa propre civilisation et de ses propres idéaux ?</p>
        <p>Saura-t-il, enfin, prévenir ces affreux accidents de sa santé mentale et de son existence physique que symbolise, sur la place du village, un dernier monument dont je n’ai pas parlé, et qui réintroduit dans le tableau toute l’absurdité de l’histoire en même temps que la notion d’un sacré national et non chrétien, dans beaucoup de pays voisins du nôtre — le monument aux morts des dernières guerres ?</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="45"/>
        <head>III. L’Europe s’unit</head>
        <p>Les organes vitaux de notre société, pris un à un, me paraissent donc en assez bon état. Reste à savoir si le sujet Europe possède encore une volonté de vivre suffisante pour remplir les fonctions nouvelles qui lui sont assignées désormais, dans le monde.</p>
        <p>Je voudrais vous montrer aujourd’hui que la volonté de vivre de l’Europe signifie, pratiquement : <hi>volonté de s’unir</hi>.</p>
        <p>Remarquez que cette thèse ne va pas de soi. Il peut sembler qu’il y ait contradiction entre mon constat de santé, et le besoin d’union. En effet, si tout va bien, pourquoi s’unir ? Les peuples n’éprouvent ce besoin qu’en temps de crise, pour réagir contre des maux internes ou contre un péril extérieur. L’union n’est pas un but en soi, c’est le moyen d’un but qui est de survivre ou de mieux vivre ; c’est même pratiquement un remède ; or qui parle de remède parle de maladie. Quelle est alors la maladie qui affecte cette Europe dont les organes sont bons ? Je la crois d’origine psychique. Dans l’ensemble, elle consiste a transformer nos vivantes et vitales <hi>diversités</hi> en <hi>divisions</hi> rigides et morbides — divisions politiques, puis économiques, et qui finissent par s’attaquer même à cette base commune de nos diversités : l’unité de notre culture traditionnelle et créatrice. En bref, cette maladie peut être désignée par le terme de <hi>nationalisme</hi>, qui est la prétention des États à la souveraineté absolue, dans laquelle ils enferment leur économie, leur culture même, mais hélas pas toujours leurs soldats. Car c’est bien par la <pb n="46"/>faute des nationalismes exaspérés que l’Europe a failli périr à deux reprises dans la première moitié de notre siècle. Et c’est aussi ce mal, disséminé par nous sur plusieurs continents naguère colonisés, qui cause les fièvres et les poussées de haine contre l’Europe que subissent depuis quelques années tant de pays neufs de l’Afrique, du monde arabe et de l’Asie.</p>
        <p>La volonté d’union qui, si elle se vérifie, fournirait à mon sens la preuve d’une nouvelle volonté de vivre de l’Europe, c’est donc la volonté de surmonter nos divisions nationalistes et de <hi>libérer par là même le jeu normal et sain de nos diversités</hi>. La volonté d’union sera le signe d’une santé renouvelée du corps européen, dans la mesure où elle prendra pour but de fédérer nos différences et non pas de les effacer ni d’uniformiser la vie du continent — car à cela, la technique suffirait bien, si on la laissait proliférer sans freins. La volonté d’union sera saine si elle tend à éliminer le virus du nationalisme et non pas à lui ouvrir un champ d’action plus vaste, aux dimensions du continent transformé en super-nation et doté d’un super-nationalisme.</p>
        <p>Je tenais à placer en exergue à mon exposé d’aujourd’hui ces définitions de l’union, situant ainsi d’emblée ma position par rapport aux débats actuels sur l’Europe. Deux conceptions extrêmes s’y affrontent en effet. L’une, qu’on nomme depuis peu « L’Europe des patries » — expression foncièrement impropre —, voudrait s’en tenir à une alliance des États nationaux, gardant intactes leurs souverainetés. C’est la position minimaliste. L’autre, qui est en gros celle du Marché commun, voudrait unifier les nations sur la base d’une totale intégration économique. C’est la position maximaliste. La première insiste avant tout sur les diversités, et la seconde sur l’unité. Je crois que la seule union conforme au génie propre de l’Europe, à son passé, à ses réalités, comme à sa vocation présente, c’est l’<hi>union dans la diversité</hi>, l’union solide et souple dont la Suisse a mis au point le prototype : et c’est la position fédéraliste.</p>
        <p>Discuter les mérites intrinsèques des trois écoles : celle des alliances, celle de l’intégration et celle de la fédération, <pb n="47"/>sortirait de mon propos, qui n’est pas politique, et du cadre de ces leçons.</p>
        <p>Il me paraît en revanche indispensable de remonter aux origines de ces tendances de notre esprit, et de rechercher d’où procède la discussion sur l’union de l’Europe qui bat son plein depuis quelques années dans la presse et dans les congrès du continent. (Elle vient même de gagner l’Angleterre sur son île et les États-Unis tout récemment.)</p>
        <p>Car il est impossible de comprendre l’enjeu et les motifs des grands débats en cours, sans les replacer tout d’abord dans le contexte de notre histoire. Ils apparaissent au terme provisoire d’une longue évolution, qui a formé la pensée, la sensibilité et les réflexes des Européens, et qui détermine de la sorte leurs résistances instinctives ou leur adhésion enthousiaste aux différentes solutions proposées.</p>
        <p>L’idée d’unir ou de fédérer l’Europe n’est pas née d’hier. Elle remonte très précisément au début du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, si l’on s’en tient aux documents connus. Et il est très remarquable que ses motifs soient demeurés presque les mêmes au cours des siècles. Ce qui est en passe de se réaliser sous nos yeux, d’une manière encore bien imparfaite il est vrai, c’est ce que préconisaient en vain, depuis exactement six siècles et demi, des poètes visionnaires et de grands philosophes et quelques fortes têtes politiques, de Dante à Victor Hugo en passant par Goethe, de Sully à Churchill en passant par Montesquieu, Rousseau et Saint-Simon, et de Leibniz à Nietzsche en passant par Kant.</p>
        <p>Pour tous ces hommes, et pour des centaines d’autres que j’ai cités et commentés dans un ouvrage récent — <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/livres/ddr1961vhse"><hi>Vingt-huit siècles d’Europe</hi></ref><note place="bottom">Les citations des plans européens qu’on trouvera plus bas sont toutes empruntées à cet ouvrage, auquel on pourra se reporter pour le contexte.</note> —, les <hi>motifs</hi> impérieux de l’union européenne se ramènent en dernière analyse à quelques thèmes simples et grands, presque toujours coexistants, bien que, selon les époques et les écoles, l’un ou l’autre prenne plus d’importance. Voici donc ces motifs constants.</p>
        <p>La <hi>paix</hi> d’abord, qu’il s’agit d’assurer entre nos peuples, déchirés par des guerres intérieures à l’Europe et cela par le moyen d’une instance d’arbitrage supérieure aux Nations <pb n="48"/>et aux Princes, et réprimant toute ambition d’hégémonie. Ce motif domine tous les autres au Moyen Âge.</p>
        <p>Ensuite, <hi>la communauté spirituelle et juridique</hi> à établir. Déjà présent chez Dante, ce thème devient dominant après la Réforme et tout au long de l’ère absolutiste, ère de la formation des États souverains, du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Enfin, la <hi>prospérité générale</hi> qu’il faut organiser à l’échelle du continent, non des États. Motif typique de l’ère moderne, de Saint-Simon et Bentham, vers 1800, jusqu’au Marché commun de nos jours.</p>
        <p>Le thème de la <hi>menace étrangère</hi>, ou de la <hi>défense commune</hi>, que tant d’auteurs modernes estiment indispensable pour éveiller le besoin d’union, est souvent invoqué au cours des âges — le rôle d’épouvantail étant tenu par les Turcs jusqu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, puis par les Russes et par le péril jaune au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, et finalement par les Deux-Grands-qui-ont-la-bombe. Mais en fait, ce motif de la peur est accessoire, et se révèle d’ailleurs inopérant dans notre histoire. Soit contre les Turcs soit contre les Soviets, il sert de prétexte opportun, il permet de dramatiser la thèse positive que l’on défend, c’est-à-dire la paix, la communauté spirituelle ou la prospérité. C’est surtout un moyen de propagande auprès des princes, plus tard de l’opinion publique.</p>
        <p>D’une manière générale, on veut l’union pour <hi>surmonter l’anarchie permanente</hi> qu’entretiennent les États et les Nations, dès lors qu’ils se déclarent absolument souverains, et ne reconnaissent donc plus l’autorité commune supérieure à leurs intérêts ou à leurs ambitions — qu’ils baptisent droits.</p>
        <p>Quant au motif de l’<hi>impérialisme</hi> — « Partons ensemble à la conquête du monde ! » — je ne le trouve jamais invoqué dans aucun plan ou plaidoyer, à la seule exception de ceux des jacobins. Il a certes inspiré Napoléon, puis Hitler, dans leurs brèves tentatives avortées — une douzaine d’années chacun — pour unifier l’Europe par la force. Mais les prophètes et partisans de l’union fédérale de l’Europe ont toujours soutenu que cette union aurait pour effet, notamment, d’écarter toute tentation impérialiste ou même colonialiste.</p>
        <p><pb n="49"/>Les quatre thèmes principaux (paix, communauté spirituelle, prospérité, défense) sont, je le répète, tous présents à l’esprit de tous les promoteurs que je vais nommer, mais inégalement importants selon les époques : d’où <hi>l’évolution des motifs</hi> que l’on observe au cours des siècles, et qu’il n’est pas sans intérêt de retracer.</p>
        <p>Je passerai donc rapidement en revue les grands noms qui jalonnent cette évolution et les principaux plans d’union qui en illustrent les étapes.</p>
        <p>Les deux premiers datent des années 1306 et 1308. L’un est l’œuvre de Dante, c’est le <hi>De Monarchia</hi>, l’autre d’un conseiller de Philippe le Bel, Pierre Dubois. Tous les deux réagissent à l’anarchie croissante qu’entretiennent en Europe les querelles entre l’Empire et l’Église, les princes, les communes et les innombrables souverainetés régionales, voire déjà nationales avec le roi de France, lequel survient comme un troisième larron dans le conflit entre le pape et l’empereur.</p>
        <p>L’idée de Dante est simple : il préconise l’établissement d’une monarchie universelle, seule capable, en bonne logique, d’arbitrer les litiges survenus entre princes « indépendants et égaux », donc n’ayant pas de pouvoir l’un sur l’autre. Chacun d’eux serait maître de son domaine, et chaque royaume ou ville retiendrait ses « lois différentes », adaptées à ses coutumes ; mais « sur les points communs qui intéressent tous les hommes », le genre humain serait gouverné par un seul monarque, et « orienté vers la paix par une seule loi ». Ainsi, sur une Europe que Dante déclare « malade en ses deux intellects et en sa sensibilité », et qu’il décrit comme « un monstre aux multiples têtes qui se perd en efforts contradictoires », reviendrait la paix impériale, assimilée par Dante à la « plénitude des temps » selon saint Paul<note place="bottom"><hi rend="sc">Dante</hi>, <hi>De Monarchia</hi>, écrit en 1308, en latin, cité d’après la traduction française de B. Landry, Alcan, Paris, 1933.</note>.</p>
        <p>À l’utopie sublime du poète, exaltant un but inaccessible mais qui ne cessera de hanter les esprits pendant des siècles, s’oppose l’empirisme sans vergogne de l’avocat normand, Pierre Dubois. À la question concrète qu’il pose en ces termes : « Si les cités et les princes ne reconnaissent pas de supérieurs au monde, et s’ils sont en conflit, devant qui doivent-ils plaider ? », Dubois répond : non pas devant le <pb n="50"/>monarque universel, mais bien devant un tribunal européen. Ce tribunal d’arbitrage, formé de trois prélats et de trois laïques « prudents et experts », disposerait de sanctions pénales : le pays récalcitrant serait cerné, isolé, et réduit par la faim ; quant aux trouble-paix individuels, ils seraient déportés : on les enverrait se battre contre les infidèles en Terre sainte — comme une sorte de Légion étrangère — plutôt que de les laisser mettre à feu et à sang la « République chrétienne », lisons européenne<note place="bottom">Pierre <hi rend="sc">Dubois</hi>, <hi>De recuperatione Terra Sancte</hi>, composé en 1306, et adressé sous forme de lettre circulaire à tous les princes de la chrétienté.</note>.</p>
        <p>Inutile de dire que ce plan ne rencontra guère plus d’écho que l’utopie de Dante. Non qu’il manquât de réalisme, au contraire, comme l’écrit un commentateur : « Il était trop réaliste pour son époque, qui ne l’était guère. »<note place="bottom">Christian <hi rend="sc">L. Lange</hi>, <hi>Histoire de l’internationalisme</hi>, Christiania, 1919, tome I, chapitre IV.</note></p>
        <p>Tel est le refrain qui saluera désormais toutes les propositions de paix et d’union, jusqu’à nos jours. (Il faudra la menace de la bombe atomique pour que les peuples et leurs chefs découvrent enfin qu’il pourrait être plus réaliste de s’entraider que de s’entretuer, et que par suite, les promoteurs de plans d’union ne sont pas tous, nécessairement, de doux rêveurs ou de dangereux imbéciles.)</p>
        <p>L’idée de Pierre Dubois devait pourtant survivre. Cent-cinquante ans plus tard, en 1462, un pauvre gentilhomme hussite, Georges Podiebrad, devenu roi de Bohême, reprend le flambeau. Il propose aux princes chrétiens et au pape un <hi>Traité d’alliance</hi> qui est, en vérité, un plan de fédération<note place="bottom">Le traité de Georges Podiebrad (1420-1471) fut écrit en latin, l’an 1463. Son texte est reproduit dans les mémoires de Philippe de Comines, où il est annoncé par ce titre français : <emph>Traité d’alliance et confédération entre le roy Louis IX, Georges roy de Bohême et la seigneurie de Venise, pour résister au Turc</emph>.</note> : car il limite expressément les souverainetés tout en garantissant l’autonomie des États membres. Il porte création d’une assemblée — qui siégerait d’abord à Bâle —, d’une cour de justice, d’une procédure d’arbitrage international, d’une force armée commune et d’un budget commun. Tout cela, beaucoup plus progressiste et moderne, on le voit, qu’un projet qui sera proposé cinq-cents ans plus tard, exactement, sous le nom d’Europe des patries, et qui nous ramènerait à une Europe des États souverains, alliance paradoxale en son principe, et dont on peut craindre qu’elle ne soit guère plus facile à réaliser qu’une amicale des misanthropes.</p>
        <p>Refusé par le roi de France Louis XI et par le pape Pie II, le plan de Podiebrad n’eut aucune suite. Et pourtant, <pb n="51"/>ce pape n’était autre que le grand Æneas Silvius Piccolomini, qui essayait vainement, dans le même temps, d’organiser une nouvelle croisade — Byzance venait de tomber aux mains des Turcs — et qui avait été le premier à parler de l’Europe comme d’une patrie commune, dans sa mémorable lettre à Mahomet II : « Maintenant, disait-il, <hi>c’est en Europe même, c’est-à-dire dans notre patrie</hi>, dans notre propre maison, que nous sommes attaqués et tués. »<note place="bottom">Æneas Silvius Piccolomini (1405-1464), De Constantinopolitana clade ac bello contra Turcos congregando. Podiebrad monte sur le trône en 1462, l’année même où Æneas Silvius devient le pape Pie II. Ces deux contemporains poursuivent le même dessein, mais l’antagonisme entre la papauté et les Princes oblige Pie II à condamner le projet de Podiebrad, qui d’ailleurs est anticlérical.</note></p>
        <p>Deux siècles passent, et la face de l’Europe a changé : les grandes découvertes, la Réforme et la formation des États, au sens moderne, ont provoqué un vaste remue-ménage — notamment, la guerre de Trente Ans. Le temps est venu de repenser les relations entre les nations, c’est-à-dire entre les princes.</p>
        <p>Quatre plans de grande envergure vont contribuer à cet effort de <hi>mise en ordre</hi>, qui est la devise du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tous les quatre expriment avec force la vocation fédérale de l’Europe, et la sourde angoisse de l’époque devant les prétentions absolutistes des États. Tous les quatre émanent d’esprits profondément religieux, et donc « œcuméniques » au sens qu’a pris ce terme de nos jours, impliquant le rapprochement des confessions chrétiennes. C’est donc, en plus du motif de la paix, celui de la communauté spirituelle qui les inspire au premier chef. Tous les quatre, enfin, ont passé inaperçus de leurs contemporains, mais ils survivent dans la mémoire humaine aux traités « fédéralistes » de l’époque, rapidement effacés par l’histoire. Ils n’ont cessé d’agir sur l’imagination des créateurs d’institutions européennes, jusqu’à nous.</p>
        <p>Ces quatre plans, dans l’ordre chronologique, sont : le <hi>Nouveau Cynée</hi> d’Émeric Crucé, moine parisien, 1623 ; le <hi>Grand dessein</hi> de Sully, ministre huguenot d’Henri IV, 1638 ; le <hi>Réveil universel</hi> d’Amos Comenius, évêque morave, 1645 ; et l’<hi>Essai sur la paix présente et future de l’Europe</hi>, de William Penn, quaker anglais et fondateur d’État en Amérique, 1692. S’y ajoutera, au début du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un cinquième plan : le <hi>Projet de paix perpétuelle</hi>, du trop fameux abbé de Saint-Pierre, 1712.</p>
        <p><pb n="52"/>À franchement dire, ces plans n’améliorent pas sensiblement celui de Podiebrad, bien qu’ils en redécouvrent en partie ou en complètent sur plusieurs points, les mesures principales, dictées par l’examen des faits : tous proposent un Tribunal d’arbitrage supérieur aux États — nous dirions supranational ; une Assemblée, ou Conseil de l’Europe ; des mesures économiques prises à l’échelle du continent ; et une force armée commune, substituée aux armées des Princes. Je vais donc me borner à relever brièvement les traits originaux ou pittoresques qui les caractérisent, respectivement.</p>
        <p>Le plus moderne sans nul doute est celui qui parut le premier et qui resta le moins connu : celui d’Émeric Crucé, dont on sait seulement qu’il fut un obscur « moine pédagogue » dans un collège de Paris<note place="bottom">Émeric <hi rend="sc">Crucé</hi> († 1648), <hi>Le Nouveau Cynée ou discours d’État représentant les occasions et moyens d’établir une paix générale et la liberté du commerce par tout le monde</hi>. Publié à Paris, en 1623.</note>. Il se signale entre autres par trois propositions fort étonnantes pour l’époque : 1° englober les Turcs dans la fédération européenne, ce qui équivaudrait aujourd’hui à inviter les Soviétiques à se joindre au Marché commun, voire à l’OTAN ; 2° mettre fin à la guerre des religions, car toutes les religions tendent à la même fin d’adoration et leurs cérémonies se valent donc. « Seul un esprit borné, écrit-il, croit que tous sont tenus de vivre comme lui, et ne prise que ses [propres] coutumes, à la façon de ces niais d’Athènes, qui estimaient la Lune de leur pays meilleure que celle des autres » ; et 3° remplacer la formation militaire par une éducation du peuple pour les sciences et les industries artisanales, et développer un plan de grands travaux européens : canaux joignant « les deux mers », aménagement des territoires en friche, uniformisation des poids et mesures, monnaie commune et suppression des douanes et péages.</p>
        <p>Ce plan, d’une étonnante richesse, n’eut pas de suite. Mais Leibniz, bon Européen et œcuméniste lui aussi, le dira et s’en servira…</p>
        <p>Le <hi>Grand Dessein</hi> que le duc de Sully feint d’attribuer à Henri IV, est moins original mais beaucoup plus célèbre : toujours cité, jamais lu, et pour cause. Ce n’est en réalité, à l’origine, qu’un projet purement politique de pacte supranational des princes protestants et catholiques contre la <pb n="53"/>maison de Habsbourg ; mais ses éléments sont épars dans les milliers de pages des <hi>Mémoires des sages et royales oeconomies</hi><note place="bottom">Les <hi>Mémoires</hi> de Maximilien de Béthune, duc de Sully (leur titre complet compte une dizaine de lignes) n’ont paru qu’en 1662, quoique leur achèvement remonte à 1638 pour les deux premières parties. L’abbé de l’Écluse en publie un digeste qui touche un vaste public, en 1745.</note>, rédigés bien après la mort du roi, par quatre secrétaires qui s’adressent au duc à la deuxième personne du pluriel — vous arrivâtes, vous dîtes, vous fûtes reçu… — et qui lui racontent ainsi sa propre vie. Le plan prévoit — autant qu’on peut le reconstituer — des conseils provinciaux et un Conseil général de l’Europe, limitant la souveraineté des États et garantissant la liberté du commerce. Son mérite historique est d’avoir attaché le prestige d’un grand roi à un beau titre, « le Grand Dessein », qui sera repris et invoqué par d’innombrables partisans de l’union, de William Penn et de l’abbé de Saint-Pierre jusqu’à Churchill.</p>
        <p>Du <hi>Réveil universel</hi> de Comenius<note place="bottom">Amos Comenius (nom latinisé de Komenski), 1592-1670, écrivit sa <hi>Panegersia</hi> ou <hi>Réveil universel</hi> en 1645 et la publia en 1666. La phrase citée est extraite de la « Praefatio ad Europeos ».</note>, fondateur de la pédagogie moderne, précurseur visionnaire du mouvement œcuménique et de la fédération mondiale, retenons le projet grandiose d’un triple tribunal supérieur aux États : celui des lettrés, ou « Conseil de la lumière », celui des ecclésiastiques ou « Consistoire », et celui des hommes politiques, ou « Cour de justice ». Et citons cette phrase mémorable : « La lumière doit être apportée aux autres peuples au nom de notre patrie européenne ; et c’est pourquoi nous devons tout d’abord nous unir entre nous ; car, nous autres Européens, nous devons être considérés comme des voyageurs embarqués sur un seul et même navire. » (Ceci fut écrit, je le rappelle, il y a plus de trois-cents ans.)</p>
        <p>De l’<hi>Essay</hi> de William Penn<note place="bottom">L’<hi>Essay towards the Present and Future Peace of Europe</hi> fut composé de 1692 à 1694, pendant une interruption de la carrière de William Penn comme gouverneur.</note>, fondateur, gouverneur et presque roi de la Pennsylvanie, relevons surtout le pacifisme intransigeant, le sens pratique et le souci de l’économie. Il propose lui aussi, comme Crucé, que l’on enseigne à la jeunesse « la mécanique, la connaissance de la nature, la culture des arts utiles et agréables, et la connaissance du monde où ils sont nés », plutôt que le maniement des armes. Il demande un passeport européen. Et il suggère que la salle des séances de la Diète européenne soit ronde, et non carrée, et percée d’autant de portes qu’il y aura de délégations, cela pour éviter les discussions de préséances…</p>
        <p><pb n="54"/>Et enfin, du <hi>Projet de paix perpétuelle</hi> de l’abbé de Saint-Pierre<note place="bottom">Le <hi>Projet pour rendre la Paix perpétuelle</hi> en Europe parut d’abord à Cologne en 1712, puis à Utrecht en 1713, sans nom d’auteur. En 1729, l’abbé de Saint-Pierre en compose un <hi>Abrégé</hi> qu’il signe cette fois.</note>, surtout célèbre pour les railleries qu’il provoqua pendant tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui n’apporte en six volumes médiocrement écrits pas grand-chose de neuf, sinon la proposition de commencer l’union de l’Europe par un congrès réuni à La Haye — ce qui se fera effectivement 236 ans plus tard — retenons ce jugement de Rousseau : « Si le projet demeure sans exécution, ce n’est pas qu’il soit chimérique ; c’est que les hommes sont insensés, et que c’est une sorte de folie que d’être sage au milieu des fous. »<note place="bottom">L’<hi>Extrait du Projet de paix perpétuelle de M. l’abbé de Saint-Pierre, par J.-J. Rousseau</hi>, citoyen de Genève parut à Amsterdam en 1761.</note></p>
        <p>Certains de ces plans devinrent célèbres, comme celui de Sully, certains furent beaucoup lus, comme celui de Saint-Pierre, mais aucun n’entraîna la moindre suite pratique.</p>
        <p>Tournons la page du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle cosmopolite — Montesquieu, Voltaire et Wieland croient l’Europe faite, parce qu’elle l’est dans leurs esprits et doit donc exister en raison — et passons à la Révolution française. L’un de ses orateurs d’extrême gauche, Anacharsis Cloots, dépose en 1792 sur la tribune de la Convention, un projet de <hi>République universelle</hi> dont la commune de Paris serait le centre omnipotent. Curieuse réplique laïque de la monarchie universelle de Dante, à la différence près que cette utopie devrait être imposée au genre humain, précise Cloots, par « la guerre ! la guerre ! cri de tous les patriotes répandus sur la surface de l’Europe ». À cette croisade dont la devise serait « Les jacobins partout ! », répond le projet tout contraire d’un Anglais, d’ailleurs décrété citoyen français par la même Convention, le célèbre économiste Jeremy Bentham : c’est un projet de paix perpétuelle<note place="bottom">C’est dans les <hi>Principles of international Law</hi>, terminés en 1789, publiés en 1843, bien après la mort de l’auteur, que Jeremy Bentham inclut <hi>A Plan for an Universal and Perpetual Peace</hi>, traitant de la question européenne.</note>. Il demande d’une part une Europe neutre, armée et unie, sur le modèle de la « Ligue helvétique », d’autre part l’abandon par la France et la Grande-Bretagne de toutes leurs coûteuses « dépendances d’outre-mer », ainsi que l’on nommait alors les colonies. Ce plan, faut-il le dire, resta sans suite…</p>
        <p>Un peu plus tard, le comte Henri de Saint-Simon, précurseur du socialisme et des grands travaux industriels — le canal de Suez sera fait par ses disciples — propose lui aussi dans son projet d’<hi>Organisation de la société européenne</hi><note place="bottom">Henri de <hi rend="sc">Saint-Simon</hi>, <hi>De la réorganisation de la société européenne ou de la nécessité de rassembler les peuples de l’Europe en un seul corps politique, en conservant à chacun son indépendance nationale</hi>, Paris, 1814.</note>, <pb n="55"/>la fusion des intérêts franco-anglais et la création d’un parlement européen élu par les élites professionnelles et « placé au-dessus de tous les gouvernements nationaux ». Saint-Simon est le véritable ancêtre du Marché commun, en ceci que, pour lui, l’union doit naître de la « force coactive » des institutions économiques, force qui « concerte les mouvements, rend les intérêts communs et les engagements solides ».</p>
        <p>Mais le siècle, une fois de plus, n’est pas assez réaliste pour comprendre un message aussi précis, un message d’ingénieur politique. L’âge industriel, inauguré par l’espérance libertaire des démocrates, verra naître en fait les nationalismes populaires, propagés et surtout provoqués par la conquête napoléonienne. À l’idéal du Saint-Empire et de la Sainte-Alliance des rois de Metternich, il substitue l’idée de la « Sainte-Alliance des peuples » de Béranger. Mais ce sont les États-nations qui mangeront les marrons ainsi tirés du feu par les Mazzini, Garibaldi, Fourier, Heine, Lamartine et Mickiewicz, tous partisans d’États-Unis d’Europe basés sur la volonté des peuples, chantés par les poètes aux larges vues, mais exploités par les politiciens aux courtes ruses. D’innombrables congrès européens remplissent le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ils n’aboutissent exactement à rien. Mais nous y retrouvons, pendant vingt ans, environné d’un long tonnerre d’acclamations, Victor Hugo, ce poète qu’il faut saluer comme le plus grand lyrique de l’idéal d’union européenne.</p>
        <p>Voici d’abord un extrait du discours qu’il prononce à l’Assemblée législative française en 1851 ; je cite le journal officiel :</p>
        <quote>
          <p>M. Hugo. — Le premier peuple du monde a fait trois révolutions comme les dieux d’Homère faisaient trois pas. Ces trois révolutions qui n’en font qu’une, ce n’est pas une révolution locale, c’est la révolution humaine…</p>
          <p>Après de longues épreuves, cette révolution a enfanté en France la république… Le peuple français a taillé dans un granit indestructible et posé au milieu même du continent monarchique <pb n="56"/>la première assise de cet immense édifice de l’avenir, qui s’appellera un jour les États-Unis d’Europe !</p>
          <p>M. de Montalembert. — Les États-Unis d’Europe ! C’est trop fort. Hugo est fou.</p>
          <p>M. Molé. — Les États-Unis d’Europe ! Voilà une idée ! Quelle extravagance !</p>
          <p>M. Quentin-Bauchard. — Ces poètes !<note place="bottom">Victor <hi rend="sc">Hugo</hi>, <hi>Œuvres complètes</hi>, Actes et Paroles, tome I, p. 425-427.</note></p>
        </quote>
        <p>Hugo, nullement impressionné par ces nigauds, avait prévu leurs réactions. Mieux que bien des nationalistes, il se rappelait l’histoire réelle de sa nation. Deux ans plus tôt, au congrès de la Paix réuni à Paris, il s’était écrié :</p>
        <quote>
          <p>Un jour viendra où vous France, vous Russie, vous Italie, vous Angleterre, vous Allemagne, vous toutes, nations du continent, sans perdre vos qualités distinctes et votre glorieuse individualité, vous vous fondrez étroitement dans une unité supérieure, et vous constituerez la fraternité européenne, absolument comme la Normandie, la Bretagne, la Bourgogne, la Lorraine, l’Alsace, toutes nos provinces se sont fondues dans la France. Un jour viendra où il n’y aura plus d’autres champs de bataille que les marchés s’ouvrant au commerce et les esprits s’ouvrant aux idées. Un jour viendra où les boulets et les bombes seront remplacés par les votes, par le suffrage universel des peuples, par le véritable arbitrage d’un grand sénat souverain qui sera à l’Europe ce que le parlement est à l’Angleterre, ce que la diète est à l’Allemagne, ce que l’assemblée législative est à la France !… Un jour viendra où l’on verra ces deux groupes immenses, les États-Unis d’Amérique, les États-Unis d’Europe, placés en face l’un de l’autre, se tendant la main par-dessus les mers, échangeant leurs produits, leur commerce, leur industrie, leurs arts, leurs génies, défrichant le globe, colonisant les déserts, améliorant la création sous le regard du Créateur…<note place="bottom">Victor <hi rend="sc">Hugo</hi>, <hi>op. cit.</hi>, I, p. 475-486.</note></p>
        </quote>
        <p>En 1868, paraissait la grande prédiction de Proudhon : « Le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ouvrira l’ère des fédérations, ou l’humanité recommencera un purgatoire de mille ans. »<note place="bottom">Pierre-Joseph <hi rend="sc">Proudhon</hi>. <hi>Œuvres complètes</hi>, tome VIII : <hi>Du Principe fédératif</hi>, Paris, 1868, p. 177.</note> Un an plus tôt, Hugo avait écrit :</p>
        <quote>
          <p>Au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il y aura une nation extraordinaire. Cette nation sera grande, ce qui ne l’empêchera pas d’être libre. Elle sera illustre, riche, pensante, pacifique, cordiale au reste de <pb n="57"/>l’humanité. Elle aura la gravité douce d’une aînée. […] Cette nation aura pour capitale Paris, et ne s’appellera point la France ; elle s’appellera l’Europe. Elle s’appellera l’Europe au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et, aux siècles suivants, plus transfigurée encore, elle s’appellera l’Humanité. L’Humanité, nation définitive, et dès à présent entrevue par les penseurs, ces contemplateurs des pénombres ; mais ce à quoi assiste le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est à la formation de l’Europe.<note place="bottom">Victor <hi rend="sc">Hugo</hi>, <hi>op. cit.</hi>, tome IV, p. 295. Article intitulé : <hi>L’Avenir</hi>.</note></p>
        </quote>
        <p>Hugo, hélas, avançait de cent ans sur l’histoire. Car le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en fait, vit au contraire le triomphe du principe nationalitaire — comme disait Mazzini — bientôt transformé en nationalisme étatique et chauvin, puis autarcique. Vers la fin du siècle, tous les bons observateurs de cette évolution, Jacob Burckhardt, mais aussi Dostoïevski, Ernest Renan mais aussi Nietzsche, prédisent le pire. Nietzsche écrit dans la <hi>Volonté de Puissance</hi> : « Un peu d’air pur ! Il ne faut pas que cet absurde état de l’Europe dure plus longtemps ! Y a-t-il une pensée quelconque derrière ce nationalisme de bêtes à cornes ? À présent que tout s’oriente vers de plus larges intérêts communs, à quoi rime d’exciter ces égoïsmes galeux ? » Il croyait pouvoir constater que « chez tous les esprits étendus et profonds de ce siècle, l’œuvre commune de l’âme consiste à préparer et à anticiper cette nouvelle synthèse : l’Europe une, l’Européen de l’avenir »<note place="bottom">Friedrich <hi rend="sc">Nietzsche</hi>, <hi>Par-delà le bien et le mal</hi>, § 256, puis fragment posthume (que nous citons) sur le même thème.</note>. Mais en même temps, il dénonçait la « paralysie de la volonté », maladie dont l’Europe risquait de mourir, et dont seule la Russie lui paraissait rester indemne, attendant son heure…</p>
        <p>Enfin, Georges Sorel, dans un de ses <hi>Propos</hi> datés de 1912 :</p>
        <quote>
          <p>L’Europe, ce cimetière, est peuplée par des peuples qui chantent avant d’aller s’entretuer. Les Français et les Allemands chanteront bientôt.<note place="bottom">Jean <hi rend="sc">Variot</hi>, <hi>Propos de Georges Sorel</hi>, Paris, 1935.</note></p>
        </quote>
        <p>On sait la suite. Car cette fois-ci, il y en eut une !</p>
        <p>Au lendemain de la Première Guerre mondiale, Paul Valéry pouvait écrire :</p>
        <quote>
          <p>Tout ne s’est pas perdu, mais tout s’est senti périr… Nous autres civilisations, nous savons maintenant que nous sommes mortelles.<note place="bottom">Paul <hi rend="sc">Valéry</hi>, <hi>Variété I, La Crise de l’esprit</hi> (écrit en 1919), Paris, 1924.</note></p>
        </quote>
        <p>L’Europe avait touché le fond, une première fois. C’est de ce moment-là que date la renaissance des plans d’union <pb n="58"/>— la Paneurope du comte Coudenhove-Kalergi puis d’Aristide Briand et d’Alexis Léger, entre 1923 et 1932<note place="bottom">Le comte Richard Coudenhove-Kalergi lançait dès 1922 dans la presse autrichienne et allemande un premier appel à créer la « Paneurope ». En 1924 paraissait son <hi>Manifeste paneuropéen.</hi> Aristide Briand, convaincu par le jeune Autrichien, décide en 1928 de soumettre à la SDN un projet de confédération européenne. Et c’est à Alexis Léger, son plus proche collaborateur, qu’il confie la rédaction du <hi>Mémorandum sur l’organisation d’un régime d’union fédérale européenne</hi>, daté du 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1930 (republié par les <hi>Cahiers de la Pléiade</hi>, numéro d’Hommage à Saint-John Perse — pseudonyme d’Alexis Léger — Paris, 1950).</note>. Et c’est au lendemain de la Deuxième Guerre mondiale que s’organise une action politique, économique et culturelle, bien décidée à transformer en réalités immédiates une attente frustrée depuis plus de six siècles.</p>
        <p>Le temps des plans qui n’ont pas eu de suite est révolu. Désormais, tout s’enchaîne et s’entraîne : chaque pas nouveau devient indispensable pour assurer le précédent. Voici la succession rapide des événements.</p>
        <p>Au printemps 1944, se réunissent clandestinement dans une villa de Genève, et à quatre reprises, des militants de la Résistance de neuf pays européens. Ils élaborent une déclaration commune, constatant la solidarité qui unit les peuples en lutte contre l’oppression nazie. Ils désignent les buts moraux, sociaux, économiques et politiques d’une union de leurs pays et ils déclarent :</p>
        <quote>
          <p>Ces buts ne peuvent être atteints que si les divers pays du monde acceptent de dépasser le dogme de la souveraineté absolue des États en s’intégrant dans une unique organisation fédérale.</p>
          <p>La paix européenne est la clé de voûte de la paix du monde. En effet, dans l’espace d’une seule génération, l’Europe a été l’épicentre de deux conflits mondiaux qui ont eu avant tout pour origine l’existence sur ce continent de trente États souverains. Il importe de remédier à cette anarchie par la création d’une Union fédérale entre les peuples européens.<note place="bottom">Voir le texte complet de cette déclaration des Résistances dans <hi>L’Europe de demain</hi>, La Baconnière, Neuchâtel, 1945 ; qui donne un récit détaillé des rencontres clandestines de Genève.</note></p>
        </quote>
        <p>Vous avez reconnu, dans ce langage, les principaux <hi>motifs</hi> des Plans que j’ai cités. Rien de nouveau, sinon ceci, qui est décisif : nous n’avons plus affaire à des voix isolées, à vingt ou cent années de distance l’une de l’autre, parlant dans le désert et pour l’avenir, mais à des groupes de militants en plein combat ; et non plus à des vœux, mais à des volontés.</p>
        <p>Ces idées et ces volontés vont agir, dès la guerre finie. Il en naît, dans tous nos pays, un foisonnement de petits groupes, associations, mouvements et ligues fédéralistes. Leurs chefs rassemblés à Montreux à l’automne 1947<note place="bottom">Les documents du congrès de Montreux, 27-31 août 1947, organisé par Henri Brugmans, Raymond Silva et Alexandre Marc, ont paru en un volume, <hi>Rapport du premier congrès annuel de l’union européenne des fédéralistes</hi>, Genève, 1947, hors commerce.</note> décident de convoquer pour le printemps suivant, <pb n="59"/>des états généraux de l’Europe. Churchill vient de faire à Zurich son célèbre discours appelant à l’union tous les peuples du continent (sauf les Anglais)<note place="bottom">Voici la phrase par laquelle W. Churchill fait entendre que l’Angleterre ne sera pas membre de l’Union qu’il propose : « … de ce travail urgent, la France et l’Allemagne doivent prendre la direction ensemble. La Grande-Bretagne, l’Empire britannique, la puissante Amérique, et j’en suis sûr, la Russie soviétique — car alors tout irait bien — doivent être amis et garants de la nouvelle Europe et défendre son droit à la vie ». (Cf. « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/articles/ddr1961bcec_n6">Généalogie des grands desseins européens</ref> », <hi>Bulletin du Centre européen de la culture</hi>, n° 6, 1960-1961, p. 81.)</note>. On lui offrira la présidence.</p>
        <p>Et c’est ainsi que de la conjonction d’une vingtaine de mouvements fédéralistes ou unionistes, de quelques grands hommes politiques, et de plus de 800 députés, dirigeants syndicalistes, intellectuels et économistes — conjonction combien difficile et improbable, pourtant réalisée en quelques mois par un extraordinaire animateur, le Polonais Joseph Retinger<note place="bottom">Sur la carrière de J. H. Retinger, voir <ref><hi>Hommage à un grand Européen, J. H. Retinger</hi></ref>, par le prince Bernhard des Pays-Bas, l’ambassadeur P. Quaroni, le peintre F. Topolski, K. Jelenski, D. de Rougemont, etc., <hi>Bulletin du CEC</hi>, n° 5, 1960-1961.</note> — résulte le <hi>Congrès de l’Europe</hi>, qui se réunit à La Haye au mois de mai 1948.</p>
        <p>Tout est parti de là, on ne le dira jamais assez. Car le congrès de La Haye est la synthèse vivante des grands motifs traditionnels d’union représentés en fait par ses trois commissions : la politique, l’économique et la culturelle, c’est-à-dire <hi>la paix</hi> par la fédération, jugulant l’anarchie des États souverains ; la <hi>prospérité</hi> par une économie à la fois libérée et organisée ; et la <hi>communauté spirituelle</hi>, par le rassemblement des forces vives de la culture, au-delà des frontières et des nationalismes. Il est remarquable que le quatrième motif, presque toujours invoqué jusque-là, celui de la <hi>défense</hi> commune, soit totalement absent des débats et du Manifeste final<note place="bottom">Texte du Manifeste in <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1948ej"><hi>L’Europe en jeu</hi></ref>, par Denis de <hi rend="sc">Rougemont</hi>, La Baconnière, Neuchâtel, 1948. Le congrès de l’Europe se tint du 7 au 11 mai à La Haye, sous la présidence d’honneur (effective) de W. Churchill, le chairman étant Duncan Sandys. Les présidents et rapporteurs des trois commissions étaient, pour la politique Paul Ramadier, René Courtin et R. W. G. Mackay ; pour l’économique Paul van Zeeland, D. Serruys et Lord Layton ; pour la culturelle Salvador de Madariaga et Denis de Rougemont.</note>.</p>
        <p>Tout est parti de La Haye, je le répète car, de chacun des trois motifs retenus et rassemblés par le Congrès, donc de chacune des commissions qui le composent, vont sortir, en quelques années, trois grandes lignées d’institutions aujourd’hui solidement établies, donc trois <hi>succès</hi>, — tandis que du motif de la défense, non retenu à La Haye, ne sortira qu’un échec, celui de la CED, en 1954.</p>
        <p>(Soit dit en passant : s’il était vrai que la peur de Staline et de l’impérialisme communiste ait été, comme on le répète, le vrai moteur de notre union, son fédérateur par l’angoisse, la première institution européenne acceptée eût été, eût dû être logiquement la CED : or c’est en fait la seule qui ait été refusée.)</p>
        <p>Voici donc ce qui s’est réalisé.</p>
        <p><pb n="60"/>La <hi>commission politique</hi> de La Haye avait demandé l’institution d’un Conseil de l’Europe, doté d’une Cour des droits de l’Homme et d’une Assemblée européenne. Neuf mois plus tard, le Conseil de l’Europe et la Cour sont créés. Puis l’Assemblée (seulement consultative, hélas) est inaugurée à Strasbourg.</p>
        <p>La <hi>commission économique</hi> avait demandé la création d’institutions communes, permettant la fusion des intérêts essentiels de nos nations : production industrielle, législation sociale, tarifs douaniers, liberté des échanges. Deux ans plus tard, Robert Schuman et Jean Monnet proposent et font accepter la Communauté européenne du Charbon et de l’Acier, ou CECA, à laquelle viendront s’ajouter, dès 1957, l’Euratom et le Marché commun, aujourd’hui en pleine expansion.</p>
        <p>La <hi>commission culturelle</hi>, enfin, avait demandé l’institution d’un Centre européen de la culture. Et celui-ci se crée à Genève, dès 1949, tandis qu’on voit depuis une douzaine d’années se multiplier autour de lui, bien souvent grâce à lui, parfois sans lui, et même quelquefois contre lui — mais ainsi le veut le pluralisme européen, vrai fondement de notre unité — plus d’une centaine d’instituts, associations, maisons de l’Europe et fondations<note place="bottom">Voir Raymond <hi rend="sc">Racine</hi>, <hi>Les Institutions culturelles européennes, inventaire de leurs activités dressé pour la « Fondation européenne de la culture »</hi>, Genève, 1959 (ronéotypé, 100 exemplaires). On y trouvera la description de 60 organismes gouvernementaux et privés, Instituts universitaires d’enseignement et de recherches, ou de relations internationales, fondations, jurys de prix européens, etc. Bien d’autres instituts ont été créés depuis lors.</note>, qui se proposent tous et toutes de réveiller et d’entretenir le sentiment de notre commune appartenance à l’aventure spirituelle de l’Europe.</p>
        <p>Le mouvement vers l’union paraît irréversible au plan économique, où déjà les ententes industrielles spontanées anticipent sur les buts fort prudents des traités. Il semble bien que cet élan doive trouver sous peu son couronnement politique, dans quelque forme d’association, d’intégration ou de fédération. Enfin, grâce aux efforts multipliés d’une trentaine d’<hi>Instituts universitaires d’études européennes</hi> et de vastes groupements éducatifs, tels que l’<hi>Association européenne des enseignants</hi>, qui agit au niveau de l’école primaire et secondaire, dans une dizaine de nos pays, le sens de l’union s’enracine dans les nouvelles générations. Progrès décisif ! Car c’est ainsi seulement que la construction de l’Europe peut trouver son assise populaire ; c’est ainsi seulement <pb n="61"/>que pourra s’opérer la transmutation indispensable de la volonté militante de quelques groupes en consentement raisonné du grand nombre. Aujourd’hui, l’Europe des cadres. Demain, l’Europe des peuples !</p>
        <p>Tout ceci s’est passé en une quinzaine d’années, durant lesquelles les militants de l’Europe unie n’ont cessé de se plaindre de l’indifférence qui répondait à leurs appels, et de la lenteur scandaleuse des progrès vers la fédération ! Cette impatience est nécessaire. C’est l’une des conditions vitales de l’action et de la volonté d’action. Une autre condition est de savoir où l’on va, donc de mesurer d’où l’on vient. J’ai tenté de vous rappeler, par mon survol rapide de six siècles et demi de frustration, les origines lointaines et les motifs constants du mouvement vers l’union qui s’amorce et s’accélère sous nos yeux. Je voudrais vous montrer, dans ma dernière leçon, vers quoi ce grand mouvement nous mène, peut nous mener, doit nous mener. Et je crois que c’est vers le monde, vers l’unité finale du genre humain, dans le sens de la vraie vocation de l’Europe.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="65"/>
        <head>IV. Les nouvelles chances de l’Europe</head>
        <p>Donc l’Europe est en train de s’unir, nous avons vu pour quelles raisons, à la fois séculaires et modernes. Trois écoles, il est vrai, s’opposent encore quand il s’agit d’en venir à l’union politique. Celle de l’alliance des États, celle de l’intégration totale, et celle de la fédération. Mais une raison nouvelle doit forcer leur accord : c’est la nécessité matérielle et morale de répondre aux appels que le monde nous adresse, par sa faim, par sa peur et même par sa haine. C’est la nécessité de nous porter enfin à la hauteur de notre vocation universelle.</p>
        <p>S’il est vrai que la fonction crée l’organe, c’est de cette vocation <hi>elle-même</hi> que doit venir l’impulsion décisive, qui nous oblige à rassembler les forces dispersées de nos nations, de manière à <hi>réaliser</hi>, pour la première fois dans l’histoire, la « capacité globale » de notre continent. La vocation d’un homme, d’un groupe ou d’une culture, c’est cela qui les tient debout, c’est cela qui leur permet de transcender leurs données naturelles et natives — leur horoscope ; c’est leur chance contre leur destin… Cela dit, regardons notre jeu.</p>
        <p>L’appel du monde, provoqué par nos œuvres, atteint l’Europe dans une situation qui me paraît définie par trois grands faits dont je voudrais maintenant mettre en valeur la nature et les relations.</p>
        <p>Premier fait : <hi>c’est au cours des quinze années pendant lesquelles nos États ont perdu leurs empires, que l’Europe s’est mise à s’unir</hi>.</p>
        <p>Les dates de la décolonisation successive du Proche-Orient, de l’Inde, du Sud-Est asiatique, et de l’Afrique, sont <pb n="66"/>les mêmes dates, exactement, que celles de nos premières étapes vers l’union 1945 à 1962, et tout porte à prévoir que les deux processus s’achèveront simultanément d’ici quelques années, l’un par l’indépendance des derniers îlots de colonies subsistants, et l’autre par la mise en place d’institutions politiques communes.</p>
        <p>Coïncidence très remarquable, et qui mériterait de susciter des études sérieuses. Il y aurait lieu de vérifier d’abord s’il existe des liens latéraux de cause à effet entre les deux phénomènes, ou si plutôt, comme je le crois, ils ne résultent pas tous les deux d’une seule et même évolution dialectique : celle du nationalisme. Dès la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les disciples de Rousseau, puis Herder, Bentham et Fichte avaient dénoncé l’expansion coloniale comme un péché mortel de l’Europe, en ce sens qu’il devait aggraver la dissolution du corps européen en nations rivales. Et de fait, la nécessité alléguée par les États colonialistes de s’ouvrir des débouchés outre-mer — un espace vital, dira Hitler — a joué un rôle important à l’origine des deux guerres mondiales. Mais ces mêmes guerres ont déclenché deux séries de réactions de sens contraire : d’une part, elles ont répandu aux quatre coins de la terre l’idée du droit des peuples à disposer d’eux-mêmes, idée au nom de laquelle les Alliés s’étaient battus, et avaient conclu les traités de 1919, et ceci devait amener les colonies à réclamer leur émancipation, voire à découvrir pour leur compte les ivresses du nationalisme ; d’autre part, ces mêmes guerres ont fait comprendre aux Européens qu’il était temps de juguler leurs sanglants chauvinismes, et cela devait amener, nous l’avons vu, le réveil des projets d’union.</p>
        <p>Accessoirement, il ne serait pas sans intérêt de souligner que les défaitistes européens, nationalistes ou marxistes, qui soutenaient depuis cinquante ans que l’Europe n’était riche que de l’exploitation des colonies, disaient les uns, de leur pillage, disaient les autres, sont en train de recevoir un démenti tel que l’histoire en offre peu d’exemples. Car en effet, s’ils avaient eu raison, le retrait colonial eût signifié l’arrêt de mort de notre économie. Or ce retrait se trouve coïncider non seulement avec notre union, mais avec une <pb n="67"/>prospérité sans précédent de l’ensemble du continent. Jamais notre cap de l’Asie n’avait connu croissance économique aussi rapide que depuis qu’il a renoncé, bon gré, mal gré, à ses possessions d’outre-mer.</p>
        <p>Décolonisation, union, prospérité — simultanées. Ce premier fait, définissant les rapports de l’Europe avec le monde actuel, je me l’explique, en résumé, comme suit :</p>
        <p>L’expansion coloniale d’États rivaux, pour criminelle qu’on veuille la juger, a réveillé en fait les peuples du tiers-monde. Ils ont découvert qu’ils étouffaient dans leurs régimes traditionnels. Au nom de quelques-unes de nos plus vraies valeurs — la liberté, la dignité de la personne, l’égalité des peuples et des races — mais aussi de quelques-unes de nos folies les plus contagieuses, comme le nationalisme, ils se sont mis à revendiquer les avantages de notre civilisation et la souveraineté de leurs États, pour la plupart créés par nous. Quant aux nations colonialistes de l’Europe, presque ruinées à deux reprises par le délire nationaliste, obligées de refaire leur bilan, cédant à la pression d’une opinion mondiale formée par leurs principes, d’une classe nouvelle éduquée par leurs soins dans les pays colonisés, et de leur intérêt mieux compris — un peu poussées aussi par les États-Unis, qui les sauvaient alors de la faillite —, elles ont l’une après l’autre « décroché ». Mais dans le même temps, et pour les mêmes raisons, elles ont compris ce qu’elles refusaient de comprendre depuis près de six-cent-cinquante ans : la nécessité de leur union. Elles ont perdu le monde et retrouvé l’Europe.</p>
        <p>Mais voici le deuxième grand fait, non moins paradoxal, qui domine notre situation : <hi>le retrait politique de l’Europe coïncide avec l’adoption accélérée de notre civilisation par le tiers-monde.</hi></p>
        <p>Je le disais d’entrée de jeu : l’Europe a fait le monde, et cela non seulement parce qu’elle a découvert la Terre entière, mais surtout parce qu’elle lui a donné sa première civilisation effectivement universelle.</p>
        <p>Cette civilisation, nous le savons tous, est tenue pour responsable, à tort ou à raison, d’autant de méfaits que de <pb n="68"/>bienfaits. Mais ceci n’empêche pas qu’elle soit la seule qui ait su se rendre transportable et intégrable hors du contexte de ses origines raciales, politiques et religieuses. Nous savons tous aussi comment s’est opérée sa diffusion mondiale dès la Renaissance, et par quels procédés, qui ne furent pas tous chrétiens ! Animés par les ambitions les plus diverses : missionnaires, commerciales, politiques, ou simplement aventurières, les Européens, en désordre, et sans le moindre plan d’ensemble, du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle fondent sur tous les continents des églises et des comptoirs, des cités et des industries, des écoles et des plantations, des journaux et des parlements. S’imposant par la force ou reçus comme des dieux — ainsi Cortés à Mexico —, voulant sauver des âmes ou exploiter des mines, ils conquièrent, civilisent, pillent, évangélisent, font trafic des esclaves, ouvrent des hôpitaux, répandent des théories humanitaires qu’ils ne pratiquent pas toujours sans réserve, emprisonnent ceux qui osent s’en réclamer contre eux, mais libèrent en même temps des peuples entiers, habitués depuis des siècles aux plus cruels régimes d’oppression autochtone. C’est tout cela que l’on confond aujourd’hui dans un seul mot : colonialisme. Je n’en connais pas de plus injuste, puisqu’il ne veut retenir que l’injustice, dans l’immense processus chargé d’humanité et de charité héroïque autant que de crimes et de cupidité, d’une aventure dont le bilan est encore très loin d’être fait. Et rien ne prouve que ce bilan sera finalement négatif : c’est en somme celui du Progrès, selon les conceptions occidentales, adoptées même par ceux qui dénoncent l’Occident.</p>
        <p>Nulle autre civilisation n’avait été mondiale de cette manière. Là-dessus, l’historien Toynbee m’arrête : Alexandre le Grand et les empereurs chinois s’imaginaient, eux aussi, qu’ils dominaient le monde entier. Eh bien ! ils se trompaient tout simplement. L’Agence Cook suffirait aujourd’hui à les mettre à l’abri de ce genre d’illusion. La Terre est connue désormais dans toutes ses dimensions physiques, nous ne pouvons plus faire d’erreurs de cette taille ; son histoire également est explorée dans toutes ses grandes lignes, et l’archéologie occidentale ressuscite inlassablement <pb n="69"/>bien plus de traditions oubliées <hi>par leurs peuples</hi> que nos armées et nos missions n’en ont jamais détruites ou dénaturées.</p>
        <p>Mais alors, le retrait de l’Europe qu’on nomme décolonisation, ne va-t-il pas entraîner l’effacement progressif de cette « européisation » de la planète ? Il est difficile d’en juger, puisque le retrait s’achève à peine. Mais tous les signes vérifiables indiquent une tendance prononcée vers l’expansion de notre culture dans les colonies libérées.</p>
        <p>Le retrait des Anglais de l’Inde n’a pas été suivi par le rejet du parlementarisme britannique, aussitôt adopté tel quel, mais bien par l’abolition légale des castes, tradition trois fois millénaire à laquelle les Anglais n’avaient jamais touché. Les partis politiques prolifèrent, l’industrie lourde se développe, le contrôle des naissances s’acclimate… Au total, l’Inde indépendante se veut bien plus anglaise, donc plus occidentale que n’était l’Inde colonisée. Elle a peut-être tort, mais c’est ainsi.</p>
        <p>En Afrique noire, récemment libérée, la culture et les langues européennes font des progrès spectaculaires. Je cite le directeur des affaires culturelles françaises, qui disait en janvier de cette année :</p>
        <quote>
          <p>Au Cambodge, toute la jeunesse parle le français, alors que dans la génération des hommes de quarante à cinquante ans, celle de l’époque coloniale, seule l’élite sait notre langue… On n’apprend plus le français dans ces pays parce qu’on y est obligé, mais parce qu’on a besoin de cette langue, qu’elle est devenue un facteur de cohésion nationale, qu’elle constitue en outre un moyen d’accès aisé à la vie internationale… L’intérêt paraît ici, comme ailleurs, plus efficace que la contrainte.</p>
        </quote>
        <p>Et partout, dans les nations neuves du tiers-monde, il a suffi que nos administrateurs civils et militaires s’en aillent, pour que soit décrétée l’adoption immédiate de mesures politiques et sociales, hygiéniques, urbanistes, techniques, industrielles, tout simplement copiées sur celles de l’Occident. Bien plus, ces administrateurs ne sont partis qu’en vertu d’idéaux européens adoptés par l’élite indigène. Ces idéaux, on les retourne contre nous, et contre nos pratiques trop <pb n="70"/>souvent immorales : c’est qu’ils valaient sans doute mieux que nous ne l’avions cru, et mieux que nous : tant pis pour nous, et tant mieux pour nos idéaux ! Je ne les vois, pour ma part, nullement menacés par la décolonisation, bien au contraire ! Jamais l’Europe, jamais l’Occident tout entier n’ont autant progressé dans l’âme et dans les mœurs des peuples hier encore colonisés.</p>
        <p>Mais voici le troisième grand fait : <hi>nos idéaux et nos pratiques ont été diffusés en désordre, sans aucun plan, sans nulle sagesse régulatrice.</hi></p>
        <p>Il en résulte deux séries de conséquences qui risquent d’être aussi fâcheuses pour nous, Européens, que pour les peuples du tiers-monde.</p>
        <p>Fâcheuses pour nous d’abord. Car il est évident que notre civilisation ne s’est rendue assimilable et transportable qu’au prix d’une périlleuse disjonction entre ses produits de tous ordres et ses valeurs fondamentales. Le monde accepte nos machines et quelques-uns de nos slogans, mais non pas l’arrière-plan religieux, philosophique et culturel qui a permis non seulement les sciences et la technique, mais aussi leur intégration, bon an mal an, dans le complexe de nos coutumes et de nos équilibres humains. Il faut l’admettre : les versions simplifiées de la civilisation occidentale se prêtent mieux à l’exportation que la version originale. D’où l’avantage incontestable des Américains, et surtout des Soviétiques, lorsqu’il s’agit de moderniser — c’est-à-dire d’occidentaliser — d’une manière rapide et massive, les colonies récemment libérées. Ces nouveaux venus dans le tiers-monde ont des notions beaucoup plus simples du progrès, tant social et moral que purement matériel. Les premiers n’ont pas les scrupules et la mauvaise conscience qui étaient le fait des <hi>élites</hi> européennes pendant les derniers temps de la colonisation et le respect des cultures indigènes n’a jamais arrêté les seconds, pas plus dans leur empire qu’en Afrique ou en Asie<note place="bottom">En 1916, Lénine déclarait, dans <hi>L’Impérialisme, stade suprême du capitalisme</hi>, que la Russie était la deuxième puissance coloniale du monde par la superficie de son empire, et il énumérait ses possessions : Azerbaïdjan, Arménie, Géorgie, Ouzbékistan, Kazakhstan, Turkménistan, Tadjikistan, Kirghizie. Depuis lors, l’URSS a ajouté trois colonies à son empire, les États baltes, et Staline a fortement aggravé la mise au pas des petites « républiques sœurs ». Dans le même temps, l’Europe « décolonisait », non pas à cause du communisme — qui n’a joué un certain rôle dans le processus qu’au Vietminh — mais au nom de ses propres principes généraux. Ainsi la Russie des héritiers
de Lénine a passé au rang incontesté de <hi>première</hi> puissance coloniale du monde. Elle sera bientôt, aussi, quoique dans un autre sens, la seule et dernière.</note>. Donc, à court terme, il peut sembler que leurs chances soient meilleures que les nôtres. Le tiers-monde les accueille sans méfiance de principe. Il ne dit pas de leurs dons, comme il le dit des nôtres : « C’est du néo-colonialisme ! » Et pourtant, <pb n="71"/>le tiers-monde, en cette affaire, a bien plus à perdre que nous. Ses meilleurs esprits le découvrent. Mais aussitôt, ils nous accablent de reproches.</p>
        <p>Je vous citerai, à ce propos, un professeur indien enseignant à Oxford, le D<hi rend="sup">r</hi> Raghavan Iyer qui, lors d’un tout récent congrès européen, entendait se faire l’écho des ressentiments du tiers-monde à l’égard de notre culture et de sa diffusion désordonnée. Rappelant que les pays sous-développés imitent maladroitement tout ce qu’a fait l’Occident, ce professeur rendait l’Europe responsable de tous les maux qui en résultent, et de la reviviscence, en Asie et en Afrique, de ce qu’il appelait « les conceptions partielles ou discréditées de l’esprit européen ». Il en donnait l’impressionnante liste que voici :</p>
        <quote>
          <p>L’évangile du progrès matériel automatique, un nationalisme agressif, voire une haine raciale à peine dissimulée, un utilitarisme à la Bentham, un collectivisme militant et un socialisme messianique, un libéralisme à la Hayek, l’adoration de la puissance militaire et politique, une bureaucratie qu’on ne pourra plus extirper, la multiplication des besoins nouveaux, une consommation stupéfiante, la passion du bizarre, des prétentions à l’exclusivité dans le domaine religieux, un fanatisme idéologique, un athéisme arrogant, le culte du cynisme, la concurrence sans frein et le philistinisme culturel.<note place="bottom">Voir les documents du congrès que la Fondation européenne de la culture a tenu en avril 1962 à Bruxelles, dans <hi>Caractère et culture de l’Europe</hi>, n° 7.</note></p>
        </quote>
        <p>C’est une assez bonne liste de nos vices, tels qu’ils se sont manifestés, du moins à partir des débuts de l’ère industrielle. Il serait trop facile de répondre à ceux qui nous tiennent ce langage : pourquoi n’avez-vous pas adopté nos vertus, dont la liste est aussi facile à faire ? Et pourquoi nous imitez-vous, en général ? Pourquoi nous reprochez-vous notre athéisme et plus encore, notre matérialisme, quand c’est notre aide matérielle que vous exigez à grands cris, et pas du tout nos missionnaires ?</p>
        <p>Cette réponse serait trop facile, car nous sommes largement responsables des erreurs que commet le tiers-monde quand il nous juge. Ce ne sont pas nos meilleurs représentants, les plus conscients des vraies valeurs européennes, que nous envoyons outre-mer, mais des agents de nos États et de nos <pb n="72"/>firmes, qui transportent là-bas toutes nos rivalités, des assistants techniques qui ne savent pas grand-chose du milieu où ils vont agir, et moins encore de ce que l’Europe peut signifier dans son ensemble et vue de loin, des agitateurs politiques, des commerçants incultes et nos plus mauvais films. Nous exportons pêle-mêle nos sous-produits, nos aventuriers et nos livres, nos querelles nationales, nos machines et nos dogmes, dans l’irresponsabilité la plus totale, sans respect ni pour <hi>leurs</hi> cultures ni pour la nôtre.</p>
        <p>Telle est la situation concrète de l’Europe dans le monde actuel. Je la résume : la décolonisation, loin de nous ruiner, coïncide avec notre union, laquelle promet une prospérité sans précédent ; le monde entier se met à l’école de notre civilisation ; mais il n’en tire pas le meilleur, loin de là, et nous méprise autant qu’il nous jalouse. C’est en fin de compte notre faute, car nous n’avons jamais conçu une <hi>politique de civilisation</hi> répondant à l’ampleur des exigences du siècle et de nos responsabilités mondiales.</p>
        <p>La question qui se pose est dès lors la suivante : l’Europe va-t-elle être évincée par ses produits les plus vendables, par ses slogans les plus démagogiques, au seul profit de leurs exploitants ou exploiteurs, plus efficaces ? Va-t-elle être évincée du tiers-monde par ses vices, au détriment de ses valeurs authentiques ? Ou peut-elle encore réagir ? En a-t-elle les moyens matériels et moraux ?</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Un certain défaitisme européen, de Spengler à Toynbee et de Sorel à Sartre<note place="bottom">Cf. <hi>La Décadence de l’Occident</hi>, par Oswald Spengler, traduction, Gallimard, Paris, et <hi>Le Monde et l’Occident</hi>, par Arnold Toynbee, traduction française, Paris, 1953. — Georges Sorel disait en 1908 : « L’Europe est par excellence la terre des cataclysmes guerriers… Elle n’a pas de chance… Malheureuse Europe ! Pourquoi lui cacher ce qui l’attend ? Avant dix ans elle sombrera dans la guerre et l’anarchie. » Et en 1912 : « Rien n’améliorera le sort de l’Europe… l’Europe, ce cimetière… ». Cinquante ans plus tard, J.-P. Sartre écrit : « L’Europe est foutue… Elle est en grand danger de crever… Elle fait eau de toutes parts… C’est la fin. » (Voir en appendice : « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1962ce">Sartre contre l’Europe</ref> ».)</note>, semble avoir persuadé nos élites comme nos masses que l’Europe est une pauvre chose écrasée entre deux colosses. Cette conviction, ou cette angoisse, m’apparaît curieusement indépendante des faits. Dès le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle hantait nos esprits. Voici ce qu’écrit à Catherine de Russie le baron Grimm, gazetier littéraire de Paris, à l’aube de la Révolution :</p>
        <quote>
          <p>Deux empires se partageront [le monde] : la Russie du côté de l’Orient, et l’Amérique, devenue libre de nos jours, du côté de l’Occident ; et nous autres, peuple du noyau, nous serons trop dégradés, trop <pb n="73"/>avilis, pour savoir autrement que par une vague et stupide tradition, ce que nous avons été.<note place="bottom">Lettre de Melchior Grimm à Catherine II, écrite en 1790, l’année où Grimm quitte Paris pour se mettre au service de la Russie.</note></p>
        </quote>
        <p>En 1847, Sainte-Beuve résume ainsi l’opinion de l’historien Adolphe Thiers :</p>
        <quote>
          <p>Il n’y a plus que deux peuples. La Russie, c’est barbare encore, mais c’est grand… La vieille Europe aura à compter avec cette jeunesse. L’autre jeunesse, c’est l’Amérique… L’avenir du monde est là, entre ces deux grands mondes.<note place="bottom"><hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>, <hi>Cahiers</hi>, note de 1847. On trouvera dans mes <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1961vhse"><hi>Vingt-huit siècles d’Europe</hi></ref> des prophéties analogues de Jean de Müller en 1797, de Napoléon (<hi>Mémorial de Sainte-Hélène</hi>), de l’abbé de Pradt en 1823 (« Au-delà de la Vistule tombe un rideau… »), de Carlo Cattaneo en 1848, de E. von Lasaulx en 1856, de Henry Adams en 1900, et surtout de Tocqueville dès 1856. (« Il y a aujourd’hui sur la terre deux grands peuples… chacun d’eux semble appelé à tenir un jour dans ses mains les destinées de la moitié du monde. »), cf. p. 268 à 276 de l’<hi>op. cit.</hi></note></p>
        </quote>
        <p>Et vingt autres ainsi, y compris Tocqueville, durant tout le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, donc bien avant l’ascension des deux grands, qui date exactement de la fin de la dernière guerre, au plan mondial. L’Europe se sentait écrasée entre les deux colosses encore à venir. Ils sont là. Mesurons leur taille réelle.</p>
        <p>J’ai inventé un petit jeu graphique, très simple. Prenez une feuille de papier quadrillé. Dessinez trois rectangles verticaux posés côte à côte, ayant chacun pour base dix carrés. Celui de gauche a 18 carrés de hauteur, celui de droite 22 carrés, et celui du milieu 43 carrés : il est donc à lui seul plus grand que les deux autres additionnés. Question : que signifie ce rectangle du milieu ? Réponse : c’est l’Europe entre les deux Grands. Chaque carré représente un million d’habitants. L’Europe à l’ouest du rideau de fer compte 330 millions ; les sept États européens actuellement soumis à l’URSS, 95 millions ; total 425 millions. Tandis que les deux Grands ensemble font à peine 400 millions<note place="bottom">Les chiffres de population pour l’Europe de l’Ouest varient de plusieurs millions selon les sources. Si l’on se réfère à un ouvrage aussi consciencieusement documenté que celui publié en novembre 1961 par le Twentieth Century Fund, à New York : <hi>Europe’s Needs and Resources</hi>, on trouve les données suivantes : <hi>en 1952</hi> : 289,16 millions ; <hi>en 1955</hi> : 295,17 ; <hi>en 1958</hi> : 302,16. Le rythme d’accroissement s’accélérant, nous aurions (même selon les données de cet ouvrage, en général inférieures à la réalité, et qui se révèlent déjà trop prudentes dans la prévision) un total de plus de 313 millions en 1962. J’y ajoute la Yougoslavie, 17 millions. Cela fait 330 millions. En tenant compte des résultats des derniers recensements accomplis en 1961, comme celui de la France, on estimera ces chiffres trop faibles de quelques millions. Quant à l’Europe de l’Est (les sept pays satellites de l’URSS), on évalue leur population globale actuelle à 95 millions. Les derniers chiffres de population donnés pour les USA et l’URSS sont de 179,5 et de 220 millions.</note>.</p>
        <p>Ajoutez à cette quantité démographique les qualités humaines de l’Européen, qui est encore le meilleur ouvrier, le meilleur philosophe et le meilleur artiste — vous avouerez qu’il est au moins curieux que l’Europe se sente écrasée entre deux colosses plus petits qu’elle, qui n’atteindraient même pas sa taille en montant l’un sur l’autre et qui, au surplus, sont très loin d’additionner leurs forces contre nous : ils sont plutôt rivaux, et l’un est notre allié.</p>
        <p>Mais vous me direz que la puissance réelle de l’Europe n’est pas à proportion de sa population ? C’est exact, en ce sens que, par tête d’habitant, la production américaine dépasse encore celle de l’Europe. Mais le rythme d’accroissement est beaucoup plus rapide en Europe qu’aux États-Unis. <pb n="74"/>Et quant aux chiffres absolus, l’Europe occupe le premier rang pour la production de l’acier, de la fonte, de la houille, du ciment, du beurre et du lait — produits de base — les États-Unis tenant le deuxième rang et l’URSS le troisième. Voilà pour la quantité. Pour la qualité, l’évaluation précise est évidemment plus malaisée. Voici cependant un exemple chiffré, et qui ne me paraît pas dénué de toute signification : production de savants de premier ordre, calculée en prix Nobel pour les sciences, de 1901 — date de la création du Prix — à 1961 : Russie et démocraties populaires : 9 lauréats. États-Unis : 52. Europe de l’Ouest : 147. Autres pays : 8<note place="bottom">Cf. Léo <hi rend="sc">Moulin</hi>, « La nationalité des prix Nobel de science de 1901 à 1960, essai d’analyse sociologique », <hi>Cahiers internationaux de sociologie</hi>, PUF, 1961.</note>.</p>
        <p>Mais vous me direz encore : « Ces chiffres sont abstraits ! Je persiste à me <hi>sentir</hi> écrasé… » C’est vrai ! C’est que vous ne vous sentez pas encore le citoyen d’une nation de 335 millions, voire de 430 millions (en comptant les satellites européens de l’URSS), mais seulement le citoyen d’un petit État de 5, de 10 ou de 50 millions, qui n’est plus à l’échelle du monde nouveau. C’est que l’Europe unie n’est pas faite et qu’il faut donc absolument la faire, pour que notre capacité globale se réalise, non seulement dans les statistiques, mais dans notre conscience.</p>
        <p>L’Europe a tout ce qu’il faut pour être encore la première puissance de la Terre, non par ses dimensions mais par son potentiel démographique, économique et culturel.</p>
        <p>Cependant, le sort d’une civilisation ne dépend pas seulement de cette espèce-là de chances. Il dépend tout autant de sa vocation active — j’entends de la prise de conscience de cette vocation assumée par ceux qui en sont les responsables — et d’autre part de la puissance d’autres cultures ou civilisations, qui prétendent à sa succession.</p>
        <p>Je ne vous apprendrai rien en vous rappelant qu’une bonne partie de l’élite intellectuelle occidentale désespère bruyamment de nos valeurs et dénie toute espèce de vocation à l’Occident, tel que le représentent l’Europe en train de s’unir, et les États-Unis. Il est courant d’entendre dire que l’Occident est en pleine décadence morale, et surtout qu’il n’a plus d’idéal à opposer aux valeurs neuves et conquérantes du communisme.</p>
        <p><pb n="75"/>À cela, je vais répondre en renvoyant aux faits, une fois de plus : la prospérité économique de l’Occident et sa vitalité intellectuelle, que rien ne dépasse et n’atteint même de loin, ni en Orient, ni en Afrique, indiquent une renaissance et non une décadence. Mais il y a plus : on nous dit que les valeurs nouvelles, capables d’entraîner le monde et de lui rendre un idéal, sont celles que représente le communisme russe. Je demande à voir — et je ne vois rien de neuf. Qu’est-ce au total que le communisme soviétique ? Un mélange de 50 % de traditions proprement russes et même tsaristes, comme le rôle de la police et des fonctionnaires, le passeport intérieur, la censure omniprésente, ou l’habitude de récrire l’histoire chaque fois qu’il s’agit de justifier la politique du souverain ou du parti au pouvoir<note place="bottom">Voir là-dessus les fameux mémoires du marquis de Custine, publiés à Paris en 1843 : <hi>La Russie en 1839</hi>, qui donnent une abondance d’exemples très précis de mesures policières tsaristes identiques aux mesures staliniennes, de délires bureaucratiques, de falsifications de l’histoire, et en général de domestication des esprits : « Ici, les esprits eux-mêmes sont tirés au cordeau… Ici mentir c’est protéger la société, dire la vérité c’est bouleverser l’État… Le gouvernement domine tout et ne vivifie rien… Tout le monde pense à ce que personne ne dit… », etc.</note> ; à quoi s’ajoute 50 % du marxisme plus ou moins fidèlement appliqué. Or le marxisme n’est tout de même pas d’invention russe. Ce n’est pas Popov qui l’a créé, mais c’est Karl Marx. Et qui était Karl Marx ? Un juif allemand, dont le père s’était fait protestant, et qui écrivait en Angleterre des articles pour le <hi>New York Herald Tribune.</hi> (Ces articles, réunis plus tard, ont fourni de nombreux chapitres de <hi>Das Kapital</hi><note place="bottom">Les quelque 500 articles que Marx, aidé par Engels, envoya au <hi>Herald</hi> de New York — plus tard devenu le <hi>New York Herald Tribune</hi> — de 1851 à 1861, ont été réédités en 1897 sous le titre <hi>The Eastern Question</hi>, et viennent de faire l’objet de plusieurs études critiques aux États-Unis.</note>.) Marx est l’un des produits les plus typiques des débats philosophiques, théologiques et politiques qui définissent l’esprit européen au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ce sont donc des valeurs qui nous sont propres que les Russes nous renvoient aujourd’hui, fort simplifiées et appauvries d’ailleurs, sous le nom de marxisme dialectique.</p>
        <p>Qu’en serait-il alors d’un autre successeur, hypothétique, reprenant de nos mains débiles ce qu’on appelait jadis « le flambeau de la civilisation » ? Là encore, je ne le distingue pas. Je ne vois pas une seule culture indépendante de la nôtre, foncièrement différente de la nôtre, qui serait mieux capable que nous d’exercer la fonction planétaire unifiante qui sera désormais, dans l’ère technique, l’obligation première d’une civilisation. Un regard sur le globe nous fait voir au contraire que les peuples nouveaux se tournent vers l’Europe, même quand ils l’injurient en la copiant. Pour le dire en une phrase, voici ce que je constate : le Sud-Est de <pb n="76"/>l’Asie jalouse la Chine et voudrait secrètement l’imiter ; mais la Chine court après la Russie, en espérant la battre sur son propre terrain ; et la Russie proclame depuis trente ans qu’elle fera mieux que l’Amérique — laquelle est, après tout, une création de l’Europe ! Le cycle se referme, nous ramenant à l’Europe.</p>
        <p>Où trouver, dans tout cela, nos successeurs ? Je ne vois que des imitateurs, un peu en retard, qui bien souvent caricaturent nos pires défauts. Non, nous n’échapperons pas à notre vocation en prétextant notre faiblesse, ou ces crimes d’un passé récent dont le tiers-monde nous tient pour responsables. Car cette faiblesse, je l’ai montré, ne traduit rien qu’une division de nos forces — et nous sommes en bon train de les unir — mai non pas une absence de force potentielle. Et ces crimes, qui furent ceux de nos nationalismes, du racisme, et dans une certaine mesure du colonialisme, exigent de nous bien autre chose qu’un <hi>mea culpa</hi> rageur et masochiste, tellement plus facile que l’action. Les vertus et les vices de l’Europe, son passé et son expérience la rendent doublement responsable — au sens actif du mot, cette fois — d’assumer face au monde une vocation dont personne ne saurait la relever, dont nulle autre culture et nul autre régime ne me paraît posséder les moyens de se charger, si elle s’y dérobe.</p>
        <p>Cette vocation, comme j’aime à dire, ou cette fonction mondiale, si l’on préfère, se résume à mes yeux dans ces trois verbes : <hi>animer, équilibrer, fédérer</hi>.</p>
        <p>En les commentant brièvement, je vais résumer du même coup la substance de mes quatre leçons.</p>
        <p><hi>Animer</hi> les échanges mondiaux, tout d’abord. Pour les échanges de biens matériels cela va de soi, puisque l’Europe les a créés, institués, au lendemain des grandes découvertes, et que seules les techniques qu’elle a su inventer sont en mesure de les entretenir. L’Europe reste le cœur de tout système d’échanges mondiaux et cela, non seulement à cause de la place qu’elle occupe au centre de l’hémisphère privilégié (dont je vous parlais dans ma deuxième leçon), <pb n="77"/>mais parce que son commerce international représente en valeur plus du double de celui des États-Unis, et près de dix fois celui de l’URSS. La vocation mondiale de l’Europe est inscrite dans des faits de ce genre : nos exportations représentent à peu près 40 % de notre commerce et nos importations atteignent le même taux, cependant que les États-Unis ne dépendent du reste du monde que pour 5 % au maximum de leur produit national. Le monde est vital pour l’Europe, il ne l’est guère pour les États-Unis, bien moins encore pour la Russie actuelle.</p>
        <p>Et quant aux échanges culturels, voire spirituels, il m’est permis de vous en parler en praticien : tout désigne l’Europe pour les mettre en mouvement et pour les orienter vers un dialogue fécond. Tout, et d’abord nos traditions, non seulement de curiosité mais de respect des valeurs spirituelles, même, et parfois surtout, différentes des nôtres : ce n’est point par hasard que l’Europe a créé l’ethnographie et l’archéologie, et la science des religions comparées, dont on ne trouve pas trace, avant elle, sur la Terre. L’Amérique, en tout cela, apporte une aide puissante, mais les initiatives sont venues de l’Europe, et c’est vers elle, naturellement, que je vois se tourner les élites du tiers-monde : c’est à travers l’Europe qu’elles conçoivent la nécessité et les moyens de dialoguer, non seulement avec nous, mais entre elles.</p>
        <p><hi>Équilibrer</hi> les créations humaines est le second aspect de la vocation de l’Europe. Équilibrer technique et tradition, par exemple.</p>
        <p>C’est en Allemagne, en Angleterre, en France, en Suisse, que les techniques industrielles ont pris le départ à l’orée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : c’est aussi là qu’elles ont trouvé des résistances traditionnelles et coutumières qui les ont obligées lentement à s’intégrer aux rythmes de la vie. Adaptation très lente dans l’ensemble, mais non moins dramatique dans ses péripéties, qui s’appelleront socialisme, marxisme, libéralisme, syndicalisme, planification, orientation et formation professionnelle… Adaptation pénible mais féconde, marquée tout au <pb n="78"/>début, à Lyon ou à Zurich, par les révoltes ouvrières contre les machines à tisser, puis contre les chaînes de production en Amérique, et récemment contre l’automation à Coventry : tout cela représente une expérience humaine dont le tiers-monde devrait beaucoup apprendre, lui qui veut à tout prix nos belles machines, sans se douter qu’elles peuvent détruire de proche en proche ses traditions les plus valables et ses équilibres psychiques, par les champs de force invisibles qu’elles transportent, à la manière du Cheval de Troie.</p>
        <p>Et faut-il rappeler tant d’autres formes d’équilibre entre les extrêmes, que j’ai été amené à citer en touchant les domaines les plus divers de l’existence européenne : équilibre entre autorité et liberté, entre humanités et sciences, dans l’éducation ; entre agressivité critique et imagination poétique dans les sciences ; entre tons purs ou voix distinctes et harmonie d’ensemble dans les arts ; entre innovation et continuité dans la cité ; entre diversité et unité dans l’organisation politique ; et tout d’abord mais aussi finalement : entre la passion et l’aventure quoi qu’il advienne et l’expérience enregistrée et méditée, qui composent la sagesse d’Ulysse, prototype de l’Européen.</p>
        <p>Et ceci nous conduit naturellement au troisième verbe typique de notre vocation, qui est <hi>fédérer</hi>.</p>
        <p>Défendre et illustrer le fédéralisme, c’est peut-être la plus grande tâche dont l’Occident soit responsable à l’égard du tiers-monde comme de lui-même. Car c’est l’Europe qui a répandu dans le monde entier le virus du nationalisme, dont elle a bien failli périr elle-même à deux reprises. Et ce mal enfièvre aujourd’hui la plupart des pays du tiers-monde, les pousse aux pires excès du chauvinisme, et à des mesures économiques ou politiques visiblement indéfendables du point de vue de leurs propres intérêts, mais qu’ils imposent <hi>pour le prestige</hi><note place="bottom">Dans <ref><hi>Le Dialogue des cultures</hi></ref> récemment publié par le CEC aux Éditions de la Baconnière, on trouvera de bons exemples de ces processus, tant politiques qu’économiques, cités et commentés notamment par le professeur Ibrahim Madkour et par Bertrand de Jouvenel.</note>. Sous prétexte de se libérer des dernières traces de notre impérialisme, ils copient trop souvent ses tares les plus visibles. L’Europe se doit donc de produire, d’attester et de diffuser les anticorps de ce virus mortel, hérité du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><pb n="79"/>Or l’antidote du nationalisme, du chauvinisme, racial ou partisan, et finalement des dictatures totalitaires qui en sont l’aboutissement logique dans notre siècle, c’est l’attitude et la pratique fédéraliste : l’union dans la diversité, l’équilibre vivant des libertés locales et des obligations communautaires, et la mise en commun des droits « souverains » qu’aucun de nos pays n’est plus en mesure d’exercer à lui seul, dans le monde actuel.</p>
        <p>La vocation de l’Europe, aujourd’hui pour demain, c’est donc d’offrir au monde nouveau l’exemple réussi d’une grande fédération. Dans la coïncidence que j’ai révélée entre la fin de notre impérialisme colonial, les débuts de notre union fédérale, et l’essor de notre économie, il y a sans doute une grande leçon pour le tiers-monde, mais aussi et peut-être d’abord pour l’ensemble de l’Occident — l’Amérique et Russie comprises — pour l’ensemble d’un Occident qui devra bien se réconcilier avec lui-même… Nous pourrons voir cela, dans cette génération, si l’Europe, d’où le mal est venu, réussit à s’unir librement, achevant ainsi son aventure et faisant le monde en se faisant. Le nouvel idéal que réclame la jeunesse, il est là, dans l’Europe fédérée, modèle mondial.</p>
        <p>Le temps n’est plus de douter sans vergogne de nos valeurs occidentales. Au contraire, le temps est venu de les prendre nous-mêmes au sérieux. Nous n’avons simplement pas le droit de répondre à l’attente des jeunes nations et de la jeunesse soviétique plus qu’on ne le croit tournées vers l’Occident, par un tardif et impuissant <hi>mea culpa</hi>. Nous ne sommes pas seuls en cause dans cette affaire. Nous sommes pour les autres un espoir, qu’il s’agit de ne pas frustrer.</p>
        <p>Et je conclus.</p>
        <p>L’avenir de l’Europe est gagé sur de grands faits géoéconomiques d’une portée désormais mondiale. Il me paraît ensuite gagé sur une fonction universelle, qui s’enracine dans le passé de notre culture, dans les données constitutives de l’Occident, et que tout appelle dans le monde de cette seconde moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><pb n="80"/>Cette vocation fera notre force principale, si nous l’assumons dès maintenant, si nous prenons résolument l’initiative d’une <hi>politique mondiale de civilisation</hi>. Les vraies chances de l’Europe ne dépendent pas d’une juste prévision de ce que d’autres feront. Elles dépendent de l’esprit, agissant par nos mains. Le temps n’est plus pour nous de chercher anxieusement à <hi>deviner</hi> le cours prochain de notre histoire : c’est à la <hi>faire</hi> que nous sommes appelés.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="83"/>
        <head>Appendice : Sartre contre l’Europe</head>
        <p><hi>Pendant que je préparais mes conférences, l’hebdomadaire</hi> Arts<hi> me demanda de répondre à la violente attaque contre l’Europe qu’est la préface de J.-P. Sartre au livre de Frantz Fanon</hi>, Les Damnés de la Terre<hi>. Cet article illustre un des points que je n’ai pu toucher qu’en passant dans ma IV<hi rend="sup">e</hi> leçon, et trouve donc sa place ici.</hi></p>
        <p><pb n="85"/>Je viens de passer deux mois aux États-Unis. On n’y parle que du miracle européen. Journaux, hebdos, revues, gros livres, milieux universitaires et milieux dirigeants de Washington : ils découvrent l’Europe unie. À les entendre, on croirait qu’elle est faite. La candidature anglaise au Marché commun les a subitement alertés. Le Marché commun, c’est la création de Jean Monnet, pensent-ils en simplifiant un peu. Or le Marché commun fonctionne puisque la Grande-Bretagne, après l’avoir traité par le mépris, supplie d’y entrer. Donc c’est Jean Monnet qui a vu juste. Donc il faut voir l’Europe comme il l’a vue d’avance : première étape d’une organisation mondiale dont elle serait à la fois le centre d’animation et l’organe d’équilibre.</p>
        <p>Je reviens en Europe, « notre patrie » — comme disait Æneas Silvius au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Qu’est-ce qu’on y écrit sur ce sujet ? Je trouve plusieurs dizaines d’ouvrages publiés en deux mois, dans toutes nos langues, sur l’intégration de l’Europe et sur les relations nouvelles à établir entre une Europe unie et le tiers-monde. Pleins d’idées et de chiffres, d’un optimisme sobre, d’un réalisme constructif. Les taux d’accroissement de la production et de l’exportation battent tous nos records. Sauf en Italie, le chômage a disparu, en dépit des progrès de l’automation. Une confiance nouvelle, née des promesses du Marché commun et de ses premiers succès, permet de multiplier les ententes industrielles, sans plus tenir compte des frontières. L’OCDE annonce une expansion globale de 50 % pour l’ensemble atlantique d’ici dix ans… L’Amérique avait donc raison ?</p>
        <p><pb n="86"/>Mais voici un ouvrage, un seul, qui contredit tout le reste. Il proclame que l’Europe est « foutue », qu’elle est « en grand danger de crever », qu’elle « agonise », qu’elle « fait eau de toutes parts », qu’elle est « au plus bas », que « c’est la fin » et que nous voici tous « enchaînés, humiliés, malades de peur ». Ce n’est pas un expert, esclave des faits, qui nous dit cela, mais un éloquent moraliste, Jean-Paul Sartre ; et sa fureur ne jaillit pas d’un quelconque examen des évidences, mais de la lecture d’un pamphlet qui l’a mis dans tous ses états. Il le préface et il exhorte « les Européens » à le lire, au nom du raisonnement suivant : tous les Européens sont complices du colonialisme criminel ; donc cette lecture leur fera honte, et la honte pousse à la révolution ; or la révolution guérit de tous les maux par la <hi>violence</hi> qu’elle fait subir à leurs fauteurs et qu’elle permet à leurs victimes de libérer. Joignons donc le FLN, les Angolais et autres Balubas qui « massacrent à vue les Européens ». Car, ce faisant, « ils font l’histoire de l’homme », et nous serons ainsi du bon côté.</p>
        <p>Je n’invente pas : je cite et je condense cette dialectique humanitaire qui nous offre « un moyen du guérir l’Europe » en nous faisant tous passer dans le camp de ses ennemis. Ceux-ci n’auront qu’à nous assassiner « pour devenir hommes », on le précise à la page 17. Au pire, ils n’auront plus personne sur qui tirer. D’où fin des guerres. Ce nouveau plan de paix perpétuelle est fait pour éblouir par sa logique brutale certaine jeunesse dégoûtée de nos « valeurs » et qui exige à grands cris son lavage de cerveau.</p>
        <p><hi>« Voici des siècles qu’au nom d’une prétendue aventure spirituelle l’Europe étouffe la quasi-totalité de l’humanité. »</hi> Cette phrase résume la thèse de l’auteur du volume, le Martiniquais Frantz Fanon. Sartre la cite et il ajoute, impressionné : « Ce ton est neuf ». Moi, ce qui m’impressionne, ce n’est pas le ton, guère plus neuf que la propagande communiste depuis une quarantaine d’années, mais c’est le contenu de la phrase : tout y est faux.</p>
        <p>La colonisation par les Blancs n’a pas duré « des siècles » en Afrique, mais environ, et en moyenne, quatre-vingts ans — de 1882 à nos jours pour les neuf dixièmes du continent. Cette colonisation n’a pas été faite « au nom d’une prétendue aventure spirituelle » — nullement « prétendue » d’ailleurs — mais <pb n="87"/>pour d’autres raisons plus grossières, et qui ne sont pas toutes honteuses pour nous. La première et la plus importante étant tout simplement un <hi>état de fait</hi> que l’Europe n’avait pas créé, et qui, loin de résulter de la colonisation, comme M. Fanon le répète, la rendit possible, voire inévitable : je veux parler de l’état d’arriération économique, sociale et politique des régions qui devinrent pour un temps colonies, et qui prennent sous nos yeux leur essor, après des siècles d’immobilité ou de continuelle décadence. Qu’est-ce que l’Europe a « étouffé » dans le tiers-monde colonisé ? (Qui est fort loin de représenter « la quasi-totalité de l’humanité », mais un tiers au plus, durant la période considérée.) La culture de l’Inde ? L’Europe l’a sauvée. L’industrie africaine ? Elle l’a fondée. La démocratie de l’Arabie saoudite ou du Yémen ? Le respect de la personne humaine chez les cannibales ? Vous voulez rire, et vous n’y arrivez pas.</p>
        <p>M. Fanon, et J.-P. Sartre derrière lui, ont grand tort de crier aux « siècles d’oppression ». Avant de leur laisser faire l’histoire, on leur conseillera de l’apprendre. Voyons celle de l’une des nations récemment libérées de « l’exploitation » européenne : le Dahomey.</p>
        <p>Les premiers contacts du Dahomey avec la civilisation européenne remontent à 1729, lorsque le roi Agadja et son régiment de femmes, ayant battu les Popos aidés par l’Anglais Testefole, s’emparent de Ouidah, port de mer. Ils massacrent tout ce qui s’y trouve et instituent une nouvelle charge dans l’État, celle du Yévogan (« celui qui s’occupe des Blancs »), titre que l’on a traduit, « avec toute l’emphase diplomatique réglementaire, par ministre des Affaires étrangères ». (Il faut lire tout cela dans l’<hi>Histoire des peuples de l’Afrique noire</hi> que publie Robert Cornevin.) Les successeurs d’Agadja s’enrichissent par le commerce des esclaves, dont ils se fournissent chez le voisin, payent un tribut aux Yorubas, se rattrapent en imposant les Houédas et en battant périodiquement les Popos. En 1884, le dictionnaire de Grégoire décrit ainsi l’état du pays :</p>
        <quote>
          <p>Le sol, extrêmement fertile, est couvert de forêts. Malheureusement, l’industrie et l’agriculture sont étouffées par l’effrayant despotisme auquel le pays est soumis. Le roi, qui est l’objet d’une espèce d’adoration, se signale par d’horribles sacrifices humains. Il a une armée de femmes. Le Dahomey n’a pas <pb n="88"/>1 million d’habitants, dont 20 000 à peine sont libres. La France y a un établissement sur la côte.</p>
        </quote>
        <p>La colonisation de cet heureux pays date de 1892. Elle se termine en 1960 par la création d’une république souveraine et démocratique de plus de 2 millions d’habitants, dont le président est reçu en grande pompe à l’Élysée en 1961.</p>
        <p>Je laisse à MM. Sartre et Fanon le soin de démontrer que cet exemple n’infirme en rien leurs thèses, ou ne compte pas. Je leur laisse à démontrer dialectiquement que le royaume de Ghana et l’empire du Mali n’ont pas été détruits par les Arabes almoravides puis par les sultans marocains, mais par les Européens, lesquels n’ont occupé, plusieurs siècles plus tard et pendant soixante-dix ans, que les restes de ces États préalablement envahis et soumis par les Touaregs et par les Peuls. Je leur laisse aussi à démontrer — mais ils auront beaucoup à faire, décidément — que c’est la violence, et elle seule, qui a libéré l’Inde des Anglais, conformément à leur thèse préférée qui, autrement, ne vaut plus grand-chose. Ils n’en feront rien, car la passion ne s’embarrasse pas de faits et leur passion veut la mort du pécheur, qui est uniquement l’Européen, comme chacun sait.</p>
        <p>La vérité, selon les faits et dans la perspective de l’histoire, c’est que le colonialisme, malgré ses crimes, a réveillé les peuples du tiers-monde dans le très bref espace de deux générations. Il leur a présenté des possibilités de développement telles qu’ils ont découvert qu’ils étouffaient dans leurs régimes traditionnels. Au nom de quelques-unes de nos valeurs (telles que l’égalité, la liberté, la dignité de la personne et le droit à l’éducation), mais aussi de nos folies les plus contagieuses, le nationalisme et la fureur idéologique, ces peuples se sont mis à revendiquer les avantages de notre civilisation et la souveraineté de leurs États. Quant aux nations colonialistes de l’Europe — sept sur vingt-six à la fin de la guerre — presque ruinées à deux reprises par leur délire nationaliste, obligées de refaite leur bilan, cédant à la triple pression d’une option mondiale formée par leurs principes, d’une classe nouvelle éduquée par leurs soins dans les pays colonisés, et de leurs intérêts mieux compris — un peu poussées aussi par les États-Unis, qui les sauvent alors de la faillite — elles ont, l’une après l’autre, « décroché ».</p>
        <p><pb n="89"/>Qu’est-il advenu de l’Europe considérée dans son ensemble ?</p>
        <p><hi>L’Europe est littéralement la création du tiers-monde</hi>, écrit Fanon. Ses richesses ne proviendraient que de ses vols, c’est-à-dire de son exploitation du sol africain et du sol asiatique : or, métaux, pétrole, caoutchouc. (Le paysan serait-il la création de sa terre et des richesses qu’elle contient ?) Sartre renchérit : c’est avec cela que l’Europe a fait non seulement ses capitales industrielles, mais ses cathédrales ! (lisez-le pour y croire : p. 23). D’ailleurs, « l’Européen n’a pu se faire homme qu’en fabriquant des esclaves ». (Eh quoi ! n’était-il pas humain avant le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle !) En quittant le tiers-monde, l’Europe aurait donc signé son arrêt de mort économique et de rapide déshumanisation ? Les adversaires du colonialisme auraient donc été les avocats du suicide de l’Europe ? Mais au nom de quelles valeurs plus chères que leur vie même ? De <hi>leurs</hi> valeurs européennes « pourries », ou de quelles autres ? Laissons là ces divagations. Revenons aux faits.</p>
        <p>Les faits nous montrent que les nations européennes, à peine libérées de la charge écrasante de leurs colonies, ont commencé à découvrir l’<hi>Europe</hi> et la nécessité de son union. Et que, de leur union naissante — le Marché commun n’a que deux ans — a résulté presque aussitôt une prospérité stupéfiante. L’Europe n’est pas « finie », n’en déplaise à nos furieux, mais elle commence à peine et grandit puissamment.</p>
        <p>C’est tant pis pour Fanon et son marxisme — d’ailleurs emprunté à l’Europe. Mais qu’en est-il de Sartre en cette lugubre affaire ? Il nous faut expliquer l’anachronisme.</p>
        <p>Sartre se meut dans un village intellectuel et projette sur « l’Europe » des hargnes provinciales. Quand il écrit Europe, il ne pense que France, et quand il pense France, il ne voit que le drame algérien. « Quittons notre province, je veux dire notre nation » voudrait-on lui répéter et ce n’est pas ma faute si cette phrase est de Michel Debré dans son <hi>Projet de pacte pour une union des États d’Europe</hi>, publié en 1950 chez Nagel.</p>
        <p>Sartre arrive un peu tard avec sa diatribe contre un régime que plus personne ne défend, pas même les Russes, qui le pratiquent encore. Sa préface ne représente, en fait, qu’un appendice pour le moins superflu à la longue tradition des excellents esprits qui surent condamner le colonialisme à l’état naissant, et qui le firent <pb n="90"/>non pas contre l’Europe, mais <hi>au nom des valeurs européennes</hi> : Voltaire, Rousseau, Herder, Fichte, Bentham. À l’encontre de Hegel, qui tenait l’Europe pour « la vraie fin de l’histoire », et d’Auguste Comte qui voyait en elle « le privilège effectif du principal développement social », ces philosophes croyaient servir nos vraies valeurs en nous mettant — vainement d’ailleurs — en garde contre notre expansion inévitable. Ils n’ont sauvé de la sorte que nos principes, compromis ou trahis par nos pratiques. L’ère colonialiste a pris fin, pour des raisons qu’ils ne pouvaient prévoir. Pourquoi crier encore, sinon pour le plaisir de se vautrer dans son masochisme, ou simplement pour embêter de Gaulle, qui a pourtant présidé non sans grandeur à la liquidation d’un empire colonial ?</p>
        <p>Nous avons mieux à faire qu’un <hi>mea culpa</hi> traduisant nos complexes personnels.</p>
        <p>Devant la crise économique et la fièvre nationaliste du tiers-monde, devant la crise morale de l’URSS, l’heure n’est pas de cracher sur nos valeurs, mais de les prendre <hi>nous-mêmes</hi> au sérieux et d’en tirer les conséquences pratiques, pour le tiers-monde et pour l’Europe qui doit l’aider. Nous n’avons pas le droit de frustrer la jeunesse soviétique, et les autres, au moment où elles se tournent obscurément vers nous.</p>
        <p>Ce que nous devons offrir au monde et à nos fils, non, ce n’est pas notre mauvaise conscience, notre rage autopunitive ou l’alliance de nos reniements, mais un exemple réussi de dépassement de l’ère nationaliste — et donc de l’ère colonialiste — par le moyen d’une grande fédération.</p>
        <p>Ceux qui perdront la face aux yeux de l’histoire, ce seront ceux qui auront dit que l’Europe était finie, quand il s’agissait de la faire.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
