<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-model href="ddr-livres.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI type="book" xml:id="ddr1942partdia" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Part du diable</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>La Part du diable</title>, New York, 1942, Brentano’s.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1942"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <pb n="7"/>
        <head>Introduction
          <lb/>Que la connaissance du vrai danger nous guérit des fausses peurs</head>
        <p>
          <pb n="9"/>
           Au dessert nous étions d’accord : ce qui manque le plus aux démocraties en général, et à l’Amérique en particulier, c’est de croire au diable. On sortit de table. C’était au club. Tandis que nous attendions l’ascenseur, je dis au Philosophe :</p>
        <p>— Fort bien, mais si je parlais du diable, c’est moi qui passerais aussitôt pour un personnage diabolique, ou qui sait, pour le diable lui-même !</p>
        <p>— Peut-être devriez-vous accepter le risque ? répondit-il avec sa grande douceur.</p>
        <p>La porte de l’ascenseur s’ouvrait, nous entrâmes.</p>
        <p>— Ce serait enfin une situation tragique nouvelle : se faire diable soi-même pour prouver qu’il existe !</p>
        <p>— Je sais une belle histoire, reprit le Philosophe. Elle se passe dans votre pays natal. L’un des premiers apôtres irlandais qui évangélisèrent la Suisse expliquait à son auditoire de paysans que les martyrs sont nos meilleurs intercesseurs auprès de Dieu. Les pâtres de la Suisse alpestre
          <pb n="10"/>
           sont des gens simples et réalistes. Ils crurent l’apôtre. Ils le crurent si bien qu’ils le tuèrent ! Et le plus beau, c’est que cela réussit : ils devinrent chrétiens.</p>
        <p>Nous suivions le groupe qui se dirigeait vers les salons. Et je pensais : il nous faut de ces paraboles pour nous rappeler combien il est dangereux de dire la vérité en général, et la vérité chrétienne en particulier. Dangereux pour celui qui la dit ! Si nous voulons être chrétiens, soit, mais sachons de quel prix cela se paye. Il y a dix-neuf siècles que ce Prix a été fixé…</p>
        <p>On était arrivé au fumoir. Et tout le monde se remit à parler des nouvelles du jour comme si le diable n’existait pas. Pourtant le Philosophe me prit encore à part : — Pourquoi n’écririez-vous pas un livre sur le diable ?</p>
        <p>J’y songeais depuis quelques instants.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Ce n’est pas sans quelque inquiétude que j’ai senti ce livre se proposer à moi : car de l’auteur ou du sujet, sait-on jamais lequel a choisi l’autre ? Parler du diable, écrire sur lui, n’était-ce pas une manière impudente de le provoquer publiquement ? Je songeais à cette phrase de
          <pb n="11"/>
           Kafka : « L’un des artifices de séduction les plus efficaces du diable, c’est de nous provoquer au combat. C’est comme la lutte avec une femme, qui finit au lit. »</p>
        <p>Mais on n’écrit jamais impunément, quel que soit le sujet en cause. Il est vrai que pour certains auteurs, l’acte d’écrire résulte simplement d’une démangeaison de l’esprit que l’on calme en grattant du papier, sans nul souci des conséquences. Mais ceux qui écrivent pour mieux savoir endossent toujours un certain risque. Nulle vérité n’est bonne à dire, dans ce sens que chaque vérité comporte une part d’accusation pour notre vie, et tend à déranger cet équilibre de pieux mensonges tacitement admis, sans lesquels « l’existence deviendrait impossible »… L’eau, remarquait un humoriste, est ce liquide si impur qu’une seule goutte en suffit pour troubler une absinthe. Ainsi chaque goutte de vérité trouble la vie. Mais c’est de quoi l’on peut faire son ivresse. Je n’aime écrire que des livres dangereux.</p>
        <p>Cependant, <hi>publier</hi> pose un autre problème. L’époque n’est-elle pas assez consternante et consternée, les esprits pas assez égarés ? Faut-il
          <pb n="12"/>
           encore jeter le diable dans la bagarre à l’heure où nous aurions besoin, dit-on, d’un « message positif » et rassurant ?</p>
        <p>Eh bien, surtout que l’on ne se rassure pas ! L’une des raisons pour lesquelles le trouble empire, dans le monde, c’est qu’on a peur de regarder en face ses vraies causes. Nous croyons à trente-six mille maux, redoutons trente-six mille périls, mais nous avons cessé de croire au Mal et de redouter le vrai Péril. Montrer la réalité du diable dans ce monde, ce n’est pas augmenter la peur, c’est lui donner son véritable Objet. C’est faire peur de la bonne manière. Et c’est peut-être le moyen de nous guérir des fausses angoisses qui nous paralysaient, ou de l’angoisse de faux périls. On n’est jamais plus en danger que dans les moments où l’on se trompe sur la vraie direction de la menace, et où l’on tend ses énergies dans une défense orientée vers le vide, cependant que l’Ennemi s’approche par derrière.</p>
        <p>Identifier l’Ennemi, mesurer sa puissance, tel est le sujet de ce petit ouvrage. Toutefois, qu’on ne s’attende pas à un portrait du diable : il faut tenir tous ses portraits pour autant de victoires qu’il remporte sur notre complaisance ou nos crédulités. Le diable est l’anti-modèle absolu, son essence étant précisément le déguisement,
          <pb n="13"/>
           l’usurpation des apparences, le bluff éhonté ou subtil, bref, l’art de faire mentir les formes. À défaut donc d’une peinture impossible, ou trop aisément pittoresque, on tentera de décrire l’œuvre du diable au temps présent, en face de nous et parmi nous : le grand Truquage.</p>
        <p>La plupart des auteurs qui se sont occupés du diable, au cours des siècles, me paraissent d’accord sur ce point : comme tous ceux qui ne croient pas au bien, à la délicatesse, à la grandeur, à l’âme, — le Malin est un homme à trucs. C’est l’agent double, triple, centuple, l’agent multiple à l’infini. Bornons-nous à ses tours les plus simples, ceux qui prennent à coup sûr le plus grand nombre d’hommes dans les basses époques spirituelles.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Encore un mot. On se tromperait sur l’intention de ce petit traité, si l’on y voyait un effort pour « démontrer » l’existence du diable. Il ne s’agit ici que d’un essai d’interpréter certains déboires de notre temps, en les rapportant à l’action du seul être qui s’en réjouisse.</p>
      </div>
      <div n="I." type="chapter">
        <pb n="15"/>
        <head type="kicker">Première partie</head>
        <head>L’Incognito et la Révélation</head>
        <div subtype="level2">
          <pb n="17"/>
          <head>1. Le premier tour</head>
          <p>C’est dans les <hi>Petits Poèmes en prose</hi> de Baudelaire que l’on peut lire la phrase la plus profonde écrite par un moderne sur Satan :</p>
          <quote>La plus belle ruse du diable est de nous persuader qu’il n’existe pas.</quote>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>2. L’Incognito</head>
          <p>Reconnaissons que ce tour n’a jamais mieux réussi que dans l’époque contemporaine. Même quand nous croyons « encore » en Dieu, nous croyons si peu au diable que l’on m’accusera certainement d’obscurantisme, ou simplement de manque de sérieux, si je persiste en mon projet de lui consacrer tout un livre.</p>
          <p>Le premier tour du diable est son <hi>incognito</hi>.</p>
          <p>
            <pb n="18"/>
             Dieu dit : « <hi>Je suis celui qui suis</hi> ». Mais le diable, qui a la manie de vouloir imiter la vérité en la retournant, le diable nous dit comme Ulysse au Cyclope : <hi>Je ne suis personne</hi>. De quoi aurais-tu peur ? Vas-tu trembler devant l’inexistant ?</p>
          <p>Cependant la Bible dénonce l’existence du diable à chaque page, de la première où il apparaît sous la forme du Serpent, jusqu’à l’avant-dernière où nous voyons Satan lié pour mille ans, puis délié et déchaîné sur les quatre parties du monde pour les tromper et pour les faire se battre sans raison alléguée, et finalement flamboyé par le feu du ciel et précipité dans un étang de flammes et de souffre avec ses faux prophètes, pour y être tourmenté nuit et jour, au siècle des siècles. La Bible, notez-le, parle beaucoup moins du « mal » en général que du <hi>Malin</hi> personnifié (tout au moins dans les textes originaux). Si l’on croit à la vérité de la Bible, il est impossible de douter un seul instant de la réalité objective du diable.</p>
          <p>D’ailleurs, la Bible donne de Satan une quantité de noms éminemment révélateurs, et qui pourraient fournir les bases d’une Démonologie assez complète. À tout le moins vont-ils nous permettre de repérer le diable sous ses déguisements quotidiens, dans la vie courante du siècle.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="19"/>
          <head>3. L’Ange déchu</head>
          <epigraph>
            <p>Je voyais Satan tomber du ciel comme un éclair.</p>
            <bibl>Luc 10.18.</bibl>
          </epigraph>
          <p>La Bible nous apprend que Lucifer est un ange tombé du ciel.</p>
          <p>Les anges sont des créatures spirituelles vivant et agissant sur les frontières de l’Éternel et de la Création, de l’éternité et du temps. Ce sont des intentions divines, des <hi>messagers</hi>, — comme le dit leur nom grec : <hi>angellos</hi> ; des serviteurs à la fulgurante volée, dont la vitesse est celle de la pensée — c’est pourquoi ils nous sont invisibles ; des intelligences sans fraude, participant de l’omniscience du Créateur — c’est pourquoi nous les comprenons mal. « Tout ange est terrible ! » dit Rilke. Mais tout ange est bon, servant Dieu. Au sommet de leur hiérarchie sont les Archanges.</p>
          <p>Un seul Archange a trahi sa mission, son message et son être même, c’est Lucifer, le Porteur de Lumière. Satan s’est révolté, il a refusé de servir, il a refusé de transmettre son message divin, il a voulu se faire original, auteur de son destin, porteur de ses lumières à lui. Et aussitôt,
            <pb n="20"/>
             par les lois même de l’être, il est « tombé » du Ciel, qui est le Royaume où l’intention de Dieu règne absolue. (Coupez la communication, le courant « tombe ».) Il est devenu le messager de soi, et comme il n’est qu’un esprit pur, une fois coupé de la source de l’Esprit, il est devenu le messager du Néant et de ses mystères.</p>
          <p>Mais quoique déchu, il a gardé sa science d’esprit pur. Comme un artiste qui a perdu son génie et ne croit plus à la peinture, mais qui a conservé son « métier » et l’envie d’être à l’avant-garde. Satan connaît encore l’Esprit et les esprits, mais non plus la fin et la gloire à laquelle ils sont destinés.</p>
          <p>Ayant refusé de servir Dieu, de servir à Dieu, il est devenu celui qui sert le Rien, ne sert à Rien. Et tout ce qui ne sert à rien, au sens spirituel, porte la marque diabolique. Mais il a conservé son « métier » d’esprit pur. Il en sait plus que nous sur les mystères du monde et le secret des âmes qu’il abuse…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="21"/>
          <head>4. Le Prince de ce monde</head>
          <p>L’acte d’orgueil éblouissant et consumant qui transforma l’Ange de Lumière en Ange et Prince des Ténèbres, l’a condamné à un impérialisme sans limites, donc par définition désespéré. La perte de l’Unique Nécessaire fait naître une soif essentiellement inextinguible. Le monde entier ne saurait combler le vide que forme au cœur d’une créature la conscience d’avoir quitté sa juste place dans le monde. Tombé de l’éternel, Satan veut l’infini. Tombé de l’Être, il veut l’Avoir. Mais le problème est insoluble à tout jamais. Car pour avoir et posséder, il faudrait être, et il n’est plus. Tout ce qu’il s’annexe, il le détruit. (Le Néant néantit, dit Heidegger.) Et certes, il pourra tout avoir — puisqu’il est appelé Prince de ce Monde dans l’Évangile — mais il n’aura jamais que ce <hi>monde-ci</hi>. Il ne reconquerra jamais le Ciel, qui est proprement l’âme de ce monde et le mystère du transcendant dans l’immanence. Il n’aura de notre univers que la carcasse matérielle. Et c’est probablement de ces débris de la Maison désaffectée qu’il fera le bois de chauffage de son Enfer.</p>
          <p>Il le sait bien. C’est pourquoi son désir et sa
            <pb n="22"/>
             jalousie forcenée se portent sur nos âmes individuelles. Il rôde autour de nous comme un lion rugissant en quête de sa proie, dit la Bible. Il rôde autour de nous comme un gangster obsédé par le <hi>kidnapping</hi>. Ses victoires, il est vrai, seront toujours stériles. Car on ne devient pas père en volant un enfant. On peut voler l’enfant, non la paternité. On peut voler le pouvoir, mais non l’autorité. Satan peut voler ce monde, non sa divinité. Et cependant, <hi>nous</hi> pouvons perdre toutes ces choses, qui sont notre héritage d’« enfants de Dieu ». C’est la seule chance du diable. Il ne la manquera pas…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>5. Le Tentateur</head>
          <quote>
            <p>Le serpent était le plus rusé de tous les animaux des champs que l’Éternel Dieu avait fait. Il dit à la femme : — Dieu a-t-il réellement dit : vous ne mangerez pas de tous les arbres du jardin ? La femme répondit au serpent : nous mangeons du fruit des arbres du jardin. Mais quant au fruit de l’arbre qui est au milieu du jardin, Dieu a dit : vous n’en mangerez point
              <pb n="23"/>
               et vous n’y toucherez point, de peur que vous n’en mouriez. Alors le serpent dit à la femme : vous ne mourrez point. Mais Dieu sait que le jour où vous en mangerez, vos yeux s’ouvriront, et que vous serez comme des dieux, connaissant le bien et le mal<note place="bottom">Genèse 3, 1.5.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Voyez : avant la tentation proprement dite, <hi>il y a le doute</hi> ! Le premier procédé du Démon, c’est de jeter un doute sur la réalité de la loi divine, et donc sur la réalité elle-même et ses structures. « Dieu a-t-il réellement dit ?… » Sitôt que cette incertitude est insinuée dans un esprit, la possibilité d’une tentation s’entrouvre. Car il n’y a pas de tentation là où n’existe aucune possibilité d’imaginer quelque autre chose que l’état de fait. On dit bien : l’occasion fait le larron. Vous n’êtes pas tenté d’aller dans la Lune, parce que vous savez que c’est absolument impossible. Mais vous seriez probablement tenté d’y aller, si l’on vous suggérait quelque moyen de le faire. Ève ne pensait même pas à manger cette pomme avant que le Serpent n’ait mis en doute la réalité de l’ordonnance de Dieu. À l’origine de toute tentation, il y a l’occasion entrevue d’aller à la divinité par un plus court chemin que celui du réel ; par un chemin que l’on inventerait soi-même, en dépit des interdictions que posent les
            <pb n="24"/>
             lois de la Création, l’ordre divin et la nature de l’homme.</p>
          <p>Et voici le deuxième temps de la tentation :</p>
          <quote>
            <p>La femme vit que l’arbre était bon à manger et agréable à la vue, et qu’il était précieux pour ouvrir l’intelligence : elle prit de son fruit et en mangea.<note place="bottom">Genèse, 3. 6.</note></p>
          </quote>
          <p>Voyez : ce n’est pas le mal en soi qui tente, mais c’est toujours un bien qu’on imagine, et même un meilleur bien que celui que Dieu offre, un bien que l’on se figure « mieux fait pour soi ». Ève ne fut pas tentée par une chose mauvaise, mais par une fort belle et bonne pomme, agréable à la vue et précieuse pour l’esprit. Elle ne fut pas tentée par le désir de nuire, mais par l’idée de se diviniser, ce qui paraît en somme une excellente idée. Par malheur, pour quelque raison littéralement fondamentale, Dieu n’aimait pas cette idée-là et l’excluait de sa réalité. Manger cette pomme et se diviniser de cette manière convoiteuse, il se trouvait qu’aux yeux de Dieu c’était le mal…</p>
          <p>Ainsi la tentation est toujours utopie, — si l’utopie est l’imagination, puis le désir, d’un bien que le réel condamne et que le plan divin ne prévoit pas. Satan, lorsqu’il tente le Christ, lui propose trois utopies, trois moyens de gagner
            <pb n="25"/>
             le monde par un plus court chemin que le sentier du Golgotha. À l’origine, le « méchant » n’est pas celui qui agit par méchanceté (à ses propres yeux tout au moins). Mais c’est celui qui se persuade que le bien qu’il a conçu vaut mieux que le vrai bien. « Le méchant fait une œuvre qui le trompe. » Or c’est parce qu’il se trompe d’abord que son œuvre va le tromper. La réalité méprisée se vengera automatiquement. Le péché est une faute, mais faute signifie tout à la fois erreur et chute.</p>
          <p>C’est plus tard, c’est après plusieurs générations de pécheurs dans l’histoire, ou de péchés dans une vie, que le mal finira par exister en soi, — apparence encore, mais active, contre nature devenue seconde nature. Et c’est à ce moment-là que Baudelaire peut écrire :</p>
          <quote>
            <p>L’homme et la femme savent de naissance que dans le mal se trouve la volupté… La volupté unique et suprême gît dans la certitude de faire le mal.</p>
          </quote>
          <p>Mais ici se sont déclenchés les mécanismes compliqués de la perversion, de l’autopunition d’une conscience déchirée, et du désir enfin de se détruire. Se détruire pour s’innocenter ! Pour échapper à sa manière encore aux conséquences du mal que l’on a fait ; pour se châtier soi-même sans réparer. C’est le mystère
            <pb n="26"/>
             du suicide et la logique de Judas, la dernière tentation, la suprême utopie.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>6. L’Accusateur</head>
          <p>Il n’est peut-être au monde qu’une seule chose pire que de douter du bien et du réel, et c’est de douter du pardon, une fois qu’on a trahi le bien et le réel. Car douter du pardon nous replonge dans le mal, avec la sombre jouissance masochiste des « après moi le déluge » et des « tant pis pour moi ». Il faut croire au pardon pour oser confesser le mal qu’on a commis ; pour oser qualifier de faute sa propre faute ; et pour que puisse renaître la confiance qui donnera seule le courage de rebâtir. Celui qui doute du pardon ne peut pas confesser son crime, et celui qui ne le confesse pas n’en connaîtra jamais toute l’étendue.</p>
          <p>Le diable est cet Accusateur qui veut nous faire douter de notre pardon pour nous forcer à fuir dans les remèdes du pire. L’Apocalypse le désigne comme « l’Accusateur de nos frères,
            <pb n="27"/>
             celui qui les accuse devant Dieu jour et nuit »<note place="bottom">diable, <hi>diabolos</hi> en grec, signifie : le calomniateur.</note>. C’est lui qui demandait la tête de Job devant le tribunal céleste. Non content de nous prendre à ses pièges, sitôt qu’il nous a pris il est le premier à nous dénoncer devant Dieu de la manière la plus impitoyable. Non par amour de la justice mais par amour de notre châtiment, par haine froide. Pour le stérile plaisir d’avoir raison.</p>
          <p>Aussi, partout où l’on condamne <hi>sans pitié</hi> son prochain ou soi-même, soyez sûrs que c’est le diable qui parle, l’Accusateur qui tient le pardon pour une simple faute de logique, la grâce pour une erreur de calcul statistique.</p>
          <p>La duplicité infernale, c’est de nous faire croire qu’il n’y a pas de juge, ni d’ordre divin du réel, et aussitôt que nous l’avons cru, de nous accuser de contravention devant le Juge. Ainsi la morale laïque, morale du devoir kantien et des routines bourgeoises, excluant le Dieu personnel, nous accuse et nous prive en même temps de tout recours à Celui qui pardonne. Elle ne laisse aux meilleures de ses victimes que l’héroïsme autosadique de la révolte.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="28"/>
          <head>7. Le Menteur</head>
          <p>L’homme seul, dans toute la Création, peut dire ce qui n’est pas et mentir par ses actes.</p>
          <p>Le minéral repose où il fut composé, la plante pousse où se fixa la graine, les animaux muets sont prisonniers de l’ordre intarissablement prodigue et infaillible de l’instinct. Mais l’homme a reçu le pouvoir de parler, de créer et de dénaturer. Par la grâce du langage, il peut dire le vrai ; par la faute du langage, il peut le contredire. Il peut créer dans le prolongement des perspectives de la Création, il peut aussi créer à tort et à travers. Il peut être un agent responsable de la nature naturante, mais il peut aussi faire la grève, se révolter, et fabriquer l’anti-nature ou <hi>dénature</hi>.</p>
          <p>Cette duplicité de nos pouvoirs constitue notre liberté. Elle en est à la fois le signe et la condition nécessaire. Elle est notre gloire équivoque.</p>
          <p>C’est par la liberté, à cause d’elle, et dans elle, que nous avons le pouvoir de pécher. Car pécher c’est tricher avec l’ordre, opposer à la loi divine nos dérogations égoïstes, fautes de calcul et courtes vues intéressées. Pécher c’est fausser quelque chose dans l’ordonnance du
            <pb n="29"/>
             cosmos. C’est toujours en quelque manière dire un mensonge ou l’opérer.</p>
          <p>Par le langage l’homme est libre. Par le langage il peut mentir. Par sa liberté seule il peut pécher. Et le péché n’est qu’un mensonge. Mais le mensonge proféré nous lie. La liberté jouée selon la Loi s’accroît ; jouée contre la Loi se perd. Plus elle s’accroît, plus grand paraît l’enjeu, et plus grande la tentation de gagner dans l’instant ce qu’on voit, quitte à se fermer l’invisible et l’infini du possible divin. Saisissant la proie, l’on perd l’ombre, mais l’ombre était la créativité, le foisonnement enthousiasmant, c’est-à-dire « endieusant » du désir…</p>
          <p>Comprenons maintenant que le diable ne pourrait rien sans notre liberté. Car c’est par nous seulement qu’il agit dans le monde, et c’est en provoquant l’abus de notre liberté qu’il agit en nous et nous lie. Si Ève n’avait pas été libre de manger cette pomme interdite, Ève n’aurait pu pécher, ni Adam après elle.</p>
          <p>Ainsi la gloire de l’homme étant sa liberté, il est clair que c’est en ce point que le Malin devait atteindre notre orgueil et s’insérer dans nos défenses les plus secrètes. La parole nous étant donnée pour répondre à la vérité, et pour l’étendre et confirmer par la vertu du témoignage, il est clair que la grande ambition satanique
            <pb n="30"/>
             devait être de s’emparer de la parole dans notre bouche, pour altérer le témoignage dans sa source. Et c’est pourquoi la Bible dit, énergiquement, que lorsque nous mentons, c’est le diable lui-même qui « tire sa langue dans notre langue ».</p>
          <p>Mais il est deux manières de mentir, comme il est deux manières de tromper un client. Si la balance marque 980 grammes, vous pouvez dire : c’est 1 kg. Votre mensonge restera relatif à la mesure invariable du vrai. Si le client contrôle il peut voir qu’on le vole, et vous savez de combien vous le volez : une vérité reste juge entre vous. Mais si le Démon vous induit à fausser la balance elle-même, c’est le critère du vrai qui est dénaturé, il n’y a plus de contrôle possible. Et peu à peu vous oublierez que vous trichez. Parions même que vous mettrez tous vos scrupules à faire des pesées rigoureuses, peut-être à rajouter quelques pincées « pour le bon poids », pour le sourire de l’acheteur et la satisfaction de votre vertu. C’est là le mensonge pur, l’œuvre propre du diable. À partir de l’instant où vous faussez la mesure même de la vérité, toutes vos « vertus » sont au service du mal et sont complices de l’œuvre du Malin.</p>
          <p>« Le diable est Menteur, et le Père du mensonge » dit l’Évangile tel qu’on le cite d’ordinaire.
            <pb n="31"/>
             Ceci concerne le premier mensonge, celui qui se borne à taire la vérité (tout en ne cessant de la connaître) ou à la nier (tout en sachant que pour si peu, elle ne cesse pas d’exister). Mais le texte original de ce passage est infiniment plus étrange. « Le diable est menteur, nous dit-il, et <hi>il est le père de son propre mensonge</hi>. » Par ici nous entrons au mystère du mal. Le père de son mensonge est celui qui l’engendre, le conçoit par ses propres œuvres, en abusant d’une vérité qu’il rejette aussitôt qu’avilie et qui mourra du monstre mis au monde. Monstrueuse création du mensonge, car le mensonge, par essence, n’est pas ! C’est une espèce de décréation. C’est le trompe-l’œil et le sonne-creux de l’invention bâtarde et de l’art inauthentique. Le diable est le père du faux art, de toutes ces œuvres qui ne sont « ni bien ni mal », parce que l’acte dont elles naquirent supprime les mesures mêmes du beau. Il n’y a plus de fautes de goût possibles là où n’existe plus de goût, comme il n’y a pas de crime possible là où n’existe pas de Loi. Peut-être ici découvrons-nous la raison dernière du mensonge : c’est toujours le désir d’innocence utopique. Le mensonge ordinaire n’était que l’omission ou la contradiction d’une vérité, qui subsistait ailleurs et nous jugeait encore. Mais le mensonge
            <pb n="32"/>
             diabolique tue le juge. Il ne part que de soi, et prolifère en autarcie, comme une monade cancéreuse, introduisant dans l’univers ce sophisme de pure angoisse : <hi>le mensonge d’aucune vérité</hi>.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>8. Légion</head>
          <p>Enfin la Bible appelle le diable : <hi>Légion</hi>. Ici nous n’en finirions pas de commenter, conformément à la nature du sujet. Bornons-nous à marquer trois directions de pensée : nous les suivrons tout au travers du livre.</p>
          <p>Si le diable est Légion, cela signifie d’abord que tout en étant un, il peut revêtir autant d’aspects divers qu’il y a d’individus de par le monde.</p>
          <p>Mais cela peut signifier aussi que le diable est la masse anonyme.</p>
          <p>Et finalement, qu’étant tout le monde, ou n’importe qui, il va nous apparaître comme n’étant Personne en particulier. Et ceci nous ramène au premier de ses tours, qui était de nous faire douter de son existence même.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="33"/>
          <head>9. Le sophisme</head>
          <p>L’Ange déchu nous dit : je suis ton ciel, il n’y a pas d’autre espérance. Le Prince de ce monde nous dit : il n’y a pas d’autre monde. Le Tentateur nous dit : il n’y a point de juge. L’Accusateur : il n’y a point de pardon. Le Menteur résume tout en nous offrant un monde sans obligations ni sanctions, fermé sur soi mais recréé sans cesse à l’image de nos complaisances : il n’y a pas de réalité. Enfin Légion dit le dernier blasphème : il n’y a Personne.</p>
          <p>Le monde moderne (et chacun de nous en lui) dans la mesure où il cultive un rêve de déification de l’homme par sa science ; où il nie toute transcendance ; où il s’enferme dans les autarcies de la puissance et de la passion ; où il noie finalement la vocation de la personne dans l’anonyme irresponsable, — le monde moderne (et chacun de nous en lui) se rend à la loi de Satan. Mais du même coup il devient incapable de connaître celui qu’il sert !</p>
          <p>Satan veut nous faire croire qu’il n’y a pas d’autre monde. Si nous le croyons, il se trouve qu’aussitôt nous ne pouvons plus croire à Dieu <hi>ni à Satan</hi> ! S’il n’y a pas de ciel, comme nous
            <pb n="34"/>
             le dit Satan, il n’y a pas non plus d’enfer, ni de Maître de l’enfer. S’il n’y a pas de juge, il n’y a pas non plus de faute ni d’Auteur du mal. S’il n’y a pas de vérité, il n’y a pas non plus de mensonge, ni de Menteur. S’il n’y a personne enfin, il n’y a pas non plus <hi>lui</hi> !</p>
          <p>Ainsi, <hi>plus il existe dans nos vies, moins nous pouvons le reconnaître</hi>. Plus il est effectif, moins il paraît dangereux. Sa propre action le dissimule aux yeux de celui qu’elle domine. Il s’évanouit dans son succès, et son triomphe est son incognito.</p>
          <p>La preuve que le diable existe, agit et réussit, c’est justement que nous n’y croyons plus.</p>
          <p>Mais à l’inverse, il n’est pas douteux que ce Dissimulé ne perde sa puissance à mesure qu’on le « révèle », comme disent les photographes, et qu’on le prive ainsi du bénéfice de l’attaque par surprise, sa tactique favorite. Nous avons donc soumis l’incognito de Satan au réactif de la Révélation, qui le rend visible à l’œil spirituel. L’objectif repéré, poursuivons notre approche.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="35"/>
          <head>10. Pour ceux qui n’en voient que la queue</head>
          <p>Une remarque en passant, mais nécessaire. C’est au sujet d’une variation sur le thème de l’incognito, d’un camouflage encore, mais très élémentaire, c’est-à-dire fort bien adapté à la myopie spirituelle des temps modernes. Voici : depuis deux ou trois siècles, il a plu au diable de revêtir une apparence moyenâgeuse qui le rend inoffensif aux yeux de la plupart d’entre nous. Car si le diable est simplement le démon rouge et cornu des mystères médiévaux, ou le faune à barbiche de chèvre et à longue queue des légendes populaires, il est vraiment trop facile d’y croire : qui s’en donnerait encore la peine ? De fait, j’ai connu beaucoup d’hommes qui voulaient bien admettre en souriant un diable de ce genre, mais non pas croire en Dieu ; ce qui revient à ne pas croire au diable.</p>
          <p>Cette mascarade anachronique et bouffonne n’a pas médiocrement contribué à la réussite du premier tour que dénonce Baudelaire. Beaucoup s’y arrêtent : « Comment peut-on perdre son temps avec ces balivernes d’un autre âge ? » <hi>Or ce sont eux qui s’y laissent prendre</hi> !
            <pb n="36"/>
             Fascinés par l’image traditionnelle et trop évidemment puérile, ils ne se doutent pas que le diable agit ailleurs, sans queue ni barbe, par leurs mains peut-être…</p>
          <p>Ce qui me paraît incroyable ce n’est pas le diable, et ce ne sont pas les Anges, mais bien la candeur et la crédulité de ces « sceptiques », et l’impardonnable sophisme dont ils se montrent les victimes : « Le diable est un bonhomme à cornes rouges et à longue queue ; or je ne puis croire à un bonhomme à cornes rouges et à longue queue ; <hi>donc</hi> je ne crois pas au diable. » C’est tout ce qu’il demandait.</p>
          <p>Et ceux qui en restent aux contes de bonnes femmes, ce sont ceux qui refusent de croire au diable à cause de l’image qu’ils s’en font, et qui est tirée des contes de bonnes femmes.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>11. diable et péché</head>
          <p>Mais voici d’un tour plus subtil. Imaginez que le diable aille se cacher <hi>dans le péché même</hi>, pour nous faire croire qu’il n’a point d’existence personnelle, qu’il n’est en somme qu’une
            <pb n="37"/>
             figuration mythologique du mal : ce serait un excellent calcul. Car il sait bien qu’il nous terroriserait s’il se montrait, tandis que le péché nous fait moins peur qu’envie.</p>
          <p>Nous connaissons tous de ces dames qui se récrient quand on leur parle du diable — c’est trop affreux, vous me faites trop peur, je sens que je ne pourrai pas dormir ! — mais qui d’ailleurs adorent tromper leur mari (c’est le péché même, à leurs yeux), mentent sans le moindre scrupule, sont égoïstes avec passion, et n’ont en général aucune espèce de trouble de conscience. Elles ne conçoivent pas le diable comme l’auteur du péché, mais comme une sorte d’apparition de cauchemar, qui porte malheur et qui leur veut du mal. Elles ne se doutent pas que le diable est sans aucun pouvoir sur nous ailleurs que dans notre péché, et par lui seul…</p>
          <p>Si nous savions voir le diable dans le péché, nous serions beaucoup plus prudents, car le péché attire, mais le diable fait peur. L’astuce du diable est donc de se rendre invisible dans nos tentations. Il s’arrange pour montrer patte blanche, comme le grand méchant loup dans le conte du <hi>Chaperon Rouge</hi>.</p>
          <p>En vérité, le diable n’est pas dangereux là où il se montre et nous fait peur, mais là seulement où nous ne savons pas le voir.</p>
          <p>
            <pb n="38"/>
             Mais d’autres disent, au camp des vertuistes :</p>
          <p>« Pourquoi parler d’un diable personnel ? Nous voyons bien le péché, mais pas le diable. Ne peut-on pas en faire l’économie ? Si l’on dissipait le péché, l’on constaterait qu’il n’y a personne derrière l’écran. » N’en doutons pas, c’est encore <hi>lui</hi> qui parle.</p>
          <p>Certes, le péché étant devenu notre seconde nature, il peut sembler qu’il agit de soi-même et sans Auteur, en vertu d’une espèce d’inertie ou de force de l’habitude. Une coutume du mal nous habite, que l’on pourrait nommer le péché habituel, ou presque le péché normal. C’est notre propension toute mécanique à violer les Dix commandements, c’est-à-dire à commettre <hi>des</hi> péchés, qui n’ont rien de très mystérieux et sont exactement catalogués : lâchetés et mensonges, actes d’orgueil ou d’égoïsme, vols, trahisons et méchancetés de toute espèce. Il est possible que le diable en personne ne se dérange pas pour si peu. Comme un directeur de journal qui ne fait pas les chiens écrasés, se réservant pour les grandes catastrophes de la politique mondiale. Voici cependant où l’on verra percer le bout de son oreille pointue : c’est au moment précis où le péché n’est plus reconnu pour tel et veut se justifier.</p>
          <p>Dans les mécanismes hérités de nos petits
            <pb n="39"/>
             péchés quotidiens, nous sentons quelquefois intervenir comme un moment d’accélération panique : c’est lui ! Tout d’un coup, les choses s’aggravent et s’embrouillent, vous ne savez pourquoi ; elles deviennent inextricables, vous ne distinguez plus le bien du mal, le faux du vrai, la charité de la cruauté ; c’est <hi>lui</hi> qui a pris le jeu en main ! C’est lui qui invente nos sophismes moraux, efface nos catégories, transforme ce péché habituel en une « vertu » délirante, en un vertige de fausse innocence, en une exaltation de puissance destructive. C’est lui qui crée les situations extrêmes, sans issue.</p>
          <p>Mais dès que vous croyez l’apercevoir, parce qu’il en a fait un peu trop, dès que vous tentez de le démasquer dans le péché, il vous égare en vous faisant dire par les savants que le péché lui-même n’existe pas : trouble des glandes endocrines ou fantaisie du subconscient, maladie mentale ou conditionnement social insuffisant… Nous ne sommes responsables de rien. Nous ne sommes pas méchants, mais malades…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="40"/>
          <head>12. Le psychanalyste confondu</head>
          <p>La psychanalyse, considérée dans son ensemble et dans sa tendance générale — sans doute inconsciente ! — peut être définie comme une tentative de ramener le « péché » et le « Mal » à des mécanismes subjectifs, dont le médecin pourra se rendre le maître. Chaque époque a son utopie. Le Moyen Âge cherchait la Pierre Philosophale dans les cornues des alchimistes. Nous essayons de dissoudre le diable dans les eaux troubles du subconscient. Ce n’est encore qu’une variante scientifique du sophisme de l’<hi>incognito</hi>. Point de diable aux yeux des freudiens, mais seulement une croyance au diable, résultant de la « projection » d’un complexe de culpabilité. Guérissez ce complexe, vous n’aurez plus de croyance au diable, ni donc de diable. Le Démon ne serait qu’une image de névrose, quelque chose qui se soigne, se guérit, et s’évanouit au terme du traitement.</p>
          <p>On ne demanderait pas mieux que d’y croire. Mais les psychanalystes et les Christian Scientists eux-mêmes savent bien qu’il y a des accidents irréductibles à la psychologie, qu’il y a des faits, disons des tuiles qui tombent des toits, et qui
            <pb n="41"/>
             tombent également sur l’homme normal et sur l’homme torturé par ses complexes. Or la chute de l’ange Lucifer est justement l’Accident absolu qui survint dans l’histoire du monde.</p>
          <p>J’aime opposer d’ailleurs à la psychanalyse une parabole qu’on m’a donnée pour histoire vraie, et que je trouve trop belle pour ne pas être vraie.</p>
          <p>Comme on demandait à C. G. Jung s’il croyait aux phénomènes occultes, le grand psychanalyste se contenta de répondre par l’anecdote suivante. Un jour une dame vient le trouver à Zurich, et lui expose son tourment : elle ne pouvait plus se promener dans la rue sans se voir aussitôt attaquée par les oiseaux. Depuis des mois, elle en était réduite à ne sortir qu’en voiture fermée. Jugeant elle-même qu’il s’agissait d’une hallucination, elle demandait à Jung de la traiter. Chacun sait ce qu’un oiseau veut dire. Le cas paraissait clair, et la cure facile. Les séances commencèrent aussitôt. Après deux ou trois mois, l’état général de cette dame s’était notablement amélioré. Elle dormait mieux, l’appétit revenait, les migraines duraient moins longtemps. Mais nul changement ne se marquait quant à la phobie des oiseaux… On continua. Tous les complexes habituels affleuraient l’un après l’autre, s’avouaient, s’épanouissaient, et finalement se résolvaient
            <pb n="42"/>
             dans toutes les règles de l’art. Mais toujours rien ne se manifestait, qui parût se rapporter de près ou de loin au mystère des oiseaux agresseurs.</p>
          <p>Un an s’écoula, sans progrès. Le médecin commençait à désespérer, il envisageait même d’abandonner la cure. (Et vous savez pourtant si rien égale la patience d’un psychanalyste !) Enfin, par un beau jour d’été, la malade vint pour une dernière tentative. Il faisait une chaleur torride. Jung possède une villa sur les rives du lac de Zurich. Il proposa que la séance eût lieu dans un petit pavillon au bord de l’eau. On sort, la dame la première ; et sitôt dans le jardin, conclut Jung, eh bien… <hi>les oiseaux l’attaquaient</hi> !</p>
        </div>
      </div>
      <div n="II." type="chapter">
        <pb n="43"/>
        <head type="kicker">Deuxième partie</head>
        <head>Hitler ou l’alibi</head>
        <div subtype="level2">
          <pb n="45"/>
          <head>13. Où paraît la nécessité d’un alibi</head>
          <p>Il est étrange de constater que depuis la fin du Moyen Âge, depuis que Luther lui jeta son encrier en pleine figure, à la Wartburg, nous n’avons pas su composer une vision moderne du diable. Seul Kierkegaard l’avait peut-être reconnu précisément sous les espèces de l’<hi>encre</hi> d’imprimerie, lorsqu’il notait qu’on ne peut plus prêcher utilement le Christianisme dans un monde dominé par la presse quotidienne.</p>
          <p>Toutefois, l’incognito du Prince de ce Monde devint difficile à maintenir au cours du premier tiers de notre siècle, tandis que des catastrophes trop voyantes ébranlaient les bases de notre optimisme et de notre foi naïve dans l’élimination progressive du mal par la Science et l’Éducation.</p>
          <p>Sur nos têtes, au ciel de nos villes, de grands oiseaux tournaient avec un bourdonnement sinistre, et ces oiseaux nous attaquaient !</p>
          <p>
            <pb n="46"/>
             — Si cela continue, se dit le diable, les hommes s’apercevront que j’existe toujours. Or il faut que cela continue, mais je ne tiens pas à ce que l’on me reconnaisse. Délaissons donc cet insoutenable <hi>incognito</hi> pour quelque prudent <hi>alibi</hi>… La fausse piste la plus tentante…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>14. Le deuxième tour</head>
          <p>Et c’est ainsi qu’à partir de 1933, le diable nous fit croire qu’il était simplement M. Adolf Hitler, et personne d’autre.</p>
          <p>Ce fut son second tour.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>15. Hitler est-il l’Antéchrist ?</head>
          <p>Je tiens l’action d’Hitler pour plus réellement diabolique que ne l’imaginent ceux qui croient qu’Hitler est le diable en personne.</p>
          <p>Si le Führer était le diable ou l’Antéchrist,
            <pb n="47"/>
             ce serait peut-être un peu trop simple. Il suffirait de le supprimer pour supprimer tout le mal qui est dans ce monde. Et, qu’on me pardonne, si le diable était le Führer, il ne serait qu’un assez pauvre diable.</p>
          <p>Quand nous nous figurons qu’Hitler est le diable, nous faisons évidement trop d’honneur à l’ex-caporal autrichien ; mais surtout nous nous faisons illusion sur la réelle stature de Satan. N’oublions pas que Satan est Légion ! Supprimer un dictateur ne suffirait nullement à débarrasser notre époque des maux profonds qui la travaillent.</p>
          <p>Il me souvient d’avoir entendu en Suisse, au début de cette guerre, le grand théologien Karl Barth répondre à la fameuse question d’Hitler et de l’Antéchrist. Voici ce qu’il disait en substance, et pour autant que ma mémoire ne le trahit pas : — « Cet homme qu’il est inutile de nommer, et dont la censure d’ailleurs m’a fait oublier le nom, ce n’est certainement pas l’Antéchrist. Car il n’a pas de pouvoir sur notre salut éternel. Le véritable Antéchrist ne se révélera qu’à la fin des temps, comme notre accusateur impitoyable. Et alors, nous n’aurons plus d’autre intercesseur auprès de Dieu que Christ lui-même ! Mais l’homme auquel vous pensez n’est encore qu’un petit monsieur, un premier
            <pb n="48"/>
             avant-coureur de l’Antéchrist. Et la lutte qu’il mène contre les Églises et le monde chrétien n’est qu’un premier avertissement à nous armer pour le Combat final, pour le Jugement dernier. » Réponse à la fois drôle et profonde, dont on ne sait s’il faut admirer davantage la sévérité ou la dévastante modération. Mais ce « petit monsieur » et cet avertissement, nous voici bien forcés de les prendre au sérieux ! Pour n’être pas le diable en personne, on peut être tout de même passablement diabolique. Et je vois peu d’aspects de l’action du Führer qui ne portent en évidence l’insigne satanique.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>16. Le diable en chemise brune</head>
          <p>Hitler n’est pas le grand <hi>ange déchu</hi>. Mais certains pensent pour l’avoir éprouvé en sa présence par une espèce de frisson d’horreur sacrée, qu’il est le siège d’une « domination », d’un « trône » ou d’une « puissance », ainsi que saint Paul désigne les esprits de second rang, qui peuvent aussi déchoir dans un corps d’homme quelconque et l’occuper comme une garnison.</p>
          <p>
            <pb n="49"/>
             Je l’ai entendu prononcer l’un de ses grands discours, et je l’ai vu à la sortie de son culte, debout dans sa voiture qui longeait très lentement une rue étroite, mal éclairée. Une seule chaîne de SS le séparait de la foule. J’étais au premier rang, à deux mètres de lui. Un bon tireur l’eût descendu très facilement. Mais ce bon tireur ne s’est jamais trouvé, dans cent occasions analogues. Voilà le principal de ce que je sais sur Hitler. On peut réfléchir là-dessus. Réfléchir ou même délirer.</p>
          <p>On ne tire pas sur un homme qui n’est rien et qui est tout. On ne tire pas sur un petit bourgeois qui est le rêve de 60 millions d’hommes. On tire sur un tyran, ou sur un roi, mais les fondateurs de religion sont réservés à d’autres catastrophes. Certes il y a des fous, des accidents de circulation et des erreurs de l’histoire. Le Führer déclarait un jour qu’il ne craint pas les Ravaillac, parce que sa mission le protège. Il faut croire un homme qui dit cela. Qu’il soit un instrument de la Providence comme il l’affirme, ou qu’il soit un fléau de Dieu (c’est une nuance !) son destin ne dépend plus des hommes, pas même de l’homme Adolf Hitler. À plus forte raison, notre jugement sur lui doit être indépendant des mérites qu’il a ou n’a pas, de la sympathie ou des haines qu’il excite. Et cela définit un génie,
            <pb n="50"/>
             au sens démonique de ce terme. D’où lui vient le pouvoir surhumain qu’il développe pendant un discours ? Une énergie de cette nature, on sent très bien qu’elle n’est pas de l’individu, et même qu’elle ne saurait se manifester qu’autant que l’individu ne compte plus, n’est que le support d’une puissance qui échappe à nos psychologies. Ce que je dis là serait du romantisme de la plus déplorable espèce si l’œuvre accomplie par cet homme — et j’entends bien par cette puissance à travers lui — n’était pas une réalité qui provoque la stupeur du siècle. On demande s’il est intelligent. Ne voit-on pas qu’un homme intelligent, qu’il le soit très peu ou follement, si cela compte en lui le moins du monde, il ne vaut rien pour un destin pareil ? Un génie n’est ni fou ni bête, ni sensé ni intelligent. Il ne s’appartient pas, n’a pas de qualités propres, de vices ou de vertus, ni même de compte en banque, et à peine un état civil. Il est le lieu de passage des forces de l’Histoire, le catalyseur de ces forces qui déjà sont dressées devant vous ; et après cela, vous pouvez le supprimer sans rien détruire de ce qui s’est fait par lui.</p>
          <p>Qu’il y ait eu dans ces temps aveugles à toute réalité non numérable le fait qu’il vous faut bien nommer Hitler, c’est une effrayante ironie machinée par la Providence : — « Ah ! vous
            <pb n="51"/>
             ne croyez plus au mystère ? Eh bien, je pose ce fait dans votre histoire, expliquez-le si vous pensez encore que cela suffit à vous en protéger. » Un homme quelconque, transfiguré par sa ténébreuse « mission », — Schickelgruber habité par un trône… On a ri. On a cessé de rire. Et ce n’était pourtant qu’un petit envoyé…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>17. Le directeur d’inconscience</head>
          <p>L’hitlérisme se présente à nous comme une catastrophe cosmique, comme un malheur plus étendu et plus profond que l’Histoire n’en connut depuis le Déluge. Mais alors, comment se peut-il que des individus deviennent volontairement nazis ? Que des populations entières se laissent séduire ? Que dans tous les pays, et non pas seulement en Allemagne, des hommes et des femmes subissent la contagion de ce mal, changent subitement de visage, se raidissent, se ferment à tout raisonnement, à toute discussion sérieuse, à tout recours aux vérités fondamentales sur lesquelles s’édifia la civilisation de l’Occident depuis des millénaires ?</p>
          <p>
            <pb n="52"/>
             C’est qu’Hitler est assez démoniaque pour avoir su réveiller nos démons, par une espèce de contagion, ou plutôt d’induction spirituelle. Toute son œuvre de <hi>tentateur</hi> a consisté à priver les individus du sentiment de leur responsabilité morale, donc du sens de leur culpabilité. En les fondant dans une masse passionnée, il exalte dans l’âme des plus déshérités une sensation de puissance invincible. Il leur répète les vieux slogans du diable : « Vous ne mourrez pas ! Vous serez comme des dieux ! » En combattant le Traité de Versailles, « cette Gorgone terrorisant le peuple allemand qui vivait désarmé et humilié sous le regard de ces milliers d’yeux » (<hi>Mein Kampf</hi>), il supprime le Juge, il supprime la faute, il les rend à l’état d’innocence première. Enfin, en condamnant tout ce qui est universel ou du moins supranational, le christianisme, le judaïsme, le droit, la culture, la raison, il enferme son peuple dans une autarcie psychologique semblable à celle que crée la passion dans Wagner ; il réduit les masses à un état d’hypnose, d’inconscience somnambulique, dans lequel le moins courageux sera capable d’exécuter des actes étonnants d’énergie et de discipline mécanique, jusqu’à la mort, terme idéal de toute passion.</p>
          <p>Autrefois les hommes demandaient des directeurs
            <pb n="53"/>
             de conscience. Mais la misère des temps et le sentiment d’impuissance qu’éprouvent les individus dans notre monde démesuré, font qu’ils demandent et se donnent aujourd’hui des <hi>directeurs d’inconscience</hi> collective. L’extraordinaire, l’effrayant, c’est de voir à quel point le Führer, le « guide », le directeur de l’inconscience allemande, est en même temps conscient de ce qu’il fait, maître de sa technique, lucide et froid comme le Serpent ! Dans <hi>Mein Kampf</hi>, il donnait dès 1924, des descriptions d’une surprenante précision du réveil des puissances souterraines qu’il se proposait d’opérer. « Tous les grands mouvements de l’Histoire, sont des éruptions volcaniques de passions et de sensations spirituelles provoquées soit par la cruelle déesse de la Misère, soit par la torche de la parole jetée dans les masses. Seule une tempête de passion brûlante peut changer les destinées d’un peuple. » Surtout ne donnez pas de raisons aux masses, car de tous temps, « les forces qui ont produit les plus grands changements dans le monde ont été trouvées non pas dans la connaissance scientifique, mais dans le fanatisme dominant les masses, <hi>et dans une véritable hystérie qui les pousse en avant</hi>. » Ailleurs il parle de « <hi>l’appel aux forces mystérieuses</hi> » qui pourra seul réduire les « obstacles sentimentaux ou
            <pb n="54"/>
             rationnels » et provoquer l’hystérie nécessaire.</p>
          <p>Mais le dernier obstacle, c’est l’au-delà, parce qu’il limite l’empire du <hi>Prince de ce Monde</hi>. Les âmes vont lui échapper s’il subsiste un recours à l’Éternel, c’est-à-dire à l’autorité qui domine les pouvoirs terrestres. Il s’agit donc de supprimer l’idée d’au-delà, de transcendance ; d’intégrer Dieu lui-même dans la Nation. Comprenons bien ce que signifie, dans cette perspective satanique, le terme d’État <hi>totalitaire</hi>.</p>
          <p>Un régime est totalitaire lorsqu’il prétend centraliser radicalement tous les pouvoirs temporels et toute l’autorité spirituelle. Il se transforme alors en une religion politique, ou en une politique d’allure religieuse. Et cela d’autant mieux que la religion qu’il adopte ne connaît point de transcendance, et que ses buts purement terrestres non seulement ne divergent plus des buts normaux de la politique, mais se confondent avec ceux-ci.</p>
          <p>Alors il n’y a plus de recours, plus de pardon à espérer : la communauté spirituelle ne peut pas en appeler à une instance supérieure à l’État, puisque c’est lui qui l’a créée pour ses seules fins, et qu’il n’existe rien au-delà.</p>
          <p>La religion politique, ou la politique religieuse totalitaire, a créé le type même d’une communauté régressive, fondée sur le passé : le
            <pb n="55"/>
             sang, la race, la tradition, les morts. Voilà pourquoi elle est intolérante au suprême degré, et plus qu’intolérante : on ne peut même pas s’y convertir ! Si l’on n’a pas les mêmes origines, on ne pourra jamais y entrer — si l’on n’est pas de sang aryen, par exemple — car cette religion n’admet pas que « les choses vieilles sont passées » selon la parole de l’Apôtre. Elle n’admet pas la conversion spirituelle, à partir de laquelle il n’y a plus ni Juifs ni Grecs. Elle ne demande pas : que crois-tu ? qu’espères-tu ? mais elle demande : quels sont tes morts ? Religion du sang, religion de la terre et des morts, religion sanglante et mortelle, religion des choses vieilles, mortes et enterrées depuis des millénaires, jamais passées, et qui réclament encore du sang, des morts, des cortèges funèbres, des cérémonies d’imprécations, des sacrifices propitiatoires, le tam-tam des tambours lugubres, d’hallucinants sabbats de nègres blancs ! Qui oserait encore nous soutenir que ce délire représente « l’Ordre » ? Qui ne voit qu’une telle religion hait mortellement la foi chrétienne, tournée vers le pardon, le futur éternel, le rachat du péché <hi>d’origine</hi> ?</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="56"/>
          <head>18. Midas prolétarien</head>
          <p>Nous disions que le Prince de ce Monde peut tout avoir du monde sauf son âme, qui en fait le sens et le prix. De même Hitler, battant la terre entière, ne jouira jamais de sa victoire. Gagnant tout, il ne gagne rien. Les religions de la terre sont religions de la mort. Vieille vérité théologique, que les malheurs du temps illustrent et raniment : « Ne craignez pas ceux qui tuent le corps et ne peuvent rien faire de plus. » Beaucoup ont découvert le sens de cette parole quand le Führer est entré dans Paris. Pour ma part, j’écrivis ce jour-là une page qui trouve ici son sens de parabole.</p>
          <quote>
            <p>À cette heure où Paris exsangue voile sa face d’un nuage, et se tait, que son deuil soit le deuil du monde ! Nous sentons bien que nous sommes tous atteints.</p>
            <p>Quelqu’un disait : Si Paris est détruit, j’en perdrai le goût d’être un Européen. La Ville Lumière n’est pas détruite : elle s’est éteinte. Désert de hautes pierres sans âme, cimetière…</p>
            <p>L’envahisseur avait prophétisé : le 15 juin,
              <pb n="57"/>
               j’entrerai dans Paris. Il y entre en effet, mais ce n’est plus Paris. Et telle est sa défaite irrémédiable devant l’esprit, devant le sentiment, devant ce qui fait la valeur de la vie.</p>
            <p>Je songe au chef de guerre qui traverse aujourd’hui ces rues les plus émouvantes du monde : il ne les connaîtra jamais. Il ne verra que d’aveugles façades. Il s’est privé à tout jamais de quelque chose d’irremplaçable, de quelque chose qu’on peut tuer mais qu’on ne peut conquérir par la force, et qui vaut plus, insondablement plus que tout ce que peuvent rafler dans le monde entier les servants des Panzerdivisionen. Quelque chose d’indéfinissable et que nous appelions Paris.</p>
            <p>C’est ici l’impuissance tragique de ce conquérant victorieux : tout ce qu’il veut saisir se change à son approche — Midas de l’ère prolétarienne — en fer tordu, en pierraille lépreuse.</p>
            <p>N’importe quel badaud d’un soir de juin pouvait s’annexer pour toujours le bonheur d’un couchant sur Saint-Germain-des-Prés, le grisant glissement de la foule de l’Arc aux Chevaux de Marly, les siècles de grandeur, de misère, de sagesse, dont le visage de cette capitale plus douce et plus fière qu’aucune autre portait les traces pacifiées. N’importe quel badaud, mais pas un conquérant.</p>
            <p>
              <pb n="58"/>
               La confrontation stupéfiante de cet homme et de cette Ville était peut-être nécessaire pour faire comprendre au monde entier qu’il est des victoires impossibles. On ne conquiert pas avec des chars les dons de l’âme et les raisons de vivre dont on manque. Qu’ils fassent dix fois le tour du monde ! Ils ne rencontreront partout que le fracas du néant mécanique. Jusqu’au jour bien plus terrifiant que le jour de la pire vengeance où, s’arrêtant enfin, ils comprendront qu’aucun triomphe ne vaut pour eux la moindre des réalités humaines qu’ils ont tuées, « … car ils ne savent ce qu’ils font ».</p>
          </quote>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>19. Le Fléau de Dieu</head>
          <p>S’ils ne savent pas ce qu’ils font, pitié pour eux, sans doute ? (Et pitié pour le diable et son angoisse…) Mais le pardon ne nous appartient pas. Et l’hitlérisme enseigne de le mépriser.</p>
          <p>Ce n’est pas l’aspect le moins diabolique de l’œuvre du Führer, que le caractère de <hi>châtiment sans pitié</hi> des faiblesses du monde moderne, que revêt la violence hitlérienne.</p>
          <p>
            <pb n="59"/>
             La tactique et la stratégie d’Hitler sont en somme très simples. Il est apparu dans le monde comme un maniaque qui entrerait dans une maison et qui essayerait d’ébranler tous les meubles. Si le meuble résiste, on n’insiste pas. Si le meuble craque, on pousse à fond, jusqu’à ce qu’il s’écroule. Ainsi, partout où quelque chose était vermoulu dans notre monde, dans son économie ou dans sa morale, Hitler a poussé à fond, jusqu’à ce que tout s’écroule. Partout où une faiblesse s’est révélée, il l’a châtiée sans scrupules ni pardon. Il est le châtiment automatique, l’Attila de notre civilisation, — son Fléau de Dieu. Mais cette absence de pitié, justement, nous rappelle l’un des noms du diable que nous citions plus haut : l’<hi>accusateur</hi>.</p>
          <p>Nous ne savions plus distinguer le mal dans la paix et la prospérité. Nous avons mérité qu’Hitler nous le fasse voir, et par le seul moyen proportionné à notre insensibilité morale et spirituelle : par les bombes.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="60"/>
          <head>20. Le Faussaire</head>
          <p>Beaucoup de gens pensent que le Führer doit être très méchant pour faire ainsi la guerre à tout le monde. Mais ce n’est pas sa plus ou moins grande méchanceté qui est en cause. Ce n’est pas elle qui serait particulièrement diabolique. Ce sont les justifications qu’il en donne, et c’est l’espèce de douceur médiumnique dont il la revêt aux yeux de son peuple.</p>
          <p>Ce n’est pas d’envahir un petit pays qui est diabolique, cela s’est fait de tous les temps, c’était, si l’on peut dire, égoïsme normal, soif de richesses, vulgaire impérialisme ; ce qui est diabolique, c’est d’appeler cela « consolider la paix » ou « fonder le nouvel ordre ». Ce n’est pas d’annexer la Tchécoslovaquie qui est diabolique, mais c’est de le faire au lendemain d’un discours où l’on invoque « le droit des peuples à disposer d’eux-mêmes ». Ce n’est pas de transformer le territoire du voisin en champ de carnage et de bombardement, mais c’est d’appeler ce champ de mort « espace vital ». Ce n’est pas de violer les Traités, mais c’est de vouloir s’innocenter en proclamant en tête d’un nouveau Code : « Le Droit est ce qui sert le peuple allemand. »
            <pb n="61"/>
             Ce n’est pas d’attaquer les Églises, mais c’est de le faire en nationalisant la Providence, et en son Nom. Ce qui est proprement diabolique, c’est moins de faire le mal que de le baptiser bien, quand on le fait. C’est de vider tous les mots de leur sens, de les retourner et de les lire à rebours, selon la coutume des messes noires. C’est d’invertir et de ruiner par l’intérieur les critères mêmes de la vérité. Et c’est enfin d’aller loger le mensonge, de préférence, dans une parole de vérité !</p>
        </div>
      </div>
      <div n="III." type="chapter">
        <pb n="63"/>
        <head type="kicker">Troisième partie</head>
        <head>Le diable démocrate</head>
        <div subtype="level2">
          <pb n="65"/>
          <head>21. Erreur fatale des démocrates</head>
          <p>Voici donc repérés chez Hitler les principaux aspects qui trahissent l’œuvre du Démon : l’esprit tombé, le prince de l’ici-bas, le tentateur, l’accusateur et le menteur. Il reste à dépister <hi>Légion</hi>, celui qui dit toujours : ce n’est pas moi, c’est l’autre ! c’est la masse ! je n’y étais pas ! Celui qui n’est jamais où vous croyez le prendre, où les sanctions l’attendent, où le mal se confesse. Eh bien, ce sera vite fait, nous connaissons le tour : ce qu’il y a finalement de plus diabolique chez Hitler, c’est la façon dont il a persuadé le peuple allemand que toutes ses misères venaient de l’extérieur, de l’étranger, du Traité de Versailles, ou des Juifs, ou des Soviets, ou des Ploutocrates anglo-saxons, donc <hi>des autres</hi>, toujours des autres, — et jamais du peuple allemand lui-même. C’est à ce procédé que l’on reconnaît le mieux la tactique de Satan chez tous ses délégués.</p>
          <p>
            <pb n="66"/>
             Mais ici, prenons garde ! (Ce livre est plein de pièges.) Si l’on vient d’accepter les phrases qui précèdent, c’est peut-être assez grave pour nous.</p>
          <p>Car voici le point précis où tout se renverse, le point où nos accusations, délaissant le Führer et les siens, vont porter de plein fouet contre nous-mêmes.</p>
          <p>Beaucoup de démocrates croient sincèrement qu’Hitler incarne <hi>seul</hi> tout le mal de notre temps. Or ce disant, ils usent en vérité d’un procédé exactement semblable à celui que l’on vient de dénoncer, mis en œuvre cette fois non plus par le Führer, mais par le Prince de ce Monde et par Légion lui-même.</p>
          <p>« Voyez, je ne suis qu’Hitler ! » nous dit Satan. Nous ne voyons qu’Hitler. Nous le trouvons terrible. Nous le détestons. Nous lui opposons avec plus ou moins de détermination nos vieilles vertus démocratiques, — et nous ne voyons plus le Démon parmi nous. Le tour est joué, nous voilà pris. Si le diable est Hitler, nous sommes du bon côté ? Nous sommes donc quittes ? Le diable n’en demandait pas plus : il adore notre bonne conscience. C’est la grande porte par laquelle il entre en nous de préférence, en se faisant annoncer sous un faux nom.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="67"/>
          <head>22. Notre primitivisme</head>
          <p>Chacun sait que les « primitifs » de la Mélanésie, victimes des plus célèbres études sociologiques du siècle, ont coutume de personnifier les forces mauvaises qui les menacent, les causes des crimes, des accidents, de la stérilité ou de la mort. Que ce soit un sorcier, un profanateur du sacré, un animal, un nuage, un bout de bois colorié, toujours la cause du mal dont souffrent ces sauvages est indépendante d’eux-mêmes, et doit donc être combattue et anéantie hors d’eux-mêmes.</p>
          <p>À l’inverse, le Christianisme s’est efforcé depuis des siècles de nous faire comprendre que le Royaume de Dieu est en nous, que le Mal aussi est en nous, et que le champ de leur bataille n’est pas ailleurs que dans nos cœurs. Cette éducation a largement échoué. Nous persistons dans notre primitivisme. Nous rendons responsables de nos maux les gens d’en face, toujours, ou la force des choses. Si nous sommes révolutionnaires, nous croyons qu’en changeant la disposition de certains objets — en déplaçant les richesses, par exemple — nous supprimerons les causes des maux du siècle. Si nous sommes des capitalistes,
            <pb n="68"/>
             nous croyons qu’en déplaçant vers nous ces mêmes objets, nous sauverons tout. Si nous sommes de braves démocrates, inquiets ou optimistes, nous croyons qu’en rôtissant quelques dictateurs, profanateurs du droit, ou « sorciers », nous rétablirons la paix et la prospérité. Nous sommes encore en pleine mentalité magique. Comme de petits enfants en colère, nous battons la table à laquelle nous nous sommes heurtés. Ou comme Xerxès, nous flagellons les eaux de l’Hellespont, à grands coups de discours sur les ondes courtes.</p>
          <p>Nous oublions ce fait fondamental : c’est qu’en réalité nos adversaires ne diffèrent pas <hi>essentiellement</hi> de nous. Car tout homme porte dans son corps (et dans son âme) les microbes de toutes les maladies connues, et de bien d’autres. Anéantir les signes extérieurs de la menace ne serait nullement suffisant pour nous en délivrer. Ces signes — Hitler, Staline, ou les Capitalistes, selon les cas, les méchants en général — ces signes personnifient des possibilités qui existent en nous aussi, des tentations latentes qui pourraient fort bien se développer un jour, à la faveur de la misère ou de la fatigue, ou de quelque déséquilibre temporaire.</p>
          <p>L’adversaire est toujours en nous.</p>
          <p>Et c’est pourquoi je pense que le chrétien véritable,
            <pb n="69"/>
             s’il existait, serait cet homme qui n’aurait d’autre ennemi à craindre que celui qu’il loge en lui-même.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>23. « Nous sommes tous coupables »</head>
          <p>Voici une remarque des plus simples : personne n’a jamais prétendu qu’il agissait par mauvaise volonté. Nous sommes tous, Hitler y compris, des « hommes de bonne volonté »<note place="bottom">Expression empruntée à l’Évangile par une erreur de traduction. Le texte véritable ne dit pas « Paix sur la terre aux hommes de bonne volonté » mais « Paix sur la terre, et bonne volonté (DE DIEU) envers les hommes ». Ce qui est complètement différent.</note>. Pourtant voyez ce qui se passe dans le monde, et dites qui l’a fait ? Le diable ? Oui, mais par nos mains et nos pensées. C’est ici le moment de nous rappeler notre slogan démocratique : Tous les hommes se valent ! Certes, il y a des degrés dans le mal, il y a des inégalités dans la responsabilité. Mais nous sommes tous dans le mal, nous sommes tous les complices des plus grands responsables du monde.</p>
          <p>Cependant, évitons à tout prix un malentendu
            <pb n="70"/>
             menaçant. L’intention des remarques précédentes n’est nullement de justifier « les autres », que l’on avait d’abord accusés de tout le mal ; ni de nous fourrer tous dans le même sac, sans distinctions, comme semblait le faire en 1939 un manifeste de l’Oxford Group, largement répandu en Europe, et qui s’intitulait non sans une curieuse présomption : « Nous sommes tous coupables. »</p>
          <p>Je veux dire ceci : nous sommes tous coupables dans la mesure où nous ne reconnaissons pas et ne condamnons pas en nous aussi la mentalité des totalitaires, c’est-à-dire : la présence active et personnelle du Démon dans nos passions ; dans notre besoin de sensation ; dans notre crainte des responsabilités ; dans notre inertie civique ; dans notre lâcheté vis-à-vis du grand nombre, de ses modes et de ses slogans ; dans notre ignorance du prochain ; dans notre refus enfin de tout Absolu qui transcende et qui juge nos intérêts « vitaux » (comme ils le sont toujours…).</p>
          <p>Il est juste et nécessaire de dire que le diabolisme n’est pas seulement hitlérien, que l’hitlérisme n’est pas seulement allemand, qu’ici aussi nous sommes déjà plus ou moins hitlérisés dans nos mœurs et dans nos pensées. Mais cela
            <pb n="71"/>
             n’excuse pas Hitler. Loin de là ! Cela nous accuse.</p>
          <p>Si je ressemble à un criminel, cela ne justifie pas le criminel, cela me condamne. Et puisqu’il faut combattre le crime, je ne dirai pas que je vais laisser courir le criminel d’en face, pour mieux me livrer d’abord à ma réforme intérieure ! Je dirai au contraire que la lutte pour me réformer et la lutte pour empêcher le criminel de poursuivre ses méfaits, <hi>sont une seule et même lutte</hi>.</p>
          <p>Que servirait de gagner cette lutte en moi seulement, puisque le criminel risquerait de me supprimer ? Que servirait de la gagner hors de moi seulement, puisque je risquerais de devenir à mon tour un autre criminel ? Il n’y a qu’un crime, en moi et hors de moi ; qu’un hitlérisme, chez les nazis et chez nous. C’est le même diable.</p>
          <p>Et ceci n’est qu’un post-scriptum à l’adresse des pacifistes : « Nous sommes tous coupables, me disent-ils, donc nous n’avons pas le droit moral de nous battre contre Hitler. » — Nous sommes tous coupables, certes, mais si nous en sommes persuadés, il ne nous reste plus qu’à combattre le mal, en nous et hors de nous, c’est le même mal ! En nous par des moyens spirituels et moraux, hors de nous par des moyens matériels et militaires, conformément à la nature
            <pb n="72"/>
             du péril. Si quelqu’un met le feu à une maison, il faut des pompiers, coupables ou non, pour éteindre l’incendie ; et des policiers, coupables ou non, pour arrêter l’incendiaire. Or l’Histoire nous a mis, bon gré mal gré, dans le rôle technique des pompiers et des gendarmes. Cela ne fait pas de nous des saints. Cela n’implique même pas que nous soyons « meilleurs que les autres ». Mais nous serons sûrement pires si nous ne faisons pas notre métier.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>24. Signalement du diable déguisé en démocrate</head>
          <p>N’ayant pas su reconnaître l’un des traits les plus précisément diaboliques chez Hitler — sa façon de localiser tout le mal à l’étranger, pour s’innocenter — nous somme tombés dans la même erreur que lui : nous avons fait d’Hitler une image du Démon toute extérieure à notre réalité. Et pendant que nous la regardions, fascinés, le Démon est revenu par derrière nous
            <pb n="73"/>
             tourmenter sous des déguisements qui ne pouvaient éveiller nos soupçons.</p>
          <p>Le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sans s’en douter, a remplacé la Providence par <hi>le progrès automatique</hi>. Devant les résultats présents de cette croyance quasi universelle dans les masses et l’élite, l’on est induit à reconnaître que le Progrès automatique n’était qu’un déguisement du diable. Non pas qu’aucun progrès réel soit diabolique en soi ! Mais si l’on s’abandonne au rêve du Progrès, laissant aller les choses avec l’arrière-pensée fataliste et réconfortante que tout s’arrangera de soi-même, dans l’ensemble et à la longue, alors le Progrès devient le plus dangereux des soporifiques, une véritable drogue du Démon, l’un de ses nouveaux noms.</p>
          <p>Nous avons cru à <hi>la bonté foncière de l’homme</hi>. Par gentillesse pour les autres, évidemment… Mais c’est toujours une manière de croire aussi à sa propre bonté. Et donc de s’aveugler sur le mal que l’on porte en soi. Et donc de ne pas se soucier de la présence active du Démon. Et donc enfin de lui laisser le champ libre pour nous duper.</p>
          <p>Nous avons cru que <hi>le mal était relatif</hi> dans le monde, qu’il provenait d’une mauvaise répartition des biens, d’une éducation mal comprise, de lois inadéquates, ou de refoulements et d’injustices
            <pb n="74"/>
             qui pouvaient être éliminés par des mesures adroites. Toutes ces croyances, en grande partie superstitieuses, ont eu pour principal effet de nous aveugler sur la réalité de l’homme, c’est-à-dire sur la réalité essentielle du mal enraciné dans notre liberté, dans nos données premières, dans la nature et dans la définition même de l’homme en tant qu’il est humain.</p>
          <p>Nous avons été <hi>optimistes</hi> par principe, et presque par savoir-vivre, dirait-on, malgré tous les démentis de la réalité. Cet optimisme n’est pas la confiance naïve de l’enfant, mais une espèce de mensonge. Exactement : une <hi>fuite</hi> devant le réel. Car dans le réel, nous savons bien qu’il y a du mal, qu’il y a l’action du diable. Mais cela nous scandalise et nous effraye. Alors nous essayons de conjurer le mal en le niant : c’est encore la mentalité magique. Nous pensons que celui qui dénonce le mal comme fondamental doit être lui-même très méchant. Nous croyons qu’en avouant le mal, nous le créons d’une certaine manière. Nous préférons ne pas insister. Nous « refoulons », dirait Freud. Cette fuite et ce mensonge inconscients nous rendent incapables de comprendre ce qui se passe dans le monde, et nous livrent aux ruses les plus simples du Malin.</p>
          <p>Nous avons éliminé de notre existence bourgeoise
            <pb n="75"/>
            <hi>le sens du tragique</hi>, pour nous tourner exclusivement vers la recherche du confort et des vertus moyennes. Par là, nous avons provoqué Hitler et l’éruption des « forces mystérieuses » qu’il représente. Autant que la compensation fatale de nos défauts, Hitler est le négatif exact de nos idéaux optimistes, dans la mesure où ils étaient irréalistes, utopiques comme tout ce qui néglige le tragique, platement égoïstes, et n’exprimant plus qu’un désir médiocre, dilué et trop étendu (comme on « étend » d’eau une solution concentrée) de divinisation prométhéenne. Nos vertus comme nos vices n’avaient plus l’air de rien, et leur <hi>insignifiance</hi> était leur diabolisme. Il est trop clair que les démocraties, en tant que telles, n’ont pas produit d’exemples d’héroïsme et de vertu<note place="bottom">Je ne parle pas des héros de la guerre, mais de la paix.</note> comparables en grandeur aux atrocités rigoureuses produites par l’hitlérisme au nom d’Hitler. Ce qui a paru de grand, dans notre camp n’a pas été le fait de la démocratie bourgeoise, mais de chrétiens comme Niemöller, ou de révolutionnaires mystiques. Après tout, dira-t-on, c’est normal, car la démocratie n’est rien en soi. Elle n’est que le régime qui permet aux croyants, comme aux incroyants, de se manifester sans être massacrés<note place="bottom">Est-ce un si grand bien ? Pour le grand nombre, oui, probablement. Pour le héros, non. Pour le saint, c’est indifférent.</note>. Oui, mais
            <pb n="76"/>
             encore faut-il qu’il y ait des croyants ! Or nous étions devenus d’incurables sceptiques.</p>
          <p>De même que nous disions, en présence d’un miracle du bien : <hi>trop beau pour être vrai</hi> ! nous disions en présence de certaines descriptions du mal : <hi>trop affreux pour être vrai</hi><note place="bottom">Je pense à <hi>Mein Kampf</hi>, aux deux premiers livres de Rauschning, à d’innombrables documentaires publiés sur les mœurs totalitaires. Notre incrédulité bourgeoise a été l’une des meilleures chances d’Hitler.</note> !</p>
          <p>Cependant, c’était vrai, mais cela nous gênait. Nous l’écartions irrésistiblement de nos pensées…</p>
          <p>Car si ce « trop affreux » eût été vraiment vrai, il eût fallu agir d’urgence et sans réserve ; et si nous nous étions mis à agir sans réserve, nous aurions vu très vite que ce mal avait des racines dans nos vies aussi, et que d’une certaine manière, <hi>nous l’aimions</hi> ! Voilà le grand secret.</p>
          <p>Le diable a réussi à faire croire aux démocrates qu’ils n’aimaient pas du tout le mal, qu’ils ne le désiraient nullement, qu’ils étaient bons et les autres méchants, et que c’était tellement simple… Comme je voudrais que cela soit aussi simple ! Ne fût-ce que pour le moral militaire. Car, ainsi qu’aimait à le répéter un fameux général autrichien, Conrad von Hötzendorf : « Tout ce qui n’est pas aussi simple qu’une gifle ne vaut rien pour la guerre. » C’est sans doute
            <pb n="77"/>
             vrai pour une armée. Mais cette guerre-ci oppose bien plus que des armées. Elle oppose des conceptions de la vie. C’est une espèce de guerre civile mondiale. Elle sera perdue si nous perdons d’abord le sens de la réalité morale. Et certaines simplifications le perdent à coup sûr. Je parle ici comme un Européen qui a vu de près des phénomènes bizarres de désintégration démocratique et de conversion au fascisme. La France était démocratique dans son ensemble en 1939 ; presque chacun de ses citoyens se disait sincèrement antinazi, et se croyait parfaitement à l’abri de ce genre de tentation. Il avait sa bonne conscience de démocrate. Hitler est venu, le pays a capitulé, et aujourd’hui, certains ci-devant « intellectuels antifascistes » de Paris découvrent soudain qu’au fond, le nazisme n’est pas si mal que cela ; qu’en somme, ils avaient toujours désiré quelque chose qui ressemblait assez à cela ; et qu’après tout, « les nazis sont des hommes comme nous ».</p>
          <p>Voilà le danger que court la démocratie américaine, après toutes les autres. Elle aussi a cru et croit encore que les nazis sont des animaux d’une toute autre race que les Américains. Elle aussi risque de découvrir un jour qu’« après tout, ils sont des hommes comme nous ». Et c’est bien vrai : ils sont des hommes comme nous dans
            <pb n="78"/>
             ce sens que leur péché est aussi en nous, secrètement.</p>
          <p>L’une des leçons claires qui se dégagent des événements européens me paraît être celle-ci : la haine purement <hi>sentimentale</hi> du mal qui est chez autrui peut aveugler sur le mal que l’on porte en soi, et sur le sérieux du mal en général. La condamnation trop facile du méchant qui est en face peut recouvrir et favoriser beaucoup de complaisance intime à cette même méchanceté. Je pense aux vertueuses indignations du puritain tenté et qui se fait une caricature du vice d’autrui pour éviter de le reconnaître en lui-même. Je soupçonne une profonde ambivalence dans certaines dénonciations passionnées de l’hitlérisme : la violence du ton et le simplisme obstiné de certains jugements trahissent une vague mauvaise conscience, une anxiété secrète, une tentation inavouée. Devant des antifascistes qui ne veulent être que des antis, — sans méfiance pour leur propre cas ! — je ne puis m’empêcher de penser qu’un jour ou l’autre, le <hi>pro</hi> qui sommeille dans un coin de leur cœur se réveillera brusquement et les renversera. Nous avons vu trop de cas de ce genre, individuels ou collectifs. Nous avons vu la population de la Sarre se jeter dans les bras d’Hitler en 1935. Nous avons vu la Vienne sozialdemokrat
            <pb n="79"/>
             se transformer dans l’espace de vingt-quatre heures en une Vienne délirante de passion hitlérienne. Nous avons vu quelques-uns de nos amis « occupés » découvrir subitement les « bons côtés » du système totalitaire. C’est pourquoi nous dirons aujourd’hui aux braves démocrates : — Regardez le diable qui est parmi nous ! Cessez de croire qu’il ne peut ressembler qu’à Hitler ou à ses émules, car <hi>c’est à vous même qu’il s’arrangera toujours pour ressembler le plus</hi> ! C’est en vous seulement que vous le prendrez sur le fait. Et alors seulement, vous serez en état de le dépister chez autrui, et de l’y combattre avec succès. Car alors seulement, vous serez guéris de votre naïveté invraisemblable devant le danger totalitaire. Vous pourrez échapper à l’hypnose.</p>
          <p>Nous manquions d’une représentation moderne du Démon. Nous avions donc cessé d’y croire. Puis nous avons imaginé que le diable était Hitler. Et le diable se frotte les mains. (Hitler aussi.)</p>
          <p>Peut-être serait-il plus fécond maintenant, plus amusant aussi, et finalement plus vrai, d’essayer de nous représenter le diable sous les traits d’un <hi>playboy</hi> dynamique et optimiste, vierge de toute pensée. Ou, si nous sommes par hasard des intellectuels
            <pb n="80"/>
             libéraux, sous les traits d’un intellectuel libéral <hi>qui ne croit pas au diable</hi>…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>25. La Cinquième Colonne de tous les temps</head>
          <p>J’ai dit du mal de tout le monde, des hitlériens et des démocrates, des autres, de nous, et donc de moi aussi. Mais si le diable est partout, sa figure se brouille. Et les définitions que j’en ai données successivement, à force de se compenser, finissent par se neutraliser. Le diable n’est pas Hitler, qui pourtant est démoniaque ; il n’est pas non plus la démocratie, qui pourtant n’est pas sainte ; mais il agit partout, il est dans tout… Vos descriptions, me dira-t-on, ne sont pas bien claires. Pourquoi ne pas nous donner une image nette et facilement reconnaissable de la personne de Satan ?</p>
          <p>C’est que le diable est justement celui qui n’est jamais clairement et honnêtement définissable. Il est celui qui s’arrange toujours pour être à la fois juge et partie dans le procès de
            <pb n="81"/>
             sa définition. Un être paradoxal par essence. Il <hi>est</hi>, oui, mais il est dans tout être <hi>ce qui n’est pas</hi>, ce qui tend au néant, ce qui souhaite secrètement la destruction de l’existence, — celle des autres ou la sienne propre. Sa qualité de n’être pas ceci ou cela de positif lui donne une liberté indéfinie d’action, d’incognito et d’alibis à perte de vue.</p>
          <p>Vulgaire et séduisant, pharisien et voyou, hypocrite et cynique à la fois, repoussant mais non moins fascinant, il est sans doute la créature la plus <hi>poétique</hi> du monde, au sens romantique de ce terme. Il est beau aux yeux des naïfs qui croient que le mal doit toujours être laid ; et il est d’une laideur irrésistiblement attirante aux yeux des désabusés ou des raffinés. En bref, il n’est jamais où vous pensiez le trouver. Il imite en la caricaturant l’action même du Saint Esprit, toujours ambiguë pour notre doute et déconcertante pour notre raison.</p>
          <p>On sait assez que le procédé favori de la Cinquième Colonne consiste à semer la confusion dans le camp de l’adversaire en y répandant alternativement de vraies et de fausses nouvelles. Voilà le diable à l’œuvre dans nos vies ! Le maître du confusionnisme dirigé ! Hitler est l’âme de la cinquième colonne du siècle, mais Satan
            <pb n="82"/>
             est l’essence même de la Cinquième Colonne au siècle des siècles.</p>
          <p>Enfin, — et ceci doit me rendre prudent, personnellement — le diable est l’être qui, lorsqu’une dénonciation le fait déguerpir de sa cachette, va se loger de préférence chez celui qui l’a dénoncé, et qui se tient pour assuré dans sa bonne conscience. Au moment où vous croyez l’attraper chez un autre et lui régler son compte — voici qu’il est devenu vous-même !</p>
          <p>Mais alors ?…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>26. Une bonne adresse</head>
          <p>— Si vous voulez déjouer le premier tour du diable, et son second tour du même coup, si vous tenez sérieusement à l’attraper, je vais vous dire où vous le trouverez le plus sûrement : <hi>dans le fauteuil où vous êtes assis</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="IV." type="chapter">
        <pb n="83"/>
        <head type="kicker">Quatrième partie</head>
        <head>Le diable dans nos dieux et dans nos maladies</head>
        <div subtype="level2">
          <pb n="85"/>
          <head>27. Le diable dans nos dieux</head>
          <p>Certes, il existe aussi un incognito divin, et c’est l’Incarnation, c’est-à-dire Dieu caché autant que révélé dans l’homme Jésus. Et quelques-uns seulement surent connaître le Christ dans le fils de Joseph, charpentier de village. Mais l’incognito et l’alibi du diable sont exactement inverses : c’est dans l’image de nos dieux qu’il va se dissimuler, au cœur même de nos idéaux et de nos vérités trop humaines, dans les religions que nous confabulons en dehors de la foi révélée. Le diable nous empêche de reconnaître Dieu dans Jésus-Christ, mais à l’inverse, il nous empêche aussi de nous reconnaître dans nos idoles.</p>
          <p>Voici comment les hommes s’enchaînent aux dieux qu’ils créent. Ceux qui ne l’ignoraient pas ont renié la Révélation. Dès lors ils en étaient réduits à inventer Dieu. Mais on n’invente que ce que l’on est sans le savoir. Ils ont donc inventé un « Dieu » qui était le moi conscient ou inconscient de ses croyants. Une image de leur impérialisme,
            <pb n="86"/>
             ou une compensation rêvée de leurs défauts. Et ce fut le Dieu de la Raison pour les tempéraments rationalistes, le Dieu de l’Instinct et de la Passion pour les hyper-civilisés, le Dieu du Succès pour les robustes puritains, le Dieu philanthrope pour les avares et les timides, etc. Tout ceci pour la bourgeoisie et le siècle individualiste.</p>
          <p>Les suivants, nos contemporains, n’ont pas dit « Dieu », moins hypocrites. Mais ils ont dit Nation, ou Race, ou Classe. Dans ces trois entités divinisées, le <hi>moi</hi> n’est plus déguisé qu’en un <hi>nous</hi>.</p>
          <p>Et ces trois entités ont ceci de commun : elles ne sont responsables de rien devant personne, s’étant faites elles-mêmes les critères de toute vérité purement humaine, et décrétant qu’il n’est plus d’autre vérité. Or aux yeux de ceux qui les servent, l’homme n’existe qu’en elles et par elles. Dans la mesure où nous leur obéissons, nous ne sommes donc plus responsables de nos actes, mais elles le sont à notre place. Et comme elles-mêmes n’ont à répondre auprès d’aucune instance supérieure, il n’y a plus de responsabilité nulle part.</p>
          <p>Mais s’il apparaît, à l’inverse, que nous ne coïncidons pas avec l’entité divinisée, — parce que nous sommes d’une autre race, d’une autre
            <pb n="87"/>
             classe, ou d’une autre génération physique et mentale que celle qui détient le pouvoir — alors nous sommes des « vipères lubriques » et nous devons le confesser publiquement. Après quoi nous recevons une balle dans la nuque, ou bien nous sommes décapités à la hache, selon qu’il s’agit respectivement du dieu Classe ou du dieu Race.</p>
          <p>Les dieux des hommes sont sans pardon. Ce sont des diables.</p>
          <p>Toutefois, le diable est sans doute moins dangereux lorsqu’il nous tue que lorsqu’il prétend nous faire vivre. Il est moins dangereux dans nos vices que dans nos vertus satisfaites…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>28. Le diable et le philanthrope</head>
          <p>Un jour un Philanthrope marchait le long de la Cinquième Avenue. Il avait la tête et les poches pleines de projets philanthropiques, propres à réformer l’humanité au-delà de tout ce que je désirerais même imaginer. Il venait d’allumer un cigare de trente cents, dont la fumée montait
            <pb n="88"/>
             comme un encens et devait être en bonne odeur à l’Éternel, car cet homme avait le cœur pur.</p>
          <p>À quelques mètres derrière lui suivaient le diable et l’un de ses compères. Ils observaient le Philanthrope, d’un œil critique. Un pauvre homme l’arrêta pour lui demander une cigarette, dans un anglais de réfugié. Le Philanthrope sans hésiter lui remit un <hi>quarter</hi>, et poursuivit son chemin. Il marchait dans la gloire, et sa conscience resplendissait comme un sou neuf. « Tu n’as pas peur de lui ? dit le compère au diable, il m’a l’air terriblement bon ! Et ses plans sont irréprochables, paraît-il : intelligents et généreux, idéalistes, réalistes… » Le diable ne répondit rien, il souriait, tout en lisant un bout de papier qu’il venait de ramasser sur le trottoir. Après quelques instants poussant du coude son compère : « Je fais mon affaire du bonhomme ! dit-il entre ses dents. Voici son plan qu’il a laissé tomber en donnant un <hi>quarter</hi> au mendiant. Il est parfait, ce plan, comme tu le craignais. <hi>Mais moi je vais l’organiser !</hi> »</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="89"/>
          <head>29. Le diable homme du monde</head>
          <p>Qui donc disait que le diable est un monsieur très bien ? Entre les gens du monde et le Prince de ce monde, les mots suggèrent, dans presque toutes les langues, certaines complicités particulières. Et le peuple, inspiré peut-être par les traditionnels avertissements de la chaire chrétienne, a toujours vu dans la « mondanité » quelque chose de vaguement satanique. Il imaginerait volontiers un diable en cravate blanche et monoclé.</p>
          <p>Le diable, dit un proverbe espagnol, n’est pas à craindre parce qu’il est si méchant, mais parce qu’il est si vieux. C’est ce que l’on peut penser aussi des gens du monde, et de la sagesse mondaine en général. Elle a son charme et son utilité ; mais elle est vieille, elle est trop avertie, elle offre trop de recettes éprouvées : elle finit par ne plus croire au bien, ni au sérieux, ni à la naïveté, cette insondable ruse des cœurs purs qui leur permet de passer au travers des cercles vicieux de la raison et de l’égoïsme « bien compris ».</p>
          <p>La fonction normale de la vie mondaine serait de maintenir et d’illustrer un certain nombre
            <pb n="90"/>
             de devises d’élégance morale et de sagesse pratique. Il n’y a rien là de diabolique, tout au contraire. Le jeu mondain, s’il est bien joué, ménage autant de liberté qu’il ne suppose, dit-on, d’hypocrisie. Il a le charme reposant des formes fixes. Mais le mondain qui n’est que cela inspire une sorte d’effroi furtif, révélateur d’une présence perverse au sein même de l’insignifiance. L’exactitude impitoyable de ses jugements, qui ne portent d’ailleurs que sur les apparences ; sa capacité d’éliminer froidement ce qui n’est pas conforme aux goûts appris ; sa propension presque maniaque à n’attacher de l’importance qu’à un détail fortuit dans un être ou une œuvre ; tous ces traits qui pourraient dénoter l’exigence d’un <hi>artiste</hi> véritable, prennent soudain quelque chose de satanique lorsque l’on s’aperçoit de la stérilité du personnage, et des effets stérilisants qu’entraîne sa fréquentation. Ce n’est pas le goût ni même le pédantisme de la forme qui est satanique, c’est le goût de la forme imitée.</p>
          <p>Le milieu mondain le plus suavement correct et moral peut fort bien être préféré par le diable à ces milieux bohèmes et de mœurs relâchées qui se croiraient volontiers damnés. C’est, je crois parce que, dans le monde, un miracle paraît plus qu’ailleurs improbable.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="91"/>
          <head>30. Le diable auteur</head>
          <p>« Point d’œuvre sans la collaboration du démon », dit André Gide, l’un des rares hommes que j’aie connus qui croie au diable et qui en parle bien. La discussion de cette sentence inconfortable ne paraît que trop indiquée dans un livre qui, plus que tout autre, menace d’impliquer l’active complicité de son modèle.</p>
          <p>Jakob Boehme raconte qu’on demandait à Satan : Pourquoi es-tu sorti du Paradis ? — J’ai voulu me faire auteur, dit-il. Réponse géniale si nous considérons les divers sens du nom <hi>d’auteur</hi>.</p>
          <p>L’Auteur de toutes choses est leur autorité. Il s’autorise à l’infini dans Sa Création déployée. Il s’y raconte à lui-même sa grandeur « et l’étendue célèbre l’œuvre de ses mains ». Le diable a voulu faire aussi son propre Ouvrage. Mais il ne peut œuvrer que par nos mains. Et c’est pourquoi l’artiste et l’écrivain sont terriblement exposés : dès qu’ils prennent le pinceau ou la plume, le diable est là pour les guider. Et comment faire la part de son incitation ? Tout écrivain digne du nom, tout créateur en général, soupçonne au moins l’ambivalence
            <pb n="92"/>
             vertigineuse des plus secrets motifs auxquels il cède en choisissant tel mot, tel rythme ou tel accent ; et de quel insondable imbroglio cette petite phrase toute claire en apparence surgit enfin, pour en finir ! (Qu’on songe au nombre des mouvements contradictoires qu’il a fallu pour polir un galet…)</p>
          <p>En vérité, la volonté de création, le besoin d’écrire, simplement, coïncide en sa profondeur avec la tentation luciférienne : se faire comme Dieu, se faire auteur, s’autoriser dans un monde autonome. Il est fatal que le diable s’en mêle, et que les meilleurs se voient tentés plus que les autres d’accepter les conseils de ce génial Souffleur. « C’est avec les beaux sentiments qu’on fait de la mauvaise littérature », dit encore Gide. Et William Blake estimait que Milton « peint très mal le parti céleste et très bien les cohortes infernales. C’est qu’il était un vrai poète et du parti du diable sans le savoir. »</p>
          <p>Cette opinion s’est curieusement vulgarisée, dans notre siècle. Et l’on apporte à son appui l’exemple un peu facile d’innombrables ouvrages édifiants.</p>
          <p>Non, ce n’est pas la vraie beauté des sentiments mais leur fausse beauté (donc leur laideur réelle) qui fait de la mauvaise littérature. Mais voilà bien la misère du vieux monde. Aux
            <pb n="93"/>
             « beaux sentiments » conformistes, nous ne savions plus ou n’osions opposer que des sentiments pervertis, tout aussi faux que ceux dont ils n’étaient que l’inversion. Nous ne savions plus concevoir et illustrer de vrais beaux sentiments, de vrais types de vie haute, de vrais idéaux qui propagent une énergie, une <hi>virtu</hi> contagieuse. Presque toute la littérature immoraliste sécrétée par la bourgeoisie est tributaire de la morale bourgeoise : elle reste hélas au niveau de l’ennemi. Sa condamnation de la morale participe de la légèreté, de l’arbitraire et de l’insignifiance qui signalaient la morale bourgeoise. La guerre actuelle balaye tout cela, mais nous laissera <hi>Les Sept Piliers de la Sagesse</hi>.</p>
          <p>Fermons cette parenthèse. Le vrai danger subsiste. Comment éliminer l’apport du diable aux plus sublimes créations de l’esprit ? Je ne pense pas qu’aucun créateur puisse se faire d’illusions là-dessus. « Aux sources du poème » et dans nos encriers, dans cette rature ou dans la rêverie aux yeux fixes qui la médite, le diable est là. Il n’est pas seul, mais il est là. La solution, c’est de le faire travailler autrement qu’il ne l’entendait. Ou disons mieux : à d’autres fins.</p>
          <p>On connaît la légende du Moyen Âge : le diable portant pierre parmi les ouvriers qui édifient
            <pb n="94"/>
             la cathédrale. C’est la fin seule qui « justifie » les moyens ambigus de l’art. Et si le diable collabore, tant pis pour lui : la dédicace est le vrai sens de l’œuvre. Elle ravit au Démon le bénéfice de ses conseils intéressés. Un écrivain, s’il est bon artisan, vaudra tout juste ce que vaut la <hi>mission</hi> qu’il accepte et s’assigne. Le diable y sera sans doute encore, dans tous les artifices du délire créateur, mais entraîné vers un but qu’il ignore ; car sa faiblesse unique est de ne pas croire au bien.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>31. Le pacte avec le diable</head>
          <p>Peter Schlemihl ayant vendu son ombre au diable devint très riche, mais perdit le goût de vivre. C’est l’une des plus belles fables de ce monde, l’une des plus tristes dans sa fantaisie géniale, et peu sont plus profondes avec autant de grâce.</p>
          <p>Que signifie cette ombre dans le conte ? Je pense que c’est la créativité de l’homme, sa liberté, c’est-à-dire son « âme ». (Et c’est pourquoi l’un des premiers malheurs de notre héros est de ne plus pouvoir aimer ni être aimé.)
            <pb n="95"/>
             J’ai dit que la liberté de l’homme réside dans son pouvoir unique au monde de suivre l’ordre — ou de tricher. S’il suit l’ordre de la Création, sa liberté s’accroît, et son pouvoir de choix porte sur des enjeux toujours plus vastes. Mais s’il triche pour gagner dans l’instant ce qui le tente, il perd les autres possibilités, il perd sa liberté, sa proie le lie. « Que servirait à un homme de gagner le monde s’il perdait son âme ? » dit l’Évangile. Le Pacte avec le diable consiste exactement à gagner le monde au prix de notre âme et de notre ombre, au prix de notre libre faculté de créer dans le réel — ou à côté.</p>
          <p>Tant que vous faites effort pour vous maintenir dans la vérité, vous conservez la pleine faculté de dire le vrai ou de mentir. Mais une fois que vous avez menti, vous êtes lié par le mensonge, et les vérités mêmes que vous articulerez serviront encore le mensonge. Ce phénomène peut se décrire en termes physiques et corporels. Tant que vous êtes en train de gravir la montagne, à grand effort, vous conservez la possibilité à chaque instant de monter ou de redescendre. Plus vous montez et plus l’effort devient pénible, et plus l’abîme vous tente, mais l’horizon s’étend. Si tout d’un coup votre fatigue ou quelque vertige l’emporte, ou si votre pied glisse, ou si le terrain cède, que se passera-t-il ?</p>
          <p>
            <pb n="96"/>
             Vous commencerez à rouler vers l’abîme ou simplement vers le fond de la vallée, où vit le commun des mortels. Vous êtes délivré de votre effort, tout est facile, il n’y a qu’à se laisser aller. Vous « arriverez » plus vite que ceux qui montent, et dans des lieux plus riches et populeux. Mais vous avez perdu la liberté de monter ou de descendre à votre choix. Vous êtes pris dans un mécanisme à sens unique, vous n’êtes qu’un corps abandonné aux lois de la gravitation, et toutes vos gesticulations ne feront qu’accélérer la chute.</p>
          <p>C’est tout cela que résume et figure l’expression légendaire de <hi>pacte avec le diable</hi>. Le peuple sent obscurément qu’un succès trop rapide dans le monde doit provenir d’une sorte de marché conclu avec le Prince de ce Monde, et dont le prix est notre liberté.</p>
          <p>Et c’est pourquoi la morale du succès, qui fut la vraie morale américaine depuis un siècle, m’a toujours paru diabolique<note place="bottom">La morale du succès, dans l’Amérique contemporaine, est une laïcisation de l’hérésie des puritains, qui déformèrent le calvinisme au point de lui faire dire que le succès matériel est une marque d’élection. Il se peut que les grandes fortunes puritaines soient nées d’un pacte avec le diable, béni et enregistré par les pasteurs. Mais sans entrer dans une discussion du puritanisme, je voudrais indiquer ceci à sa décharge éventuelle : dans l’esprit des premiers puritains, il y avait sans doute, plus que l’idée de gain, l’idée « catholique », au sens large, du rachat de la création par le travail et la vertu.</note>.</p>
          <p>
            <pb n="97"/>
             Ses signes extérieurs sont propres à donner le change : optimisme et cordialité, confiance en soi, poignée de main franche et assurée, et ce large sourire invitant qui découvre une éclatante dentition ! Comment cette belle humeur et ce goût de mieux vivre pourraient-ils être diaboliques ? Les démons, ce sont les nazis, vêtus de noir, grinçant des dents, mal nourris et semant la mort. Mais quoi ? Vous voulez gagner le monde à coups de dollars, et les méchants nazis veulent le gagner à coups de canon. Vous pensez que le premier système a l’avantage d’être plus hygiénique. C’est peut-être vrai. Mais je doute que ce soit moins dangereux pour vos âmes.</p>
          <p>Ah, j’aimerais tant votre assurance, si seulement ses bases étaient sûres ! Je ne vais pas prêcher une morale de l’échec. Succès ou insuccès ne signifient rien en soi, tout dépend du but que l’on vise. Mais il faut bien rappeler que le plus grand succès de toute l’Histoire, ce fut la mort ignominieuse du Christ en croix. Ce sacrifice a rompu le Pacte entre le diable et notre humanité. Et ce sang a racheté l’âme du monde, que nous avions vendue pour un peu de plaisir…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="98"/>
          <head>32. Le mal du siècle : la dépersonnalisation</head>
          <p>Le philanthrope ou le mondain, l’artiste, l’auteur, et l’homme qui réussit, cette galerie de victimes est classique au point d’en être presque démodée. Car Satan marche avec <hi>son</hi> temps, et paraît se soucier de moins en moins de persuader l’individu, dans une époque où celui-ci n’existe guère. Son ambition se tourne vers les masses. Ici, nous abordons enfin la Grande Stratégie du diable dans ce siècle.</p>
          <p>La meilleure interprétation des phénomènes collectifs d’aujourd’hui fut donnée vers 1848 par l’écrivain danois Søren Kierkegaard, le penseur capital de notre ère. Voici ce que l’on peut lire dans son journal intime :</p>
          <quote>
            <p>En opposition aux distinctions du Moyen Âge et des époques qui discutaient sans fin les cas de possession, c’est-à-dire d’individus particuliers se livrant au mal, je voudrais écrire un livre <hi>sur la possession diabolique dans les temps modernes</hi>, et montrer comment l’humanité qui se donne au diable, de nos jours, le fait <hi>en masse</hi>. C’est pour cela que les gens se rassemblent en troupeaux, pour que l’hystérie
              <pb n="99"/>
               naturelle et animale s’empare d’eux, pour qu’ils se sentent stimulés, enflammés et <hi>hors d’eux-mêmes</hi>. Les scènes du Blocksberg sont le pendant exact de ces plaisirs démoniaques, qui consistent à se perdre soi-même, à se laisser volatiliser dans une puissance supérieure, au sein de laquelle, ayant perdu son moi, on ne sait plus ce que l’on est en train de faire ou de dire, on ne sait plus ce qui parle à travers vous, tandis que le sang court plus vite, que les yeux brillent et deviennent fixes, et que les passions bouillonnent.</p>
          </quote>
          <p>À quoi pouvait penser Kierkegaard lorsque, dans son petit Danemark bourgeois, pieux et confortable, il écrivait ces lignes prophétiques ? Il assistait aux troubles révolutionnaires qui marquaient en Europe l’irruption du libéralisme, du capitalisme et du nationalisme. Lui seul avait vu le diable à l’œuvre dans ces œuvres, — les nôtres, à nous, nations démocratiques — un siècle avant qu’Hitler ne vînt nous réveiller en portant aux excès les plus grandioses nos propres découvertes, « vertus » et idéaux.</p>
          <p>Kierkegaard a compris mieux que quiconque, et avant tous, le <hi>principe</hi> diabolique créateur de la masse : fuir sa propre personne, n’être plus responsable, donc plus coupable, et devenir du même coup participant de la puissance divinisée
            <pb n="100"/>
             de l’Anonyme. Or l’Anonyme a bien des chances d’être celui qui aime à dire : <hi>Je ne suis Personne</hi>…</p>
          <p>La foule, c’est le lieu de rendez-vous des hommes qui se fuient, eux et leur vocation. Elle n’est personne et tire de là son assurance dans le crime.</p>
          <quote>
            <p>Il ne s’est pas trouvé un seul soldat pour porter la main sur Caius Marius, telle est la vérité. Mais trois ou quatre femmes, dans l’illusion d’être une foule, et que personne peut-être ne saurait dire qui l’avait fait ou qui avait commencé, celles-là l’auraient eu, ce courage ! Ô mensonge !… Car une foule est une abstraction, qui n’a pas de mains, mais chaque homme isolé a, dans la règle, deux mains, et lorsqu’il porte ces deux mains sur Marius, ce sont ses mains, non celles du voisin, et non celles de la foule qui n’a pas de mains.<note place="bottom">Kierkegaard.</note></p>
          </quote>
          <p>Reconnaissons ici la vieille tactique, la sempiternelle tactique de Satan. Dès la première tentation en Eden, il a recours au même et unique artifice : faire croire à l’homme qu’il n’est pas responsable, qu’il n’y a pas de Juge, que la Loi est douteuse, qu’on ne saura pas, et que d’ailleurs, une fois le coup réussi, on sera Dieu soi-même, donc maître de fixer le Bien et le Mal à sa guise.</p>
          <quote>
            <p>
              <pb n="101"/>
               Alors ils entendirent la voix de l’Éternel Dieu, qui parcourait le jardin vers le soir, et l’homme et sa femme se cachèrent loin de la face de l’Éternel Dieu, au milieu des arbres du jardin. Mais l’Éternel Dieu appela l’homme et lui dit : Où es-tu ? Il répondit : J’ai entendu ta voix dans le jardin, et j’ai eu peur, parce que je suis nu, et je me suis caché. Et l’Éternel Dieu dit : Qui t’a appris que tu es nu ? Est-ce que tu as mangé de l’arbre dont je t’avais défendu de manger ? L’homme répondit : La femme que tu as mise auprès de moi m’a donné de l’arbre, et j’en ai mangé. Et l’Éternel Dieu dit à la femme : Pourquoi as-tu fait cela ? La femme répondit : Le serpent m’a séduite, et j’en ai mangé.<note place="bottom">Genèse 3, 8-13.</note></p>
          </quote>
          <p>Voyez : ils vont se cacher, ils n’y sont plus. Et quand on les attrape, ils disent que c’était l’autre. Ainsi les hommes de notre temps, poussés par leurs « complexes de culpabilité » et fuyant devant l’aveu de leurs fautes, vont se cacher dans les arbres, dans la foule. C’est-à-dire dans le lieu par excellence où l’on peut toujours dire : c’était l’autre ! Et dans le lieu où l’on est, à coup sûr, le plus « loin de la face de l’Éternel ».</p>
          <p>Pour qu’il n’y ait plus de responsabilité, il
            <pb n="102"/>
             faut qu’il n’y ait plus personne. Or si j’appelle et qu’il n’y ait pas de réponse, je dis qu’il n’y a personne ; la personne est en nous ce qui répond de nos actes, ce qui est « capable de réponse », ou responsable ; dans une foule il n’y a plus de réponse individuelle ; pour qu’il n’y ait plus de responsable, il suffit qu’il y ait une masse. Satan va donc créer les masses.</p>
          <p>Nous tenons ici le secret de sa grande stratégie : produire le péché <hi>en série</hi> et rationaliser la chasse aux âmes.</p>
          <p>Il faut avouer que presque toutes nos inventions techniques, la plupart de nos idéaux, enfin l’évolution générale du temps, favorisent ce Plan de mille manières. Tout concourt, dans le cadre de nos vies, à nous priver du sentiment d’être une personne responsable. Nous vivons tous, de plus en plus, dans un monde de transe collective. Nous participons tous, de plus en plus, à des formes de vie étrangères à notre sort particulier et à nos aptitudes normales. Au cinéma, l’individu moderne s’habitue à courir par délégation les aventures qui ne lui arrivent pas. La radio, la presse, les meetings monstres, l’invitent à prendre une part sensible — en imagination — aux grands événements qui opposent les Nations, ces abstractions personnifiées, et les Révolutions, incarnées par leurs chefs. Tout cela
            <pb n="103"/>
             contribue à l’arracher de sa vie propre, où il ne se passerait jamais rien de semblable. Quant aux inconvénients et à l’ennui de cette vie propre, autrefois jugés normaux, ils apparaissent de plus en plus inacceptables à mesure que se répandent les notions de Progrès indéfini, de confort à tout prix, de succès rapide, et à mesure que s’efface la croyance dans un au-delà qui, autrefois, permettait de prendre ses maux en patience. D’une part, l’individu moderne est incité à juger sa vie mesquine, et à la fuir ; d’autre part il est aspiré par les grandes émotions collectives. Cette répulsion et cette attraction jouent dans le même sens. Elles poussent l’homme à rechercher les occasions d’être <hi>dépossédé de soi</hi>. Elles font de chacun de nous un sujet prédisposé à l’hypnose collective, une victime virtuelle des passions de masse. Partout où un individu prend sa vie personnelle en dégoût, l’hitlérisme trouve un candidat.</p>
          <p>Certes, il n’y aurait pas de masses possibles, au sens précis de concentration d’hommes, sans la radio, les haut-parleurs, la presse et les transports rapides. Mais ces moyens techniques n’ont pas tout fait : l’homme les a faits d’abord, et ce n’est point par hasard qu’il a fait ceux-là et non d’autres. Les véritables causes et racines du phénomène moderne des masses sont dans
            <pb n="104"/>
             notre attitude spirituelle. La foule n’est pas dans la rue seulement. Elle est dans la pensée des hommes de ce temps, elle a ses sources au plus intime des existences individuelles. Et c’est là seulement qu’on peut la dénoncer.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>33. La tour de Babel</head>
          <p>Si la personne se perd dans le monde moderne, c’est que les cadres sont devenus trop grands. Mais pourquoi les avoir agrandis, depuis un siècle, au-delà de toute mesure ? Pourquoi veut-on du grand, du plus grand à tout prix ? Sinon justement <hi>pour s’y perdre</hi> !</p>
          <p>À l’origine de toutes ces choses trop vastes et trop complexes qui nous entourent sans nous encadrer et nous oppriment plus qu’elles ne nous soutiennent, il y a sans doute des raisons assez précises, toutes les fameuses « nécessités » économiques, techniques, sociales et financières. Mais à l’origine de ces « nécessités » elles-mêmes, je pressens notre obscur désir de fuite dans l’anonyme irresponsable, et la très vieille
            <pb n="105"/>
             tentation de compenser nos inquiétudes par l’utopie de <hi>l’eritis sicut dii</hi>.</p>
          <p>Or quand nous nous perdons, c’est le diable qui nous trouve. Et quand pour échapper à notre condition, nous voulons devenir comme des dieux, c’est le diable encore qui nous accueille au sommet de notre ascension. Comme le rappelle l’histoire de la tour de Babel, qui est le grand mythe de notre temps.</p>
          <p>Bien qu’il ne soit pas mentionné dans le récit du chapitre onze de la Genèse, le diable est de toute évidence le principal Entrepreneur de la Tour primitive et de ses répliques modernes. (Je ne fais pas allusion aux gratte-ciel, ces beaux joujoux inoffensifs, souvent grandioses et toujours un peu bêtes, mais à l’ensemble de nos entreprises économiques, politiques et urbaines.) Reprenons ce récit trop mal connu.</p>
          <p>« <hi>Toute la terre avait une seule langue et les mêmes mots.</hi> » En somme tout allait bien. Mais voici l’inquiétude toujours concomitante avec la tentation : « <hi>Ils dirent encore : Allons ! bâtissons-nous une ville et une tour dont le sommet touche au ciel, et faisons-nous un nom, afin que nous ne soyons pas dispersés sur la face de toute la terre</hi>. » Vous reconnaissez Satan à ce doute qui les prend, à ce besoin qu’ils ont soudain de s’assurer de leur bonheur, dans le cas présent,
            <pb n="106"/>
             leur unité. Et c’est pourquoi ils perdront ce bonheur, comme Orphée perdit Eurydice pour avoir voulu s’assurer qu’elle le suivait ; par manque de foi. Vous reconnaissez cette idée romantique qu’il leur suggère : faire mieux que Dieu, « se faire un nom » à eux, monter au ciel par leurs propres moyens pour y devenir des dieux à leur manière. Le résultat, que l’Ange pervers devait prévoir, sera nécessairement l’inverse de ce qu’ils voulaient. Si vous mangez la pomme vous ne mourrez pas, disait le Serpent. Ils la mangent, et ils entrent dans le Temps où l’on meurt. Si nous nous faisons une ville nous resterons unis, se disent les hommes. Ils la font, et c’est là précisément que « <hi>l’Éternel confondit leur langage</hi> » ; c’est à partir de là que « <hi>l’Éternel les dispersa sur la face de toute la terre</hi> ». Cette déconvenue mémorable est attribuée par le récit biblique à la colère de l’Éternel, qui « <hi>descendit pour voir la ville et la tour que bâtissaient les fils des hommes. Et l’Éternel dit : voici, ils forment un seul peuple et ont tous le même langage, et c’est là ce qu’ils ont entrepris</hi> ! » On dirait qu’il veut les punir d’être aussi bêtes. Mais le Dante imagine qu’ils se seraient bien punis tous seuls. Il n’y avait qu’à les laisser aller ! Dans son <hi>Traité de l’Éloquence Vulgaire</hi>, il propose une explication fort naturelle
            <pb n="107"/>
             du phénomène de confusion des langues. Si les hommes ne se sont plus entendus lors de la construction de ce premier gratte-ciel, c’est que l’entreprise était trop vaste, simplement. En effet, pour mener à chef l’édification de la Tour, ils furent obligés de se diviser en équipes spécialisées. Les uns faisaient la brique qui leur servait de pierre, les autres le bitume qui leur servait de ciment ; d’autres encore n’étaient chargés que de monter les matériaux, d’autres de bâtir les murs, de charpenter, ou de crépir. À cause de l’énormité de l’entreprise, ces équipes spécialisées vivaient à part les unes des autres. Avec le temps elles se créèrent des langages techniques, jargons de métier, patois divers, tant qu’à la fin elles ne se comprirent plus. La multiplicité de langues était née du travail lui-même. Mais ce travail bientôt traîna, puis s’arrêta, parce que personne ne savait plus en dominer l’ensemble démesuré, ni formuler son sens dans un langage commun.</p>
          <p>Il me paraît que nous en sommes à peu près là. L’anarchie sans précédent de notre vocabulaire, en politique surtout, suffirait à trahir l’absence de toute commune mesure dans notre siècle. Nous avons vu trop grand pour nos pouvoirs, nous avons perdu en chemin la règle d’or, l’étalon-homme. Et pour avoir été trop
            <pb n="108"/>
             vite en tout, nous avons perdu de vue la mesure et le sens des fins dernières de l’œuvre humaine. L’individu s’égare dans ces vastes rouages, il s’y sent partout en exil. À moins qu’il ne s’y prenne par mégarde, comme on le vit récemment en Illinois : des ouvriers montaient une maison préfabriquée avec une telle rapidité que l’un d’eux resta pris dans la bâtisse, dont il fallut détruire toute une section pour le sauver. Faudra-t-il détruire notre monde, pour que l’homme s’y retrouve et se refasse un habitacle à sa mesure ?</p>
          <p>Le phénomène le plus notable des débuts du siècle dernier fut, en effet, le <hi>brusque agrandissement</hi>, ou pour mieux dire la <hi>babélisation</hi> des cadres matériels de notre vie. L’invention des machines a brusquement accru nos possibilités d’action sur la matière. L’industrie et le commerce ont provoqué la brusque création de villes énormes, dix ou cent fois plus grandes que celles qu’on connaissait depuis des millénaires. Dans ces villes se sont entassées des masses humaines informes, noyant et dissolvant les groupes organisés autour de petites entreprises. Les richesses, elles aussi, se sont tant agrandies qu’elles ont échappé aux regards : elles sont devenues chiffres abstraits, puissances lointaines, dont les économistes se sont mis à étudier les mœurs
            <pb n="109"/>
             étranges, plus mystérieuses que celles des monstres antédiluviens, dont elles partagent d’ailleurs toute l’instabilité. La population de l’Europe a plus que doublé en cent ans ; ses richesses ont été décuplées ; sa production industrielle centuplée. Et le concours enfin de tous ces éléments a provoqué la création d’armées considérables, agrandissant le phénomène de la guerre, brusquement, aux proportions de la nation entière.</p>
          <p>Ainsi, par une mutation brusque, dans l’espace de cinquante à cent ans, la société est devenue trop gigantesque pour être dominée d’un seul regard. Une seule intelligence ne peut plus en comprendre et en maîtriser les rouages. (Et c’est sans doute pourquoi l’on peut impunément donner aux plus grossiers et aux plus ignorants le droit de voter et de dire leur mot sur tout : ce ne sera pas pire.) Alors le vertige de Babel s’empare de l’esprit humain. Comme tout vertige, il naît de l’incapacité de supporter des altitudes ou des dimensions inhumaines. Comme tout vertige, il ne peut s’exprimer qu’en termes de contradiction. Jamais l’homme ne fut plus puissant, et jamais il ne s’est senti, en tant qu’individu, plus impuissant. Jamais il ne fut plus savant, et jamais il n’eut l’impression de comprendre aussi mal ce qui se passe dans son
            <pb n="110"/>
             monde. Jamais avec plus de ferveur il n’approcha des buts de son Progrès, jamais non plus sa barbarie ne se montra mieux armée pour les détruire. « Montez ! dit le diable, et soyez comme des dieux, oubliez votre mesure d’hommes ! » Mais plus on monte et mieux on tombe. Allez chercher maintenant les responsables ! Vous ne trouverez plus que des comités, des partis, des trusts en faillite, des théories, des <hi>ismes</hi>, des initiales, une opinion qui ne sait jamais rien, des gouvernants qui ont trop peur d’elle pour l’informer, — une fuite universelle dans l’anonyme, une énorme cacophonie dominée par le bruit des bombes.</p>
          <p>Un de ces fous à la sagesse bavarde, comme on en trouve dans les cafés, avait coutume de me faire la théorie suivante : tout le mal vient des étages, invention diabolique. « En effet, disait-il, une maison devrait être conçue normalement pour abriter les hommes. Il n’est pas naturel de lui ajouter des étages. Car en tombant du quatrième, par exemple, on se tue. Mais cela ne serait rien. Ce qui est grave, c’est que l’invention des étages a permis la grande ville. La grande ville a permis la formation des masses. Avec les masses sont nés les grands problèmes sociaux. Et ceux-ci sont à l’origine des guerres du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tout le mal vient des étages ! »</p>
          <p>
            <pb n="111"/>
             À vrai dire, on en rase pas mal, ces derniers temps.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>34. « Vital » et autres sophismes</head>
          <p>Tout le mal vient de vouloir s’échapper pour ne point s’avouer responsable, soit que l’on court se cacher dans les arbres avec le sot espoir que Dieu nous y oublie, soit que l’on monte dans les nues ou qu’à l’inverse on se renfonce dans la stupidité bestiale.</p>
          <p>Qu’il aille se perdre dans les masses ou dans l’énorme, qu’il croie la science ou invoque le mystère, l’homme d’aujourd’hui montre une constante et masochiste propension à se vouloir irresponsable. Tout lui sert d’alibi, tout lui est bon pour prouver qu’il n’y était pas, que ce n’est pas lui, qu’il n’y peut rien. Sa science lui dit : tu étais déterminé, ce n’est pas ta faute ; et sa passion lui dit : c’était vital, il n’y a pas de faute.</p>
          <p>Ceux de mes contemporains qui se représentent l’homme comme un complexe de glandes endocrines, d’enzymes et de vitamines, ont de plus
            <pb n="112"/>
             en plus de peine à concevoir que le jugement moral garde un sens, et que la personne existe comme un tout, à la fois autonome et responsable. Le mal ou le « péché » ne sont plus, à leur vue, que les effets d’un trouble temporaire ou chronique dans le régime des sécrétions internes. Ils ont lu cela quelque part. Chaque fois que nous découvrons un nouveau mécanisme de la vie, nous sommes aussitôt obsédés par l’idée que « cela explique tout ». Étrange psychose de l’homme moderne ! Quoi de plus sot que de prétendre expliquer la conduite et les décisions morales d’un tout par la description du fonctionnement de quelques-unes de ses parties, les dernières analysées toujours ? Qui vous prouve que vos glandes vous déterminent plus que vous ne les influencez ? Ce monsieur a mauvais caractère : vous pouvez dire que c’est son foie malade qui le rend méchant, mais vous savez qu’une grosse colère dérange le foie, tout aussi bien. Qui a commencé ? Qui est responsable de cette méchante décision ? L’homme ou son foie ? Nous sommes bien trop intéressés à nier le péché personnel pour que j’accorde à l’hypothèse matérialiste le droit de se dire objective. J’y vois trop facilement le coup de pouce du diable.</p>
          <p>Certes, je n’accuse pas la Science — rien de
            <pb n="113"/>
             moins diabolique qu’une observation juste — mais seulement les sophismes qui s’en autorisent. C’est le diable qui m’intéresse, et les prétextes qu’il nous sert pour justifier nos démissions morales. Mais en fait de prétextes, il en a de meilleurs que la science et que ses vulgarisations imprudentes.</p>
          <p>L’adjectif <hi>vital</hi>, par exemple.</p>
          <p>Dans les époques classiques, on considère qu’une chose est vraie ou fausse, bonne ou mauvaise. Si l’on dit un mensonge, on sait qu’on ment, et l’on tâche de ne pas se faire prendre. Si l’on commet quelque mauvaise action, on essaye tout au moins de se disculper par rapport à une vérité et à un bien généralement admis. Mais notre époque a remplacé les critères de la vérité par des valeurs d’intensité, et le respect du bien par celui de la « vie ». Tout ce qui paraît suffisamment intense, désormais, cesse de relever de la vérité ou du mensonge. Il est admis, de nos jours, que la passion, l’émotion et l’hystérie même vous mettent de droit au-delà du bien et du mal. Elles vous libèrent de toute obligation, elles n’ont plus à se justifier.</p>
          <p>J’avais juré d’être fidèle, dit un conjoint, mais je m’aperçois que c’est incompatible avec la Vie. J’avais signé ce traité, dit une nation, mais vous voyez qu’il lèse mes intérêts vitaux.
            <pb n="114"/>
             Alors plus rien ne tient, naturellement. Mais voici qui est nouveau : l’on s’en vante, avec l’appui de tous les romanciers, des journalistes, des philosophes et des doctrinaires politiques. Les tribunaux français avaient coutume d’acquitter les crimes passionnels. Aux grandes époques, on eût doublé la peine. Bornons-nous à le noter en passant : notre respect de la passion et de « la vie » sont des signes de décadence des passions mêmes et de la vraie vie.</p>
          <p>J’emprunte ici à André Gide une pénétrante et minutieuse description de ce glissement du vrai vers le « vital » au secret d’une conscience moderne :</p>
          <quote>
            <p>Mais j’étais scrupuleux et, devant que je m’abandonne, le démon qui m’entreprenait avait à me persuader que ce qui me sollicitait m’était permis, que ce permis m’était nécessaire. Parfois le Malin retournait les propositions, commençait par le nécessaire ; il raisonnait ainsi — car le Malin c’est le Raisonneur : « Comment ce qui t’est nécessaire ne te serait-il pas permis ? Consens à appeler nécessaire ce dont tu ne peux te passer. Une grande force te viendrait, ajoutait-il, si plutôt que de t’user à lutter ainsi contre toi-même, tu ne luttais plus que contre l’empêchement du dehors… Va, sache triompher enfin de toi-même et de ta propre
              <pb n="115"/>
               honnêteté »… Bref, il tirait argument et avantage de ce qu’il m’en coûtait de céder à mon désir plutôt que de le brider encore… Il va sans dire que je ne compris que beaucoup plus tard ce qu’il y avait, dans cette exhortation, de diabolique. Je croyais alors que j’étais le seul à parler et que ce dialogue spécieux je l’engageais avec moi-même. J’avais entendu parler du Malin, mais je n’avais pas fait sa connaissance. Il m’habitait déjà que je ne le distinguais encore pas. Il avait fait de moi sa conquête ; je me croyais victorieux, oui : victorieux de moi-même parce que je me livrais à lui. Parce qu’il m’avait convaincu, je ne me sentais pas vaincu.</p>
          </quote>
          <p>Eh bien, ce raisonnement que le Malin propose à la conscience individuelle, c’est le même, en chacun de ses détails, qu’Hitler propose au peuple allemand ! Et cela s’appelle la théorie de <hi>l’espace vital</hi>. « Comment ce qui t’est nécessaire ne te serait-il pas permis ? Qu’est-ce que le bien, sinon ta plus grande soif ? Une grande force te viendrait si plutôt que de t’user à tenir tes engagements, tu ne luttais plus que contre l’étranger qui t’a forcé à les signer. Qu’est-ce que la vérité contre ton dynamisme ? Qu’est-ce que le droit figé contre la vie changeante ? Je vais te le dire : « <hi>Recht ist was dem deutsche</hi>
            <pb n="116"/>
            <hi> Volke nützt</hi> ». Autrement dit : ce qui est légal, c’est ce qui sert tes intérêts.</p>
          <p>N’est-ce pas ici le moment de se demander au nom de quoi nos moralistes de la passion combattent Hitler ?</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>35. Le diable au cœur</head>
          <epigraph>
            <p>This passion hath its floods in very times of weakness.</p>
            <bibl>Francis <hi rend="sc">Bacon</hi>.</bibl>
          </epigraph>
          <p>Il n’est pas de domaine où l’argument de l’espace vital, individuel, cette fois-ci, ait eu plus de succès que dans l’amour tel qu’on le cultive en Occident. Depuis un siècle, tous les romans illustrent, avec d’autant moins d’art qu’ils y rencontrent plus de complaisance, la théorie du droit de la passion : « Une femme appartient de droit à l’homme qui l’aime et qu’elle aime plus que la vie, et il n’y a d’unions à jamais légitimes que celles qui sont commandées par la vraie passion<note place="bottom">Stendhal.</note>. » La chanson dit
            <pb n="117"/>
             plus simplement que « tout est permis quand on s’aime ».</p>
          <p>La première conséquence de cette grande permission est de faire sauter l’alliance du mariage. Dans la morale que pratiquent nos contemporains, la force de l’amour prime le droit du serment. Mais cette proposition ébranle un monde. Car attaquer au plus intime de l’être le sens de l’alliance jurée, c’est faire le lit d’une éthique de barbares. Prendre la femme du voisin ou ses terres parce qu’on a découvert soudain que c’est « vital », puis justifier l’opération par la seule violence du désir, c’est une seule et même usurpation. L’arbitraire hitlérien traduit en politique les mêmes principes dont s’autorise l’anarchie de nos mœurs privées.</p>
          <p>Toutefois les partisans du romantisme maintiendront que l’amour excuse et magnifie ce qui ne serait ailleurs qu’impérialisme pur. Il est vrai que l’Évangile lui-même pardonne beaucoup à celle qui a beaucoup aimé… Il reste à voir si cet amour, dont on prétend qu’il permet tout, est véritablement de l’amour, ou s’il n’est pas plutôt quelque hantise abusivement parée de ce beau nom. Or chacun voit que « l’amour » moderne est une immense faillite intime de notre civilisation. C’est une affaire si tragiquement confuse que le diable seul est sûr de s’y retrouver.
            <pb n="118"/>
             Niera-t-on qu’il s’en donne à cœur joie ?</p>
          <p>Mais il existe un moyen court de le dépister, ici encore. <hi>La part du diable dans « l’amour », c’est simplement tout ce qui n’est pas de l’amour.</hi> C’est tout ce qui se glisse en nous sous le couvert du mot. Car le diable est celui qui n’aime pas, et qui n’aime pas qu’on aime, et dont tout le plaisir est d’altérer nos vertus dans leur source. Vous le sentirez présent, dans sa force immobile, derrière le regard de l’être sans amour. Et partout où l’amour est contrefait, vous le connaîtrez à ses fruits. S’il est vrai que tout ordre humain repose sur l’alliance, et si l’alliance primordiale du mariage n’a pas de pire ennemi que « l’amour » tel qu’on le parle, c’est que le plus beau mot de toutes les langues est pipé sur nos lèvres par Satan.</p>
          <p>Nulle époque n’a parlé davantage de l’amour, avec si peu d’exigence réelle. Le diable nous a fait nommer « amour » une vague obsession contagieuse dont le foyer dans l’ère moderne fut la littérature romantique, et dont les romans et les films sont les agents de diffusion. Cette obsession était devenue la grande affaire de notre civilisation en temps de paix, — la religion de ceux qui n’en voulaient plus. Son empire s’est étendu sur les domaines les plus hétéroclites,
            <pb n="119"/>
             du mysticisme littéraire à la publicité dans les métros. Vous ne faites pas deux pas dans une ville sans y trouver quelque allusion. Elle règne sur l’énorme industrie des films, sur l’édition et sur la librairie, sur la vente des parfums, sur l’activité de millions d’avocats et de médecins, sur les magazines illustrés, sur tous les commerces de modes. Sur beaucoup plus ! Car elle a modifié notre échelle des valeurs. La surestimation extravagante de l’amour — j’entends bien de cette forme de hantise qui ressemble à l’amour véritable comme la ville de Lyon à un lion — a déprimé progressivement dans notre époque le sens et le respect de la tenue morale, du sacrifice au bien commun, des vertus viriles et dures. Le bonheur individuel est devenu notre tabou : signe de décadence d’une civilisation. Auguste obligé de choisir entre le trône et Bérénice, renvoie la femme. Dans le même cas Windsor abdique, avec l’approbation des foules.</p>
          <p>La décadence de la vertu est un thème millénaire de l’éloquence sacrée. Mais je signale ici un trait plus inquiétant : la décadence de la <hi>virtu</hi> dans notre siècle, sous l’effet de la publicité faite à l’amour vulgarisé.</p>
          <p>En toute époque, c’est à certaines nuances « modernes » des sentiments et de leurs modes
            <pb n="120"/>
             que se révèle de la manière la plus précise l’œuvre du diable. Ce qui distingue l’amour dans notre siècle, ce qui devrait disqualifier le très grand nombre de ceux qui s’en prévalent, c’est justement cette nuance d’obsession, et la facilité qu’on montre à y céder. C’est une sinistre aisance à s’avouer vaincu, à se reconnaître irresponsable, on dirait presque : à s’en vanter. En d’autres temps, on se défendait, on avait honte de perdre le contrôle de soi. C’était tout perdre, ou pire : c’était mal vu. Aujourd’hui l’obsédé se rend intéressant. Tous les romanciers l’étudient. Loin de lutter contre une passion naissante, on espère, on provoque sa fièvre : ce serait vivre ! (Faut-il qu’on vive peu.) Plus tard on dit : « C’était fatal. Voilà, je suis un obsédé. » On y voit une excuse et non plus une défaite, — et moins encore un ridicule.</p>
          <p>Certes l’amour, de tous les sentiments, est celui qui se prête le mieux à justifier l’abdication de soi, puisqu’à son comble il nous porte à donner notre vie même pour ceux que nous aimons. Entre ce don viril et l’abandon, Satan ménage plus d’une pente insensible. Il sait que l’amour est le domaine par excellence des quiproquos entre le vice et la vertu. Nulle part l’homme ne se dupe mieux sur ses motifs et ne se paye plus aisément de sophismes cousus de fil blanc.
            <pb n="121"/>
             Nulle part le masochisme et l’égoïsme étroit ne revêtent avec plus de succès les apparences du sacrifice. D’ailleurs, l’un des premiers effets de la passion est de nous empêcher de nous <hi>sentir</hi> coupables, dans l’instant même où nous <hi>savons</hi> le mieux que nous le sommes. Voyez cette héroïne de Stendhal : « Je ne me fais plus aucune illusion, lui disait-elle, même dans les moments où elle osait se livrer à tout son amour : je suis damnée, irrémissiblement damnée… Mais au fond, je ne me repens point. Je commettrais de nouveau ma faute si elle était à commettre. » C’est l’un des plus vieux cris de l’humanité, le plus terriblement sincère ! Si par colère, orgueil, envie, égoïsme, bêtise ou lâcheté, vous avez fait souffrir un être, vous pouvez éprouver du remords et le désir de réparer la faute. Mais si c’est par « amour », rien ne vous arrête, eussiez-vous fait souffrir dix fois plus le même être. Vous voyez le mal, vous le déplorez sans doute, mais « honnêtement », irrésistiblement, vous vous sentez dans votre droit ! Or à ce point l’amour devient indiscernable de l’égoïsme ou même de la haine. Non seulement la lucidité y est plus rare et difficile qu’au sein de toute autre passion, mais elle y est de surcroît parfaitement inutile. « Je vois bien le mal que je fais et les souffrances que je cause,
            <pb n="122"/>
             mais <hi>qu’y puis-je</hi> ? » Le peu, le presque rien qu’on y pourrait, — il faudrait pour en faire quelque chose l’appui sans restriction d’une morale dure, d’une coutume intransigeante, ou d’une foi plus forte que la vie. Il faudrait un critère permettant de qualifier d’égoïsme, de haine ou de maladie psychique tout amour dont les fruits sont amers, le privant aussitôt de ses droits absolus. Mais nous avons une morale romantique exaltant la passion « fatale » : c’en est fait de la toute petite chance de liberté qui nous restait. Cette « fatalité » de la passion n’est qu’une manière de parler romanesque, mais combien d’amoureux s’en autorisent pour éviter d’avouer leurs vraies raisons, leurs complaisances, leurs volontés secrètes ? C’est l’alibi rêvé : « Je n’y étais pas, la fatalité seule est responsable. »</p>
          <p>Il faudrait un critère absolu… Mais justement le diable a substitué dans nos esprits le respect de la sincérité au respect — même distant et théorique — du bien de l’autre et de la foi jurée. Sublime astuce, car cette sincérité garde encore le nom d’une vertu. Mais voici comment elle agit dans un monde où elle ne sert plus que le petit bonheur individuel. En vous mariant devant la loi ou devant Dieu, vous prenez l’engagement d’être fidèle « dans les bons et les mauvais
            <pb n="123"/>
             jours », quoiqu’il advienne, pour toute la vie. Mais au bout de quelques années, vous dites : « J’ai changé, elle aussi. Quel sens aurait encore notre fidélité, quand elle s’oppose à la loi même de la Vie ? Est-il “sincère” de s’y cramponner ? J’ai juré, soit, mais je ne suis plus le même. Et dès l’instant que j’aime une autre femme, rester fidèle à la fiction légale serait une pure hypocrisie.<note place="bottom">Selon cette conception de la sincérité il serait hypocrite de dire la vérité quand on a fort envie de mentir.</note> » Par malheur, ce beau raisonnement détruit les bases de tout traité, de toute parole donnée ou échangée, enfin du langage même et de la possibilité de s’entendre sur quoi que ce soit. Car pourquoi fait-on des serments ? Précisément parce que l’on sait que la vie change et nous aussi ; précisément pour s’assurer contre ces variations prévues ; précisément pour éviter que les humeurs dominent les raisons, que le momentané détruise le durable, et que les intérêts particuliers effacent l’intérêt général. Mais si l’on pense qu’il est plus « sincère » de suivre son instinct que de garder parole, que le bonheur vaut mieux que la vérité, et que l’intérêt « vital » ne connaît pas de loi, alors on entre dans un monde où l’hitlérisme est justifié. L’ordre et la paix n’ont jamais existé qu’en vertu d’un effort constant contre ce genre-là
            <pb n="124"/>
             de « sincérité » ; qu’en vertu d’une constante « hypocrisie » s’efforçant de subordonner nos petits bonheurs à la justice, nos désirs à l’amour du prochain, et le cœur (pour parler noblement) à la tête. Car ainsi que le remarquait Nietzsche : « Ne trouve-t-on pas dans la tête ce qui unit les hommes — la compréhension de l’utilité et du préjudice général — et dans le cœur ce qui sépare — l’aveugle choix et l’aveugle penchant ? » C’est par le cœur que le diable nous a pris. Certes, ce n’est pas d’hier qu’on trompe sa femme, et qu’on trahit ses serments par amour. « The strongest oaths are straw to the fire in the blood. » Ce n’est pas la faute qui me paraît nouvelle, c’est la manière de l’accepter <hi>au nom de la Vie et de la Sincérité</hi>, — devises de faibles.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>L’amour moderne, si j’en crois nos romanciers et les statistiques de divorce, atteint un degré de complexité inégalé dans toute l’Histoire : trouble mélange de pathétique sentimental, de freudisme mal digéré, d’égoïste sincérité, d’idées sur le droit au bonheur, d’intensité nerveuse et de faiblesse de caractère. Au cinéma, c’est plus aimable et moins ressemblant. Dans
            <pb n="125"/>
             la vie — regardez dans vos vies — il y a de tout bien sûr, il y a de bons ménages et des sentiments authentiques, mais il y a ce que décrivent les romanciers, et certainement, il y a bien pire. Surtout, il y a de moins en moins de passions fortes, simplement parce que nous cherchons la passion pour elle-même et comme un abandon. Les passions ne deviennent vraiment fortes que chez ceux qui d’abord leur résistent.</p>
          <p>L’importance démesurée de « l’amour » dans nos mœurs, moins comme réalité que comme arrière-pensée, allusion perpétuelle et nostalgie, révèle toute l’étendue de notre ennui, le dégoût de l’homme moyen pour sa vie quotidienne, l’absence de buts et d’intérêts puissants capables d’absorber nos rêves. Ce culte de la passion toujours fuyante, j’y vois le signe d’une espèce de névrose ou de vertige épidémique : le besoin d’être dépossédé de soi, donc <hi>possédé</hi> par l’extérieur ou l’étranger, par une chose, par un corps, ou par une utopie, par le plus fort, Hitler — ou <hi>l’Autre</hi>…</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Cet « amour » qui détruit tant de fidélités, non par sa force, mais au contraire par les faiblesses qu’il autorise, il est grand temps de le
            <pb n="125"/>
             disqualifier au nom et pour l’amour de l’amour même. Il est temps de décourager les innombrables amateurs sans vocation qui l’apprennent par correspondance dans les romans et les magazines à gros tirage. Car cette insignifiance est en train de dissoudre les structures qui nous protégeaient contre les paniques de l’instinct. La morale bourgeoise est trop faible. Quand les romanciers attardés attaquent encore ses étroitesses, c’est au contraire son relâchement qui la désigne au plus juste dédain. Une société déprimée comme la nôtre doit recourir aux valeurs dures et rationnelles. Elle se doit de restaurer d’urgence des interdits drastiques, des préjugés solides, — même si le diable en propose quelques-uns — et le sens sacré du contrat, sous peine de déchaîner la tyrannie, bientôt sanglante, des démons de la jungle intérieure. Telle est la leçon de notre crise. C’est une question de physique sociale plus que de vertu, une question de vie ou de mort pour notre civilisation et pour tout ordre, quel qu’il soit, qui mérite l’épithète d’humain.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="127"/>
          <head>36. La passion</head>
          <p>Je parlerai maintenant de l’amour même, non plus de ses contrefaçons. Je parlerai de la passion dans son éclat.</p>
          <p>L’amour-passion, signe particulier de la psyché occidentale, est né d’un retour de flamme du christianisme dans les marges de l’hérésie. Inconnu de l’Antiquité et de l’Orient, il ne peut exister que dans une civilisation marquée par la croyance en la valeur unique de chaque être. Il suppose un objet irremplaçable, et comme prédestiné par un acte divin. Croyance essentiellement chrétienne à l’origine, et dont cette phrase du <hi>Mystère de Jésus</hi> nous donne peut-être l’expression la plus poignante : « Je pensais à toi dans mon agonie, j’ai versé telle goutte de sang pour toi. »</p>
          <p>Mais l’idée du divin dans un être, source et objet de tout amour profond, va faire naître l’idolâtrie pour peu que l’élan qu’elle suscite, emportant des ardeurs instinctives, s’alourdisse et s’arrête à l’image créée. Le désir infini de l’âme souffre alors des limitations d’un objet qui résiste et qui bientôt l’embrase. Secrètement déçu, mais fasciné, il attribue à cet objet les
            <pb n="128"/>
             qualités qu’il cherchait au-delà. Il s’exalte et s’enfièvre lui-même. Il s’acharne à le posséder jusque dans ses derniers refuges, ou bien à se perdre en lui jusqu’à l’indistinction. Et finalement, passant les bornes de la réalité disqualifiée et de la vie jamais assez vivante, il se jette avec lui dans la mort. Extase des derniers instants de Tristan et d’Isolde, ou des amants de Vérone. La contradiction torturante que souffre l’infini désir séduit et arrêté par un être fini, ne peut se résoudre que dans l’évasion vers le néant.</p>
          <p>Cette origine et cette catastrophe ne cesseront jamais d’être instantes au cœur secret de la passion occidentale. L’une, ignorée ou reniée, demeure à l’arrière-plan lointain, l’autre, voilée, attend à l’horizon de tout amour digne du nom de passion. C’est pourquoi la passion peut bien être le lieu de la plus grande intensité vitale, en même temps qu’elle se fait l’agent du nihilisme le plus virulent. Tous les extrêmes s’y touchent, s’y engendrent l’un l’autre, ou se muent l’un dans l’autre en un clin d’œil : activité puissante et prostration, sacrifice et impérialisme, haine et tendresse, joie et douleur, sagesse et folie, vie et mort.</p>
          <p>Rien de plus rare qu’une passion véritable, car elle suppose une très grande force d’imagination créatrice ; des dispositions spirituelles à
            <pb n="129"/>
             la fois délicates et profondes, mais qui n’ont pas trouvé leur véritable objet ; un pouvoir exceptionnel de concentration, c’est-à-dire de fidélité ; enfin le mépris des biens terrestres et du bonheur. Ce composé ne saurait être aussi commun que les romans et l’opéra nous l’ont fait croire. Je mets en fait qu’il n’y a guère plus de grands amants que de vrais mystiques, la passion étant au sentimentalisme normal ce que la mystique est à la religion moyenne. Mais la passion comme la mystique sont de ces attitudes capitales dont les très rares moments de pureté suffisent à déterminer l’atmosphère d’un ensemble humain comme celui que l’on nomme Occident. Et les minimes altérations qui s’y produisent influencent indéfiniment la vie sentimentale ou spirituelle du dernier des individus qui participe à cet ensemble.</p>
          <p>Or tout ce que l’on vient de dire de la passion suffit à laisser voir les chances extraordinaires qu’elle offre à l’action démoniaque. Une extrême instabilité des états et des jugements, qui changent de signe en un instant, jointe à l’extrême intensité des sensations parfois simultanées de présence et d’absence infinie, créent chez tout être passionné l’illusion d’un transport mystique dans l’au-delà du bien et du mal. Une vraie passion rend proprement et réellement inconcevables
            <pb n="130"/>
             toutes les interdictions que mettent la société, la charité, et la nature elle-même, — que ces interdictions soient « légitimes » ou non. Passer outre est le fait de la passion. Mais sacrifie-t-on l’autre ou soi ? Et dans soi, le meilleur ou le pire ? Tous les critères sont annulés par l’intensité même des paradoxes qui sont l’amour humain dans sa réalité magnifique et désespérée.</p>
          <p>Considérez cette métamorphose. Celui qui aime veut tout donner à l’être aimé. Il donne ce qu’il a de plus beau, il donne ce qu’il n’a pas en soi mais qui naît de l’exaltation, il donne enfin ce qu’il est, sans réserve. Mais à ce point, il donne aussi le pire.</p>
          <p>Le pire en lui, il s’y était accoutumé, établissant une sorte d’équilibre du microbe et de la maladie. Mais s’il le communique à un être plus faible, ou plus pur, ou qui n’est pas armé pour composer avec cette espèce-là de mal, il risque d’altérer ou de détruire l’objet de sa tendresse et l’amour même. Ces secrets monstrueux, ignorés de nous-mêmes, que notre passion livre à l’être aimé dans la contagion du délire, voici qu’ils apparaissent comme des dons de la haine. Il est rare que l’amour ne soit pas criminel, d’une manière invisible peut-être, quand il dépasse les bornes d’une sobriété d’ailleurs presque
            <pb n="131"/>
             impossible à définir. Et toute passion consiste à dépasser les bornes…</p>
          <p>Ainsi l’extrême du don, si l’on n’est pas un saint, rejoint le viol spirituel. Et si l’on veut tout posséder d’un être, on risque bien d’en faire un possédé…</p>
          <p>Où donc le diable est-il intervenu ? Ce Désir qui prenait son essor comme une question ardente à l’indicible Vérité, comme un élan vers la guérison de l’être blessé, vers la plénitude et vers la rédemption, voici qu’il se fait l’instrument de nos plus épuisantes tortures. À quel moment l’amour est-il devenu souffrance ? Dans le langage de la théologie, il est aisé de définir le point : c’est à l’instant où la passion transgresse les limites de la créature et s’emporte à la diviniser, que le Tentateur a parlé. « Vous serez comme des dieux, vous êtes seuls au monde, désormais tout vous est permis… » Mais encore, ce mouvement de l’orgueil fantastique, comment le distinguer d’une sensation de grâce inséparable de toute vraie passion — et la grâce nous délivre de la loi…</p>
          <p>Poursuivons cette analogie. Le coup de foudre est le reflet d’une conversion. Il ne se discute pas davantage. Vous êtes élu « parce que c’est vous, parce que c’est elle ». L’amour accepte avec joie ce mystère, d’une « injustice » aussi flagrante,
            <pb n="132"/>
             cependant, que celle que l’on reproche à la doctrine augustinienne de l’élection. Pour la passion, tout est destin, rien n’est mérite, et le « scandale » de la double prédestination, au salut ou à la damnation, se reproduit dans l’ordre naturel chaque fois que l’on accueille ou que l’on rejette un être, dans le temps d’un premier regard.</p>
          <p>Voici l’accueil, et l’on entre en passion comme on entrerait en religion, ou comme on s’engagerait dans une voie mystique. On renonce au monde, on s’enclot avec l’image de l’objet aimé. Mais le diable est assis dans un coin de la cellule. Il ne fait rien, il vous attend. Il connaît la logique de la passion. Il attend votre pire souffrance, son seul baume. Il a cessé de sourire, il est à son affaire, guettant les premiers plis de la panique à votre front. Que va devenir votre bonheur ? Pourquoi l’être aimé vous manque-t-il ? Pourquoi s’éloigne-t-il de l’image adorée ? S’il reste libre, ne va-t-il pas vous échapper ? Et si vous l’enfermez, ne va-t-il pas souffrir, et peut-être bientôt vous haïr ? Alors vous l’accuserez d’une injustice dont il n’est pas plus responsable que vous ne l’étiez de votre choix. Qu’il se détourne de vous pour un temps, voici le monde dépeuplé. Qu’il vous repousse, et vous voici comme exclu de la réalité. Mais il y a pire.
            <pb n="133"/>
             La passion la plus forte est celle qui se nourrit d’obstacles, et qui bientôt les crée s’ils viennent à faire défaut. Cet usage mystifiant de la réalité, qu’elle soit sociale, morale, ou naturelle, entraîne un mensonge essentiel qui corrompt secrètement l’amour. Certes, le passionné affecte souvent une sorte de respect méticuleux de la vérité, dans toutes les occasions où il le peut sans compromettre son trésor secret : comme s’il cherchait à compenser par cette rigueur la licence absolue qu’il s’accorde dès qu’il s’agit de satisfaire ou de préserver sa passion. Madame Guyon rapporte qu’elle dut mentir un jour à son confesseur même, pour lui cacher un incident qui eût trahi son délire mystique ; mais qu’elle ne voulait pas que ses laquais fussent mis dans le cas de répéter ce même mensonge, car, dit-elle avec naïveté, « j’avais moi-même une horreur extrême pour le mensonge ».</p>
          <p>Jalousie, injustice, état de mensonge constant, perte du sens des devoirs immédiats, faiblesses exaltées mimant l’inspiration, — c’est peu dire, car les vrais tourments de la passion sont indicibles par essence, ou ne trouveraient à s’exprimer que par les paradoxes du langage mystique : joie consumante, feu qui glace, tortures aimées, ardeur cruelle, — « tout et rien ». Le passionné finit par voir dans ses souffrances
            <pb n="134"/>
             le signe même de l’authenticité de sa passion. Alors il ne voit plus qu’il aime peut-être comme on hait, que sa tendresse avide tyrannise ou méprise, que ses dons sont autant de violences intimes, et qu’il en vient à souffrir davantage par l’absence de l’être aimé qu’il n’a de joie par sa présence…</p>
          <p>Dans ce dédale de nos enfers privés, quel talisman pourrions-nous emporter pour déjouer les ruses sataniques ? Il faudrait être un saint pour traverser une grande passion sans réjouir le diable ou susciter les plus subtils de ses démons. Il faudrait une abnégation dont les plus grands mystiques furent seuls capables. Il faudrait surtout conserver la règle d’or de l’amour du prochain, de l’<hi>Agapé</hi> qui seul peut brider notre <hi>eros</hi> et le sauver de ses propres fureurs. Rien de moins ne saurait composer les exigences d’une passion avec celles de la déficiente réalité, avec la liberté de l’être aimé et le respect de son mystère. Rien de moins ne suffirait pour construire ce chef-d’œuvre de l’amour vrai : l’alliance de deux êtres qui s’acceptent, qui ne sont plus l’un pour l’autre des prétextes, ou des images du délire intime, mais des amis jurés dont l’amour est confiance. Contre cette alliance-là, le diable ne peut rien. « L’amour parfait bannit la crainte. »</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="135"/>
          <head>37. diable et sexe</head>
          <p>Le jeune lecteur qui parcourt le sommaire de ce livre se rue sur le chapitre 37. Voilà le point ! pense-t-il. Quel dommage ! J’ai peu de choses à dire, sur ce point-là, que je n’aie déjà dites sous d’autres formes.</p>
          <p>Il est vrai que tout le monde s’imagine que le péché par excellence réside dans la sexualité. L’illusion s’aperçoit d’une manière assez simple : la sexualité est le domaine des tentations à la fois les plus sensibles et les plus communes. Assez peu d’hommes sont réellement tentés de voler le portefeuille du voisin, mais presque tout homme s’est vu tenté de prendre la femme du voisin, soit en recourant aux raisons pathétiques — « c’est vital ! » — soit en se persuadant que « ça n’a pas d’importance » ; ou les deux ensemble.</p>
          <p>En vérité, la sexualité en soi n’est pas plus diabolique que la digestion ou la respiration. Si la majorité des Occidentaux se figurent que le péché originel fut l’acte sexuel, dont la consommation de la pomme serait le symbole, c’est parce qu’ils assimilent le péché en général à la tentation par excellence, qui se trouve être à
            <pb n="136"/>
             leurs yeux la sexualité. C’est une vue bien bornée du péché ! Car même dans le cas où le fruit mangé par Ève signifierait ce que l’on croit, notez que ce n’est pas le geste de manger une pomme qui était mauvais aux yeux de l’Éternel, ni la pomme en soi (au contraire), mais seulement la <hi>révolte</hi> d’Ève et son désir de se diviniser à sa façon. Si la sexualité pouvait rester pure, c’est-à-dire purement animale, comme les autres fonctions du corps, le diable ne s’y mêlerait pas. Mais en fait elle se lie à l’amour, et à l’esprit, et c’est par là qu’elle va se pervertir et devenir à son tour source de perversion. La paillardise joyeuse est certainement l’une des formes les moins diaboliques du péché. Je n’en dirais pas autant de certaines amours pseudo-mystiques, nœuds de sophismes spirituels où le Serpent se love avec délices.</p>
          <p>La sexualité se distingue des autres fonctions naturelles par un certain manque de nécessité. Il est nécessaire de manger et de respirer, et il est nécessaire que le sang circule, mais on peut vivre en restant chaste. L’usage du sexe est donc en grande partie libre et conscient. D’autre part, il est lié à la <hi>créativité</hi> de l’homme, il en est l’aspect corporel, le symbole ou le signe physique. Or nous savons que si l’homme peut pécher, c’est uniquement parce qu’il est libre, c’est-à-dire
            <pb n="137"/>
             parce qu’il peut choisir de créer selon l’ordre divin, ou au contraire selon ses propres utopies. C’est donc en tant qu’elle participe de notre libre créativité, comme le langage et les activités de l’esprit, que la sexualité donne prise au diable. Et certes il ne s’y intrigue pas davantage que dans nos créations les plus abstraites. Il y est même plus aisément reconnaissable, et dans cette mesure moins dangereux. La sexualité ne devient proprement démoniaque que lorsque l’esprit s’en empare, la contamine, la dénature, ou lui rend un culte obsédé.</p>
          <p>L’idéalisation romantique de l’amour dans l’époque moderne, entraînant une pruderie morbide du langage et des bonnes mœurs, est certes pour beaucoup dans la crise sexuelle dont souffre toute la bourgeoisie. Au point qu’un Freud a cru pouvoir « tout expliquer » par les censures et refoulements de la morale en vigueur dans son milieu, et de son temps. D’où l’on devrait déduire que le meilleur moyen de prévenir les états de possession satanique et les névroses nées de troubles sexuels, serait simplement la franchise, non pas « scientifique » mais gaillarde.</p>
          <p>Mais aussitôt le Malin se rattrape en proposant une licence absolue. Or, l’absence de contraintes choisies rend la sexualité insignifiante,
            <pb n="138"/>
             et déprime secrètement l’humanité de l’homme. Le sexe n’est pas plus divin qu’il n’est honteux, mais il est lié intimement aux fonctions les plus humaines de l’homme, à ses pouvoirs de création dans tous les ordres, à ses jugements esthétiques ou moraux, à tout ce qui qualifie l’individu et lui permet de se posséder en tant que personne responsable. L’indifférence croissante que l’on observe, dans la jeunesse américaine par exemple, à l’égard des pudeurs et interdits qui prêtaient à l’acte sexuel la gravité d’un <hi>engagement</hi>, cette espèce d’insouciance morale se traduit moins par une libération que par une flagrante indigence dans les rapports humains fondamentaux. En présence de cet affadissement, l’on serait tenté de regretter le temps où Satan proposait des combats plus féconds…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="139"/>
          <head>38. L’Éternel Féminin</head>
          <p>L’amour n’est pas un crime, mais le diable s’en sert, et de préférence à toute autre passion, pour aveugler notre sens des valeurs. Le sexe n’est pas une honte, mais le diable y trouve l’occasion la plus commune de nous faire abuser de notre liberté. Reste la femme, dont l’homme ne se lassera jamais de faire un ange ou un démon. « Instrument dont use le diable pour posséder nos âmes », dit saint Cyprien, et Tertullien plus énergique : « Porte de l’Enfer ! » Mais Goethe et tous les romantiques la divinisent. Souvenez-vous de l’exaltation finale du <hi>Second Faust</hi> : « L’Éternel Féminin nous entraîne vers les hauteurs »…</p>
          <p>En vérité, la femme n’est porte de l’Enfer que pour ceux qui se laissent aller à voir en elle une porte du Ciel. Montaigne le dit bien, contre les romantiques de tous les temps : « Entre nous, ce sont choses que j’ai toujours vues de singulier accord : les opinions supercélestes et les mœurs souterraines. »</p>
          <p>S’il y a quelque chose de démoniaque dans la femme, c’est sans doute moins dans sa nature que dans sa faculté d’oublier cette nature, de
            <pb n="140"/>
             se tromper sur elle, ou de laisser les autres s’y tromper. Qu’elle soit moins bien armée que l’homme contre Satan, c’est ce que fait voir le récit de la Chute. Croyez bien que ce n’est point par politesse que le Serpent s’adresse à Ève en premier lieu. Il ne fait jamais rien sans calcul. Mais voilà ce romantique d’Adam qui s’y laisse prendre. Il s’imagine que la belle Ève, grâce à son intuition fameuse, a trouvé le chemin du Ciel. « <hi>Das ewig weibliche zieht uns hinan</hi> ! » dit il d’un air ému, et il mord dans la pomme. C’est à ce moment que le mal est vraiment « consommé ».</p>
          <p>La femme n’est pas plus diabolique que l’homme, mais plus facilement égarée, parce qu’elle manque d’objectivité, de sécheresse dans l’appréciation, de distance par rapport au réel, ou en un mot : de rhétorique. Elle met trop peu de raison dans l’exercice ému de sa charité, et trop peu d’ironie dans l’exercice occasionnel de sa raison. Elle manque de forme, et c’est à l’homme de lui en donner. Mais si l’homme au contraire se met à l’adorer, à rendre un culte aux valeurs féminines, il prive la femme de ses appuis et transforme la tentation dans laquelle elle glissait en chute irrémédiable. C’est Ève qui a commencé. Mais c’est à cause d’Adam que les choses ont si mal tourné.</p>
          <p>
            <pb n="141"/>
             Saint Paul dit que le mari est le chef de la femme, et que la femme sans l’homme ne peut être sauvée. C’est une constatation bien plus qu’une prescription. (Saint Paul est le plus grand réaliste de tous les temps.) Mais le culte romantique de la femme a inverti cet ordre naturel. Trop d’abus de pouvoir masculins, et trop d’abdications aussi, l’ont fait paraître tyrannique. Et toute l’évolution sociale du siècle contraint la femme à une autonomie que ne prévoyait pas sa nature. Insensiblement, l’homme renonce à exercer son rôle de chef. La femme l’a persuadé qu’elle était opprimée. Il la croit, par fatigue, par gain de paix, ou par idéalisme mal placé. Tous ces facteurs ont créé dans nos mœurs un malaise fondamental. Une espèce de révolte sourde anime la femme contre sa condition. Dans cette liberté que l’homme lui laisse, elle s’éprouve inconsciemment frustrée. La voici livrée à elle-même. Le jeu ou la complicité de l’égoïsme masculin et de l’astuce féminine en panique, multiplient des conflits inextricables. « L’amour est à réinventer », comme toujours, mais pourra-t-on restaurer le mariage, et les relations sociales des deux sexes, à partir d’un mensonge à la nature ?</p>
          <p>L’expérience millénaire du couple permet d’imaginer ce qui va se passer à l’échelle de la
            <pb n="142"/>
             société. La femme qui n’est plus dominée par l’homme — que la faute en soit à l’homme ou à elle-même — perd sa féminité ou devient son esclave. Dans ce dernier cas, elle ne conçoit sa « liberté » que sous la forme d’une passion pure, indépendante de tout objet, méprisant, sans toujours se l’avouer, celui qui s’offre à la fixer, — et d’autant plus qu’il y parvient. Vis-à-vis d’elle-même et d’autrui, sa première défense est de dire « qu’elle ne sait pas ce qui lui arrive ». C’est une feinte, un mensonge ; elle sait très bien. Ou si vraiment elle ne sait pas, un démon le saura pour elle. Chez l’homme qui se laisse aller à ce genre d’argument, c’est une lâcheté plus naïvement sincère… Mais il en fait, hélas, une théorie. Tout amant romantique parle ici comme une femme, s’il n’est plus maîtrisé par l’homme en lui.</p>
          <p>Contre les romans et les films, et contre l’opinion courante du temps, qui voient le signe de la vraie passion dans le cri « c’est plus fort que moi ! », l’on voudrait dire cette chose très simple : — Cessez donc d’aimer « malgré vous » et sachez un peu ce que vous faites, c’est une question de tenue morale, et c’est la condition d’un amour authentique. N’imitez pas le mensonge féminin, sinon les femmes elles-mêmes finiront par s’y tromper, et le gâchis sera sans
            <pb n="143"/>
             remède. Qu’elles rusent, bien, mais cela doit vous <hi>amuser</hi>. Si vous le prenez trop au sérieux, vous les perdrez et vous perdrez. Comme le montre l’histoire suivante.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>39. La bastonnade (dessin animé)</head>
          <p>Ils s’aimaient tant qu’ils ne cessaient de dire : Comment peut-on s’aimer autant ? Un beau soir, elle se mit à le battre, et le laissa pour mort sur la descente de lit. Puis elle s’endormit, fatiguée. Le lendemain, il vivait encore. — Pourquoi t’ai-je battu ? lui dit-elle ? Si tu ne le sais pas, c’est que tu m’aimes bien mal. Défiguré par sa raclée, il ouvrit des yeux mornes et dit : — Je t’aime encore, épargne-moi. Elle se détourna pour cacher le sourire qui tordait ses lèvres, et pour pleurer.</p>
          <p>Le soir, elle le battit encore. Puis elle lui dit : — Ta révolte m’excède. Pourquoi me torturer ? Laisse-moi donc seule. Elle le jeta par la fenêtre.</p>
          <p>Lorsqu’il revint après quelques semaines, il
            <pb n="144"/>
             dit : — Mon œil gauche est perdu, et mes côtes cassées me font encore souffrir, ne m’en veux pas si je gémis parfois en t’embrassant.</p>
          <p>— Ah ! fit-elle, j’ai peut-être été sotte, mais les épreuves nous grandissent. Dis-moi maintenant pourquoi je t’ai battu ?</p>
          <p>Comme il ouvrait la bouche pour répondre, elle le frappa si fort qu’elle lui cassa les dents. Il aurait bien voulu parler, mais la douleur tordait les mots avant qu’ils aient quitté sa langue. Il essaya de dire : — Je t’aime, et prononça quelque chose comme : — Putain.</p>
          <p>Alors elle le prit dans ses bras, le caressa et l’embrassa. Et comme il s’endormait heureux, elle lui donna un coup de poing sur l’œil droit.</p>
          <p>Maintenant, il est presque aveugle. — Pourquoi donc t’ai-je battu ? lui dit-elle chaque matin. Je ne suis pas méchante, et je t’aimais. Pourtant je t’ai battu, je te battrai encore. Dis-moi pourquoi j’ai besoin de te battre ?</p>
          <p>Mais lui pense dans sa tristesse : — Si je lui dis qu’elle ne m’aime pas, elle le croira. Si je lui dis : — « Cesse donc d’être méchante », elle me demandera pourquoi elle est méchante. Or je l’ignore. Elle me battra de nouveau. Quand elle m’aura tué, elle sera désespérée et je ne veux pas qu’elle soit désespérée. Le mieux serait de la quitter. Mais alors nous ne saurons jamais.</p>
          <p>
            <pb n="145"/>
             Il se tait. — Cet homme ne m’aime pas, pense la femme. Allons en battre un autre.</p>
          <p/>
          <p><hi>Moralité</hi>.</p>
          <p>S’il l’avait battue le premier…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>40. Situations sans issue</head>
          <p>L’histoire que l’on vient de lire peut être celle d’un couple, mais aussi, d’une certaine manière, celle des relations de l’Allemagne et de l’Europe, ou d’une masse quelconque et du Prince. Ou encore, elle figure le conflit permanent, dans le cœur d’un individu, entre le besoin d’anarchie et le besoin de conservation. Parabole de la démission des puissances d’ordre dans le monde moderne. Même histoire, mêmes conflits sur tous les plans, aujourd’hui que la crise mondiale s’identifie, parce qu’elle a les mêmes sources, avec la crise de nos vies privées. Nous sommes au centre de tout le mal dès que nous l’atteignons dans notre cœur. Lorsque nos circonstances individuelles ou politiques, nos drames intimes ou cette guerre universelle, se révèlent comme des
            <pb n="146"/>
             situations sans issue, reconnaissons l’œuvre du diable. Il intervient, pour les porter au pire, dans les circonstances-limites où, pour ne point faillir, il eût fallu l’héroïque vigilance d’un saint. Ah ! mais jamais un saint ne se fût laissé tomber dans une situation pareille !</p>
          <p>Descendons maintenant au dernier cercle : dans cet enfer né du vertige et de l’effroi sinistre de l’orgueil, l’enfer de la passion qui n’a pas d’autre objet que le malheur qu’elle va créer, en vertu de sa logique folle et des sophismes du Néant qui néantit.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>41. Le coup de pistolet</head>
          <epigraph>
            <p>Je me crois en Enfer, donc j’y suis.</p>
            <bibl><hi rend="sc">Rimbaud</hi>.</bibl>
          </epigraph>
          <p>Évidemment, je n’aurais pas dû entrer. On fait de ces bêtises, par négligence, croit-on. Bref, je suis entré, c’était tout juste pour voir si par hasard elle était là. Vous savez que c’est compliqué, ce bâtiment. Des couloirs et des escaliers partout, un labyrinthe. Je suivais les
            <pb n="147"/>
             tapis rouges, et les lampes rouges, comme lorsqu’on choisit une couleur au jeu de cartes, rouge ou noir. J’arrive à la salle de lecture. Il n’y avait que des feuilles de papier blanc sur les tables, et tout le monde lisait. Je dis : — Est-elle ici ? Quelqu’un l’a-t-il vue ?</p>
          <p>Ils me regardent d’un air vexé. Un valet s’approche rapidement et me dit à voix basse : — Puisque Monsieur est venu, et puisque Monsieur demande si elle est ici, elle y est évidemment. Mais je rappelle à Monsieur la règle du club : <hi rend="sc">ni questions ni réponses</hi>.</p>
          <p>Je ne savais plus que dire, parce que j’avais une chose à dire. D’ailleurs, même si je n’avais dit que : <hi>Fine day to-day</hi>, c’eût été une sorte de question ou de réponse. Je pensais que le mieux serait de m’en aller sans bruit. Mais vous connaissez ces couloirs. Et je ne voulais pas être mis à la porte ! Naturellement, j’aurais dû pousser la première porte venue, sans y penser, et je serais sorti comme j’étais entré. Mais le fait est que je pensais à sortir, et par la bonne porte. Voilà la faute. L’inévitable se produisit au bout de quelques heures. J’étais épuisé, j’avais faim et soif, je ne rencontrais plus personne. Je suis un fumeur invétéré. Ma dernière cigarette était brûlée. Je me dis : — Puisque c’est absurde, pourquoi ménager quoi que ce soit ?</p>
          <p>
            <pb n="148"/>
             C’était la question par excellence ! Le résumé de toutes mes erreurs, si vous voulez. Je trouve la porte du bureau directorial. J’entre comme un fou et je crie : — Pourquoi ?</p>
          <p>Le directeur était assis face à la porte et me regardait comme s’il n’avait rien entendu. Nous nous sommes dévisagés un certain temps : je ne trouvais pas son regard, il me semblait que ce regard fuyait très loin dans ses yeux et me rejoignait par derrière, je ne puis l’expliquer autrement. D’une certaine manière, c’était mon propre regard qui traversait ses yeux et revenait sur ma nuque. À l’instant où je l’ai compris, il a tiré.</p>
          <p>— Eh bien oui, je suis là, dit-elle. (Je tenais sa main. Je sentis qu’elle avait de la fièvre.) Je suis là parce que tu es venu, tout simplement.</p>
          <p>Nous étions couchés chez nous. Je ne sais combien de temps cela va durer. Elle délire et j’ai cette balle dans le cœur.</p>
          <p>Et voici que maintenant, <hi>je ne puis plus</hi> poser de question.</p>
          <p>Car si vous me dites que c’est une vraie balle que j’ai dans le cœur, il est évident que je suis mort. Et si vous me dites que la balle n’est pas plus réelle que ce qui s’est passé dans la maison, vous supprimez à la fois toutes les questions possibles, et donc toute possibilité de réponse à
            <pb n="149"/>
             quoi que ce soit. Laissez-moi donc seul. C’est mon ordre. Et si vous ne me croyez pas, <hi>je</hi> vais tirer !</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>42. Ce livre est-il sans issue ?</head>
          <epigraph>
            <p rend="lmarg3">Le monde va finir. La seule raison pour laquelle il pourrait durer, c’est qu’il existe. Que cette raison est faible, comparée à toutes celles qui annoncent le contraire, particulièrement à celle-ci : qu’est-ce que le monde a désormais à faire sous le ciel ?</p>
            <bibl> <hi rend="sc">Baudelaire</hi> </bibl>
          </epigraph>
          <p>Que ce Rien soit enfin mon ordre ! C’est le cri même du désespoir, et c’est l’autosadisme de ce siècle. Tout est faux mais tout est réel. Puisqu’on en meurt de plus en plus. C’est un cauchemar mais sans réveil possible. C’est le cauchemar de la réalité. La guerre existe autour de nous, elle est fausse, impossible et réelle. Elle nous dépasse et nous l’avons créée. À tel et tel moment, dans un passé récent, pouvions-nous arrêter le glissement, renverser les fatalités ? Nous le pouvions, nous n’avons pas su. Nous le pouvions peut-être
            <pb n="150"/>
             et nous n’y avons pas cru. Peut-être aussi que rien n’était possible. Ces pensées augmentent l’amertume. Elles nous suggèrent l’idée d’une possession… Est-ce <hi>nous</hi> vraiment qui avons laissé les choses en venir là ? Si ce n’est pas nous, qui d’Autre ? Ah, nous sommes tous complices !</p>
          <p>Mais alors pourquoi mourrons-nous ? Pour ce passé que nous n’avons pas aimé assez pour l’empêcher de se perdre ? Pour un avenir que nous devinons à peine et savons encore moins créer ? Pour cette démocratie qui ne croyait qu’au bonheur ? Mais voudrait-on mourir pour garder du bonheur ? Pour quelle foi plus valable que la vie ? Et si nous ne voulons pas de foi, pour quelle vie plus valable que la foi ? C’est couru, notre monde agonise, il a sa balle dans le cœur, quoi qu’il arrive. Mais <hi>pour</hi> quoi vivions-nous naguère, et <hi>pour</hi> quoi mourrons-nous demain ? Nous ne pouvons plus reculer, c’est clair, on nous attaque ! En avant donc, il n’y a plus rien à perdre ! Cet « en avant » qui ne sait pas où il va…</p>
          <p>Je me souviens des temps heureux — notre illusion. « Vous ne mourrez plus ! » nous disait l’Autre. Et cela du moins nous paraissait imaginable, cela ressemblait à quelque chose dont nous avions une idée naturelle, le bonheur, le progrès, la durée vers le mieux… Mais nous mourons,
            <pb n="151"/>
             c’est toujours surprenant. Cela paraît absurde et révoltant. Il est dur de se défaire de l’idée qu’on était né pour vivre heureux. Jadis la tragédie n’était qu’un accident, une chose qui arrive aux autres, et dans les livres ; et la voilà substance de nos vies. Encore un navire torpillé et comme le dit l’Amirauté : « <hi>The next of kin of casualties</hi>… », les familles des victimes ont été informées. (Grand développement de l’information dans notre siècle !) Qu’on nous informe donc, une fois pour toutes, que nous sommes tous de la famille, et que nous sommes aussi les victimes ! « Vous êtes tous membres les uns des autres », dit l’Évangile. Nous sommes tous dans le bateau qui coule, et en même temps nous sommes tous dans le bateau qui vient d’envoyer la torpille. Ce n’est pas une image, hélas, c’est simplement une vue d’ensemble. (Tôt et tard confondus, ou plutôt embrassés d’un seul regard.) Que faudra-t-il encore pour que nous comprenions l’étendue de la catastrophe, et qu’elle est vraiment sans limites ? Et qu’<hi>il n’y a qu’une humanité</hi> ? Et que c’est elle qui se torpille et se bombarde ? Et que tout est inextricable et sans issue ? Que tout est faux, impossible, et réel.</p>
          <p>On me dit : « Il y a les bons et les méchants, nous sommes les bons, n’embrouillez donc pas
            <pb n="152"/>
             tout. » Je sais, nous sommes en guerre, et il s’agit de gagner. Mais à quel Bien et à quel Mal avons-nous cru, pour montrer tout d’un coup tant d’assurance ? Se faire tuer pour la liberté d’avoir ses propres opinions, c’est magnifique, mais c’est aussi mettre ces opinions à bien haut prix. Valaient-elles le grabuge où nous sombrons ?…</p>
          <p>J’ai décrit l’œuvre de Satan, et cela finit dans un cauchemar qui ressemble à s’y méprendre à notre époque. Mais si vous ne croyez pas au diable, je me demande à quel Mal vous croyez. Contre quoi lutterez-vous jusqu’à la mort ? Car la mort est un absolu… Avec quel bien pensez-vous triompher du mal immense qui envahit la terre ? Le moindre mal sera-t-il plus fort que le mal même dans son éclat ?</p>
          <p>Et si vous croyez à Satan, vous savez bien qu’il est aussi dans vous : intelligence avec l’ennemi ! Et si j’y crois, je sais qu’il est aussi dans moi. Il est donc aussi dans mon livre. Alors pourquoi l’écrire ? Comment s’en délivrer ? Dira-t-on que je suis un fou qui croit voir le diable partout ? D’autres ne savent le voir nulle part. C’est plus dangereux. N’auraient-ils pas regardé l’époque ? Or ce livre est l’époque, je le crains. Un peu plus clair seulement, un peu plus dépouillé, c’est-à-dire dévêtu des oripeaux
            <pb n="153"/>
             tout-faits de l’illusion — c’est peut-être sa cruauté. Mais si l’époque est sans issue, si le cauchemar est vrai cette fois, s’il n’est plus de réveil possible, pourquoi le dire et troubler davantage ? « Ôter ses vêtements dans un jour froid, c’est dire des chansons à un cœur attristé…<note place="bottom">Proverbes, 15-20.</note> »</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Mais j’entendais un chant plein de force et de grâce, quelque part au secret de la vie, quand la clameur du néant s’abaissait, quelque part au-dessus de la mort, comme une grande fugue puissante et soutenue, quand tout semblait perdu, gâché et sans remède, un chant profond qui ne cesse jamais, inaltérable et dominant, ah ! taisons-nous, le voici qui revient, et ce n’est pas encore notre consolation, mais il est plus dur que la mort et le mutisme de la mort, il est plus pur que nos douleurs, je l’ai nommé : cantique au bleu du ciel.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="V." type="chapter">
        <pb n="155"/>
        <head type="kicker">Cinquième partie</head>
        <head>Le Bleu du Ciel</head>
        <div subtype="level2">
          <pb n="157"/>
          <head>43. La lutte contre le diable</head>
          <quote>
            <l>Ne réponds pas à l’insensé selon sa folie</l>
            <l rend="indent">De peur que tu ne lui ressembles toi-même.</l>
            <l>Réponds à l’insensé selon sa folie</l>
            <l rend="indent">Afin qu’il ne se regarde pas comme sage…</l>
          </quote>
          <p>C’est ainsi que l’auteur des Proverbes<note place="bottom">Proverbes 26, 4 et 5.</note> exprime le paradoxe du combat contre le mal en général, qu’il s’agisse de la résistance d’une âme au diable, ou de la guerre des démocraties contre Hitler.</p>
          <p>Si vous opposez au diable la ruse, la subtilité, l’ironie et l’intelligence froide, vous risquez de devenir méchants, c’est-à-dire que plus vous cherchez à être forts à la manière du diable, plus vous lui donnez d’avantages, son seul but étant de vous rendre semblables à lui. Mais si vous ne le faites pas, vous serez joués, le mal triomphera,
            <pb n="158"/>
             et il se fera passer pour le bien. <hi>Alors</hi> tout sera perdu.</p>
          <p>Si les démocraties opposent à Hitler des tanks, des avions, de la propagande démagogique et une discipline de fer, elles risquent de devenir totalitaires, c’est-à-dire que plus elles cherchent à être fortes à la manière d’Hitler, plus elles lui donnent raison en principe. Mais si elles ne le font pas, elles seront annexées, le « nouvel ordre » se fera passer pour l’ordre. Tout sera perdu.</p>
          <p>La solution est de répondre à l’insensé à la fois selon sa folie et selon la sagesse qui la démonte. Car ainsi l’insensé ne passera point pour sage ; mais nous, nous ne deviendrons pas fous.</p>
          <p>La solution est de résister au diable par la ruse et la subtilité, par l’ironie et l’intelligence froide, <hi>et en même temps</hi>, par toutes les armes de la foi, de l’espérance et de la charité, dont il ignore la puissance. Car ainsi nous ne serons pas joués, mais les trois grandes Vertus sauront nous préserver de l’abus des vertus mineures, par où le diable pourrait nous asservir.</p>
          <p>La solution est d’attaquer Hitler — puisqu’il nous attaque — avec des tanks, des avions, de la propagande massive, et une discipline de fer, — <hi>et en même temps</hi> de l’attaquer avec un
            <pb n="159"/>
             nouvel idéal. Car ainsi nous ne serons pas annexés par l’extérieur, mais nous ne le serons pas non plus par l’intérieur.</p>
          <p>J’ai tenté jusqu’ici de dénoncer l’action du diable, en me servant parfois de ses propres armes. Et pendant que j’écris, la Russie oppose à Hitler masse pour masse, propagande pour propagande, et GPU pour Gestapo. Occupons-nous maintenant du deuxième temps de l’attaque. Il y faut des hommes réveillés.</p>
          <p><hi>Deutschland erwache</hi> ! — Allemagne, réveille-toi ! hurlait le Führer, au moment même où il plongeait son peuple dans le cauchemar de l’hypnose collective. Procédé constant du Démon ! Le tonnerre des bombardements suffira-t-il à réveiller ce peuple, et tous ceux parmi nous qui ont cédé au vertige de l’Abîme politique ou moral ? Pour dissiper l’hypnose, le médecin parfois souffle doucement sur le visage du patient. Ce n’est peut-être que d’un souffle de l’Esprit, passant sur le visage torturé du siècle, que nous devons attendre un vrai réveil des hommes…</p>
          <p>Mais cette attente encore, qu’elle ne soit point passive parmi les vigilants, les survivants ! Que l’Esprit vienne, certes je parlerai ! Mais si je parle, est-il déjà venu ? Lui seul le sait.</p>
          <p><hi>Somnium narrare vigilantis est</hi>, disait Sénèque :
            <pb n="160"/>
             conter le rêve est le fait de l’homme qui ne dort plus. C’est un écho lointain du grand cri de saint Paul : « J’ai cru, c’est pourquoi j’ai parlé ! »</p>
          <p>Qu’ai-je donc cru, qui m’ait permis d’articuler ce peu que j’ai pu dire de nos maux ? Et quelle est la vision qui m’éveille ? Je m’essayerai à la décrire, parlant désormais pour demain.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>44. Saint Michel, ou l’ordre céleste, aussi nommé spirituel</head>
          <p>Le secret de la seule confiance qui ne soit pas une illusion réside dans la simple certitude que nous ne sommes pas des dieux, et que nous ne sommes pas Dieu. Car alors, <hi>tout</hi> ne dépend pas de nous ! Le principe et la fin de l’Ordre, la sommation, le sens final, sont dans la main de Dieu, qui est le Bien. Si au contraire, tout était dans nos mains, comme le Serpent tentait de nous en persuader, tout serait bientôt gâché et dans les mains du diable. Si nous étions des dieux, il n’y aurait plus d’espoir : la catastrophe
            <pb n="161"/>
             présente étant notre œuvre à tous, l’échec des dieux serait avéré, leur faillibilité démontrée sans recours.</p>
          <p>C’est pourquoi l’aide de l’Archange Michel, chef suprême des milices célestes, est la plus grande qui nous fut donnée dans le combat contre Satan. Car saint Michel irrésistiblement triomphe par l’énoncé de son nom seul, par le seul cri de son nom qui veut dire : <hi>Quis sicut Deus</hi> ? « Qui est comme Dieu ? » Et ce cri terrasse le diable, cette lance transperce le serpent qui sifflait : « Vous serez comme des dieux. » Le nom même de Michel formule et définit l’ordre céleste, le gage inaliénable de toute confiance humaine.</p>
          <p>L’imagerie populaire de l’Archange peut passer pour une histoire pieuse, une mythologie médiévale. Ne souffrons pas qu’elle masque plus longtemps le moment décisif du drame de notre histoire, le principe même de toute victoire sur le Malin ! Aux grandes époques de notre évolution, c’est l’événement lui-même qui répercute le cri de guerre de l’Archange lumineux. Avez-vous des oreilles pour l’entendre ? Le malheur de ce temps les ouvrira ! Et c’est ici que m’apparaît dans sa grandeur le rôle ironiquement providentiel des Tyrans. Écoutez le prophète</p>
          <p>
            <pb n="162"/>
             Ézéchiel, lorsqu’il s’adresse à nos démocraties capitalistes et commerçantes :</p>
          <quote>
            <l>Fils de l’homme, dis au prince de Tyr :</l>
            <l>Ainsi parle le Seigneur, l’Éternel.</l>
            <l>Ton cœur s’est élevé et tu as dit : Je suis Dieu,</l>
            <l>Je suis assis sur le siège de Dieu au sein des mers !</l>
            <l>Toi tu es homme, et non Dieu.</l>
            <l>Par ta sagesse et par ton intelligence</l>
            <l>Tu t’es acquis des richesses</l>
            <l>Tu as amassé de l’or et de l’argent</l>
            <l>Dans tes coffres-forts ;</l>
            <l>Par ta grande sagesse et par ton commerce</l>
            <l>Tu as accru tes capitaux,</l>
            <l>Et par tes capitaux ton cœur s’est élevé.</l>
            <l>C’est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l’Éternel :</l>
            <l>Parce que tu prends ta volonté pour la volonté de Dieu</l>
            <l>Voici, je ferai venir contre toi des étrangers,</l>
            <l>Les plus violents d’entre les peuples ;</l>
            <l>Ils tireront l’épée contre ton éclatante sagesse,</l>
            <l>Et ils souilleront ta beauté.</l>
            <l>Ils te précipiteront dans la fosse</l>
            <l>
              <pb n="163"/>
               Et tu mourras comme ceux qui tombent percés de coups</l>
            <l>Au milieu des mers.</l>
            <l>En face de ton meurtrier, diras-tu : Je suis Dieu ?</l>
            <l>Tu seras homme, et non Dieu</l>
            <l>Sous la main de celui qui te tuera.</l>
          </quote>
          <p>En face d’Hitler tout devient clair et décisif. À l’épreuve de la guerre et du meurtre, nos illusions, immédiatement châtiées, se dénoncent comme illusions. La tactique et la stratégie d’Hitler illustrent aux yeux des plus sceptiques et des plus lourds, par des images simples et frappantes, la tactique et la stratégie du diable. Elles nous aident, elles nous <hi>forcent</hi> à reconnaître, par la plus évidente analogie, l’action de Satan dans nos vies et le mensonge de l’éternelle Tentation. C’est déjà la moitié de la victoire.</p>
          <p>Ah, pour tout l’or du monde je ne souhaiterais pas d’être né dans un autre temps ! Tout signifie, autour de nous, tout s’amplifie aux dimensions de la plus vaste poésie ! Tout ce qui m’est arrivé ces jours-ci est à l’image de l’histoire mondiale. Jamais nos objectifs ne furent plus manifestes. Hitler m’indique en lettres gigantesques tout ce qu’il me faut combattre dans ma vie, tout ce qui
            <pb n="164"/>
             reflète sa « grande stratégie » dans la confusion de nos mœurs.</p>
          <p>À nous l’effort, à Dieu l’issue et le jugement. Si nous perdons toutes nos batailles, le destin de Satan n’en est pas moins scellé. Tout ce qui nous est demandé, c’est de coïncider avec l’esprit de cette victoire finale. Là gît le secret de la plus grande liberté d’action et d’imagination. Le méchant fait une œuvre qui le trompe : Hitler déjoue lui-même le plan de Satan en nous forçant à voir ce que nous sommes. Nous voici délivrés du souci monstrueux des fins dernières de notre destinée, du souci même de notre orgueil, qui nous accable inconsciemment. Quoi qu’il arrive, le grand Ordre subsiste, la Partie est déjà gagnée, — le bleu du ciel n’est pas terni par les nuées de notre angoisse. Et voyez : le jugement final lui-même ne nous appartient pas, non plus que le souci de la victoire décisive. Car ainsi qu’on le lit dans l’Épître de Jude, étonnante explosion de lyrisme vengeur :</p>
          <quote>
            <p>L’Archange Michel, lorsqu’il contestait avec le diable et lui disputait le corps de Moïse, n’osa pas porter contre lui un jugement injurieux, mais il dit : Que le Seigneur te réprime ! Eux, au contraire ils parlent d’une manière injurieuse de ce qu’ils ignorent, et ils se corrompent dans ce qu’ils savent naturellement, comme des brutes…
              <pb n="165"/>
               Ce sont des nuées sans eau, poussées par les vents ; des arbres d’automne sans fruits, deux fois morts, déracinés ; des vagues furieuses de la mer, rejetant l’écume de leurs impuretés ; des astres errants, auxquels l’obscurité des ténèbres est réservée pour l’éternité.</p>
          </quote>
          <p>Mais de qui parle-t-il ainsi ? Il tient à nous que ce ne soit pas de nous…</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>45. L’exorcisme, ou l’ordre personnel</head>
          <p>Le diable et sa colonne d’anges noirs « <hi>qui n’ont pas conservé leur dignité, mais qui ont déserté leur propre demeure</hi> » sont déjà dans l’étang de feu. Du point de vue de l’éternité, c’en est fait, la partie est gagnée. Mais ce qui nous importe dans ce siècle, c’est de nous rendre immédiatement participants de cette victoire.</p>
          <p>Un des prophètes mineurs de l’ère moderne, Joseph de Maistre, écrivait sous Napoléon :</p>
          <quote>
            <p>Lorsqu’une puissance trop prépondérante épouvante l’univers, on s’irrite de ne trouver
              <pb n="166"/>
               aucun moyen pour l’arrêter ; on se répand en reproches amers contre l’égoïsme et l’immoralité des gouvernements, qui les empêchent de se réunir pour conjurer le danger commun. Mais dans le fond, ces plaintes ne sont pas fondées. Une coalition entre souverains, faite sur les principes d’une morale pure et désintéressée, serait un miracle. Dieu, qui ne doit de miracle à personne et qui n’en fait point d’inutiles, emploie pour rétablir l’équilibre deux moyens plus simples : tantôt le géant s’égorge lui-même, tantôt une puissance bien inférieure jette sur son chemin un obstacle imperceptible, mais qui, on ne sait comment, grandit ensuite et devient insurmontable ; comme un faible roseau, arrêté dans le courant d’un fleuve, produit à la fin un amoncellement de terre qui le détourne.</p>
          </quote>
          <p>Je dis que nous pouvons participer à cette victoire réellement <hi>totale</hi> en devenant chacun pour notre compte cet « obstacle imperceptible » au mal, et ce « faible roseau » qui arrête le courant. Je dis que la condition de cette victoire, c’est que nous devenions, chacun pour notre compte, un homme, une personne responsable.</p>
          <p>Le seul obstacle irréductible, c’est le Saint. Seul un Saint serait à la hauteur de cette espèce d’héroïsme dans le mal que déploie de nos jours l’adversaire. Voilà la vérité qui nous éclaire,
            <pb n="167"/>
             mais nous condamne aussi, car nous ne sommes pas des saints. Et qui donc oserait même, sérieusement, souhaiter d’en devenir un ? Mais pour devenir ou pour rester des hommes, simplement, dans l’érosion universelle par le néant, il nous faut tendre avec passion vers la sainteté : autrement nous serons balayés !</p>
          <p>Qu’est-ce que se sanctifier ? L’action du diable étant d’obnubiler en nous le sentiment de la culpabilité, et de nous faire croire que c’est l’<hi>autre</hi> toujours, la force des choses ou la fatalité qui ont fait tout le mal, l’action contraire sera seule sanctifiante. Baudelaire disait que la vraie civilisation consiste dans la diminution des traces du péché originel. De même, la vraie sanctification consiste dans l’augmentation de notre sentiment d’être complices de tout le mal qui se fait dans le monde. Dans la <hi>Confession des Péchés</hi> de Théodore de Bèze, ces mots : « reconnaissant <hi>de plus en plus</hi> nos fautes » m’indiquent le sens du seul progrès humain non-équivoque<note place="bottom">Assumer, confesser sa culpabilité, avec une virile clairvoyance, c’est la vraie guérison de nos fameux « complexes de culpabilité ».</note>. Le sommet de la sainteté n’est pas dans la certitude illusoire d’être sans péché. Il nous est au contraire révélé par le Christ lorsqu’il accepte de mourir en assumant tout le péché du monde.</p>
          <p>
            <pb n="168"/>
             Le monde est plein de démons, ils sévissent par millions, et nous n’arriverons pas à les chasser. Mais en réalité, l’on ne peut jamais exorciser le Démon qu’en soi-même. Diogène cherchait un homme, la lanterne à la main. Je ne m’étonne pas qu’il n’en ait point trouvé. Le vrai moyen de rencontrer un homme, c’est d’en devenir un soi-même. (Si ce n’est pas le seul moyen, c’est assurément le plus court.)</p>
          <p>Chaque homme vivant une vie plus responsable est une défaite pour le diable, d’ores et déjà, et pour Hitler aussi ; une défaite absolue et sans recours, un élément premier de l’ordre impérissable.</p>
          <p>Or cet élément personnel doit s’encadrer dans un ordre cosmique, et se réaliser dans un ordre social ; le premier nous étant donné, le second étant à donner ; le premier figurant la condition de possibilité de tout ordre personnel, le second sa condition de fécondité.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="169"/>
          <head>46. L’ordre cosmique</head>
          <p>Le développement aberrant de nos techniques et par elles de notre impérialisme rationnel, nous a fait perdre, depuis quelques siècles, le <hi>sens cosmique</hi>, c’est-à-dire la conscience immédiate de nos liens avec l’ensemble de l’Univers, ses lois connues et ses mystères. Dans le même temps le développement aberrant de nos morales rationalistes, puis individualistes, puis irrationalistes, tous ces systèmes s’entre-détruisant en théorie mais subsistant en fait côte-à-côte, indiscernablement mélangés dans nos vies, nous a fait perdre le <hi>sens moral</hi> élémentaire, c’est-à-dire la conscience immédiate d’un absolu qui serait, hors de nous, le gage universel du bien et du mal. Et nous voici coupés des deux sources de l’Ordre, qui sont les lois ordonnées de la Création et les interventions ordonnatrices du Créateur. Nous avons cru pouvoir nous libérer de l’interdépendance de toutes les choses créées, et de notre dépendance de Dieu. Alors nous sommes entrés dans le monde de l’<hi>arbitraire</hi>, où l’Arbitre tricheur nous affole à plaisir.</p>
          <p>Nietzsche a bien vu que la philosophie de ce monde-là ne pouvait être que le nihilisme. Et
            <pb n="170"/>
             tôt après, Hitler en a tiré des conséquences implacables.</p>
          <p>Que pouvons-nous faire maintenant ?</p>
          <p>Je dirai la réponse « chrétienne » — le christianisme est à réinventer — comme la seule que je sente admirable au-delà des fascinations de ma plus secrète utopie.</p>
          <p>Nous avons à redécouvrir la catholicité fondamentale, déterminée et révélée par Dieu comme étant l’ordre de sa <hi>Création</hi>. Et nous avons à redécouvrir l’absolu d’un bien et d’un mal non relatifs à nos idées morales, aux suggestions aveuglantes de l’instinct ou aux pressions de l’intérêt momentané ; l’absolu d’un bien et d’un mal déterminés et révélés par Dieu comme étant l’ordre de sa <hi>Volonté</hi>.</p>
          <p>Toute ma confiance repose dans la certitude que nos méfaits et ceux du diable, et ceux d’Hitler, ne changent rien à l’Ordre de ce monde, où le hasard n’existe pas, simple illusion d’une impatience oblitérant nos sens spirituels, mais qui ne peut empêcher l’Esprit d’agir plus qu’elle ne peut influencer le cours des astres. Nous pouvons certes nous détruire, mais nous ne pouvons détruire davantage que nous-mêmes. Nous pouvons certes nous rendre insensibles à cette intuition poétique qui sonde les abîmes microscopiques de la matière, la grande dynamique sidérale, et
            <pb n="171"/>
             les correspondances de la vie organique, à tel point qu’un savant, un peintre, un visionnaire, sont capables de réinventer le « réel » à sa ressemblance ; mais nous ne pouvons prévenir toutes ces choses d’exister, de graviter, de naître, de mourir, et de porter leurs justes conséquences jusqu’au terme des cycles possibles. Du fond d’un cœur aux bornes du cosmos, une résonance universelle émeut tout l’existant à la quête éternelle d’un accord qui sera le nom secret de Dieu. Ah ! nous pouvons mentir, tuer, et nous exclure, nous pouvons faire de pitoyables fautes d’orgueil, de négligence ou de calcul, mais nous ne pouvons rien, à jamais, sur le miracle perpétuel qui fait coïncider la justice et la joie, les pures spéculations de la mathématique et les structures du monde matériel, l’amour et l’objet de l’amour, la prière et le vœu divin.</p>
          <p>Si moi, petit individu, erreur insignifiante, parole articulée dans le discours de toutes les créatures, je prétends m’isoler ou m’abstraire du cosmos, et provoquer ma catastrophe particulière, ce ne sera qu’au prix de ma perte, et sans le savoir, que je contribuerai au plan providentiel. Mais si je réponds à l’appel de mon nom, si j’assume la vocation qui me distingue et rend vraie ma parole, si je m’efforce au moins de converger avec l’ordre cosmique et le vouloir
            <pb n="172"/>
             divin, tout indigne encore que je reste, et vulnérable dans ma chair, j’ai vaincu, me voici relié ! Avec les choses, avec les êtres, avec leur science, avec leur mystère, et le mien, — un voisinage m’est rendu !</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>47. L’ordre social</head>
          <p>C’est au désert que le démon tenta le Christ, c’est toujours aux déserts qu’il habite, déserts de sables, d’eaux amères ou de rochers, déserts des foules, ou ceux que porte un cœur dénué d’amour et d’espérance.</p>
          <p>Il n’est pas bon que l’homme soit seul. Il n’est pas bon non plus que l’homme soit foule, c’est être seul encore, c’est être seuls en masse. La solitude est un état divin qui chez l’homme tourne vite au diabolique. « En la solitude un homme converse avec lui-même, et comme a dit un sage, il n’est pas toujours sûr qu’il ne converse point là avec son ennemi. »<note place="bottom">Daniel Defoe.</note></p>
          <p>Tout ordre social véritable repose sur le voisinage vécu, qui est la relation de prochain à prochain.<note place="bottom">Je prends le mot prochain au sens que lui donne la parabole du Bon Samaritain. — Qui est mon prochain ? — Celui qui a besoin de ton aide, ou celui qui t’en donne. Ce peut être n’importe quel homme, — celui qui passe sur ton chemin et qui s’arrête…</note>
            <pb n="173"/>
             Sans voisinage réel, vous n’êtes plus responsable de rien ni de personne. Mais sans le sentiment de la responsabilité de chacun envers autrui, il n’est point de liberté civique possible : la dictature devient inévitable dans toute société dont la maxime est le « chacun pour soi et Dieu pour tous » de ceux qui ne croient pas en Dieu.</p>
          <p>C’est ce que nous voyons se produire dans les États atteints de gigantisme, où les relations humaines, du fait des grandes distances, des masses et de l’anonymat, ne sont plus que d’abstraites contraintes, qui d’ailleurs ne contraignent bientôt qu’à la mauvaise humeur, à la tricherie sociale, à l’anarchie dans le cadre des lois. Alors l’État pour subsister doit devenir totalitaire, c’est-à-dire que l’abstraite contrainte doit se doubler d’une contrainte physique, seule efficace désormais : la police. Mais cet ordre imposé par l’extérieur est en réalité le souverain désordre.</p>
          <p>Il n’y a d’ordre vrai que dans la liberté. Il n’y a de liberté que chez les hommes qui réalisent leur vocation et qui la servent. Et l’homme libre est le seul qui respecte la liberté
            <pb n="174"/>
             de ses semblables. Tout cela se tient. <hi>Sens du prochain, responsabilité</hi>, et <hi>liberté</hi> sont choses intimement liées ; elles s’engendrent mutuellement et ne peuvent subsister bien longtemps l’une sans l’autre. Et l’ordre naît de leur alliance.</p>
          <p>Ceux qui n’ont pas encore compris que la liberté est le fondement vivant de l’ordre ; qu’elle ne peut être donnée à personne, mais seulement conquise par chacun ; qu’elle est « incompatible avec la faiblesse », comme le disait Vauvenargues, c’est-à-dire incompatible avec l’égoïsme, l’insignifiance et l’esprit de combine, l’arrivisme, l’opportunisme et la fuite devant les responsabilités, la bêtise vaniteuse et la paresse de pensée, le respect de l’argent, le ton hâbleur, le bluff et le sentimentalisme qui font toute la démagogie, le culte du succès facile et hasardeux, la peur des coups, la peur des paroles claires, — bref : tout ce qui caractérise les mœurs politiciennes de nos pseudo-démocraties, et les goûts de leur « grand public » tels que les entretiennent et les exploitent le cinéma, les mauvais livres à gros tirage et la publicité ; ceux qui n’ont pas encore compris que la liberté est foncièrement incompatible avec tout cela ; ceux qui ne savent pas prouver qu’ils l’ont compris — ceux-là n’ont aucun droit de se dire démocrates, ils ne méritent rien de mieux qu’Hitler.</p>
          <p>
            <pb n="175"/>
             Ceux qui n’ont pas encore compris que liberté égale responsabilité, ceux-là n’ont aucun droit de revendiquer une liberté dont ils ne sauraient rien tirer s’ils la recevaient par impossible, et qui leur ferait plus peur qu’envie s’ils en savaient les conditions.</p>
          <p>Mais il serait insuffisant de démasquer l’hypocrisie, et Dieu sait si les mots démocratie et liberté en sont une, pitoyable ou scandaleuse, dans la bouche de milliers de nigauds ou de cyniques qui s’en prévalent. Ce serait insuffisant et même dangereux. Car cette hypocrisie est encore un hommage que la faiblesse des foules rend à quelque idéal très obscurément pressenti.</p>
          <p>L’effort présent doit se porter vers une définition intransigeante et claire de l’idéal qui seul justifie notre lutte ; et vers la recherche de moyens d’incorporer cet idéal, qui ne soient point eux-mêmes des trahisons de leur fin.</p>
          <p>Il faut aider les hommes si faibles d’aujourd’hui à devenir un peu plus responsables, un peu plus dignes d’être libres, un peu plus dignes de se faire tuer ou de tuer, nous en sommes là, au nom de la liberté et de la démocratie. Cet « un peu » représente une énorme ambition, si l’on prend la chose au sérieux.</p>
          <p>Dirai-je maintenant mon idéal et ma vision ? Mon horreur des programmes n’a d’égale que
            <pb n="176"/>
             l’étendue de mon scepticisme quant aux objurgations de la propagande. Aussi bien, je ne prêche pas : je vais dire simplement les conclusions qui m’apparaissent résulter de notre état. Je crois à la vertu de l’élucidation, qui dit le vrai en baissant le ton, sans nul effort de persuader.</p>
          <p>Je me tiens l’argument suivant : le gigantisme moderne prive les hommes de la possibilité d’être et de se sentir responsables dans la société et dans la politique, donc d’être libres ; cette irresponsabilité anxieuse appelle la dictature par l’intérieur, et nous rend impuissants contre les dictatures de l’extérieur ; notre désordre intime nous livre donc nécessairement et infailliblement au « nouvel ordre » des totalitaires ; si nous n’aimons pas ça, il faut changer de méthodes ou d’attitude ; mais quelles sont les méthodes et l’attitude contraires au gigantisme et capables de le prévenir ?</p>
          <p>Je réponds qu’il n’y a d’ordre solide et libéral que dans les <hi>petites</hi> communautés, dans les cités qui gardent la mesure humaine. Là, le voisin peut parler au voisin et l’individu se faire entendre. Les conséquences des actions sont visibles, l’amour et la haine sont tangibles, et les pouvoirs peuvent être contrôlés et soutenus par le citoyen, en connaissance de cause et de personnes. Je réponds que ces petites communautés ne pourront
            <pb n="177"/>
             subsister qu’en se groupant, qu’en mettant en commun leurs ressources matérielles, afin de préserver et développer leur autonomie spirituelle. Je réponds que cette « utopie », qui s’appelle le fédéralisme, est la seule qui permette aux mots de liberté, d’ordre, d’humanité et de démocratie de signifier quelque chose qui m’émeuve.</p>
          <p>Quant à ceux qui disent : « Je voudrais bien cet ordre, mais il me paraît impossible », je demanderai ce qu’ils estiment possible, hors de la guerre et de l’État totalitaire, qui n’est rien d’autre que l’état de guerre en permanence ?</p>
          <p>Beaucoup de choses « impossibles » nous arrivent. Un beau jour elles sont là, malgré nous. Ne serait-il pas temps de <hi>vouloir</hi> ce qui arrive, de vouloir l’impossible favorable, c’est-à-dire de créer un ordre, et de passer à l’offensive ?</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="178"/>
          <head>48. Le sens des mots</head>
          <p>Mais l’offensive suppose un plan. Un plan commun, clairement déterminé et compris de la même manière par tous ceux qui devront l’exécuter. Un plan qui s’exprime par des mots, et par des mots qui mettent de l’ordre dans nos volontés égarées : tous les mots clairs sont des mots <hi>d’ordre</hi>.</p>
          <p>Or que voyons-nous aujourd’hui ? « Liberté », « ordre », « esprit », « démocratie » prennent tous les sens que l’on voudra — et l’on s’entretue pour ces mots. Il semble même que l’on se batte pour eux avec d’autant plus de passion que l’on sait moins clairement ce qu’ils signifient.</p>
          <p>J’ai dit que <hi>l’ordre</hi> véritable suppose la liberté de l’homme responsable. Mais combien de bourgeois apeurés voient encore dans Hitler, cet homme des masses, « le rempart » de leur <hi>ordre</hi> contre le bolchévisme ? Vous vous battez au nom de votre <hi>liberté</hi> contre un tyran qui mène sa guerre au nom de la <hi>liberté</hi> du peuple allemand. Cet autocrate botté se proclamait naguère le seul <hi>démocrate</hi> « véritable ». Mais l’autre dictateur s’oppose à lui au nom de la « vraie » <hi>démocratie</hi>, celle des Soviets, et s’allie d’autre part avec certaines
            <pb n="179"/>
             nations qui s’intitulent très sincèrement <hi>démocraties</hi>, mais qu’il tient, comme Hitler, pour des ploutocraties.</p>
          <p>Faut-il penser qu’on se tue pour des malentendus ? Ou que les mots ne signifient plus rien ? Y a-t-il derrière ces mots des réalités simples qui seraient d’une part la tyrannie et d’autre part la liberté ? Mais dites-moi donc ce qu’est la liberté, pour vous ? Vous hésitez, c’est compliqué, et plus vous y réfléchissez, plus le sens du mot vous apparaît problématique. Pourtant vous exposerez vos vies, bon gré mal gré, pour sauvegarder cette liberté, et c’est très bien. Mais ce serait mieux encore si le mot avait un sens que l’on pût déclarer sans hésiter. Si chacun de vous savait ce qu’il défend. (Car se faire tuer ne prouve rien : les nazis aussi se font tuer.) Les mots ne peuvent être efficaces que s’ils ont un sens défini. Et ce qui définit le sens d’un mot, c’est sa correspondance indiscutable à certaines choses, à certains sentiments, c’est le fait qu’il engage nécessairement des actes. Or cette correspondance ne cesse d’être arbitraire qu’en vertu d’un accord unanime. C’est dire qu’elle ne peut se produire qu’au sein d’un groupe ou d’une communauté vivante. Une tradition, un droit, une foi et une autorité communes, sont seules capables de définir le sens de ce qu’on appelle
            <pb n="180"/>
             les mots courants. Mais toutes ces choses ont disparu dans notre siècle. Alors les mots qui courent partout ne mènent nulle part. Notre langage est <hi>débrayé</hi>. Plus on parle, moins on s’entend. La mort seule met tout le monde d’accord.</p>
          <p>Le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle apparaîtra dans l’avenir comme une espèce de cauchemar verbal, de cacophonie délirante. On y parlait plus qu’on n’avait jamais parlé : imaginez ces postes de radio qui <hi>ne peuvent</hi> plus se taire ni nuit ni jour, où la parole est débitée à tant la seconde, qu’il y ait ou non des auditeurs, qu’il y ait ou non des choses à dire. Temps où les mots s’usaient plus vite qu’en aucun siècle de l’Histoire, temps de la grande prostitution de cette parole qui devait être la mesure du vrai, et dont l’Évangile dit que, dans sa source, elle est « la vie et la lumière des hommes » !</p>
          <p>Hélas, qu’avons-nous fait de la parole ! Elle ne saurait plus même mentir dans certaines bouches, elle est tombée plus bas que le mensonge, je veux dire dans l’insignifiance. Ah ! comme le diable se réjouit du bavardage aimable ou ému des speakers ! Lui qui est le grand confusionniste, lui qui n’aime rien tant que l’équivoque flatteuse, le ronron du style officiel, le gâtisme des fins de banquet ; et quand nous sommes
            <pb n="181"/>
             abêtis de discours, lui, le romantique qui nous suggère que <hi>l’indicible</hi> est peut-être plus vrai que la parole claire et nette ! Il sait qu’en confondant notre langage, il détruit la communauté. Il sait qu’en détruisant nos structures sociales, il précipite la confusion de notre langage. Il sait que les hommes ne peuvent s’engager que par des paroles claires et nettes, et qu’en tordant et déprimant le sens des mots, il détruit la base même de nos fidélités. Il sait que partout où l’on appelle un chat un chat, le mal recule et perd de ses prestiges ; c’est pourquoi il a inventé la langue des diplomates et ses pudeurs insanes. Il sait que rien au monde ne pourra nous faire taire, maintenant que nous avons la radio, et il se loge dans tous les microphones. Il organise enfin cette inflation verbale, les mots n’étant plus « couverts » par des actes, dont il espère, non sans raison, qu’elle achèvera mieux que les pires tyrannies d’ahurir notre sens moral…</p>
          <p>J’allais écrire que le seul remède serait de lui opposer la sémantique, qui est la science des significations, du langage précis et nuancé, gagé par une longue tradition et par les étymologies. Un <hi>Ministère du Sens des Mots</hi>, doté de pouvoirs discrétionnaires, voilà ce qu’il faut à la Démocratie, puisqu’après tout c’est un régime entièrement
            <pb n="182"/>
             ment fondé sur les mots.<note place="bottom">Régime <hi>parlementaire</hi>, contrats sociaux, lois, opinion publique, presse libre, meetings, conférences. La monarchie était fondée sur le rite, les formules consacrées, la cérémonie plastique. La dictature est le régime des coups et la parole n’y est plus que mensonge dirigé.</note> (Ce ministère était jadis l’Église. Une analyse de nos vocabulaires montrerait que le peu de sens commun qu’ils conservent vient de souvenirs bibliques et liturgiques.)</p>
          <p>Je pourrais indiquer vingt remèdes de ce genre : mais je sais trop qu’ils seront sans vertu dans le monde informe et gigantique où nous vivons. Et puis enfin, je n’écris pas ces pages pour proposer après mille autres mes réformes. Le mal est trop profond, le désespoir trop vrai, les hommes trop occupés à se détruire et les mots, justement, trop dépourvus de prises pour qu’un conseil soit encore entendu.</p>
          <p>Mais voici la confiance indestructible, qui remonte à travers nos rumeurs et rétablit le silence adorant : nous ne sommes pas maîtres de détruire la vraie Parole ! Tous les mensonges du diable, et tous nos bavardages, s’évanouissent dès que l’Esprit nous parle, par une phrase de la Bible ou de nos liturgies, par un mot que dit un passant, par une prière née dans un cœur. Il ne dépend pas de nous que ces syllabes vivent : tout d’un coup elles nous ont parlé. (La naissance
            <pb n="183"/>
             d’un poème ou d’un rythme de phrase, quelque part en nous-mêmes, nous donne une faible idée de ces surprises.) Si le langage nous appartenait, il y a longtemps qu’on ne pourrait plus s’entendre. Mais si deux êtres communiquent, si ces mots tout d’un coup me mettent en mouvement, si cet accent suffit à me rendre à ma force, par ce miracle le langage est restauré dans sa puissance originelle et créatrice. Un tyran ou l’État pourront bien interdire nos discours et nos discussions, « étouffer la libre parole » : au point où elle en est, ce ne serait pas un grand mal. Mais ils ne pourront rien sur le mystère qui fait qu’à de certains moments, certains mots nous parlent, et non d’autres, fût-ce à voix basse, au secret d’un cachot. Ils pourront réduire au silence les bavards et les grands orateurs, les remplacer par des disques officiels ; ils pourront brûler tous les livres ; ils pourront fusiller les prophètes, — ils ont bien pu crucifier la Parole ! Ils ne pourront jamais aller plus loin.</p>
          <p>Car voici Pâques, et la Parole est à jamais ressuscitée ; et dans la confusion des langues et des mensonges, quand la peur, la souffrance et la honte ne nous permettent plus d’articuler même une plainte intelligible, — c’est elle à présent qui nous parle !</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="184"/>
          <head>49. Vertus</head>
          <p>J’ai désigné les dimensions de l’Ordre indestructible au sein duquel le drame de nos destins s’encadre. Ainsi armés et appuyés, nous pouvons porter sur Satan et sur ses sinistres desseins un regard qui toujours les déconcerte, et les fait parfois s’évanouir avec un dégagement de fumée noire qui obscurcit le ciel pour un temps, et peut-être nous fait pleurer, puis tout est clair et juste de nouveau.</p>
          <p>N’opposons pas au diable des injures, qu’il prendrait pour autant d’hommages. Détournons-nous et regardons le Bien. Armons-nous de cette grande Confiance qui survit à la catastrophe, parce qu’en ayant sondé les causes, elle voit que celles-ci se détruisent par leurs propres effets, et que ni l’ordre, ni la joie, ni la grandeur et ni l’amour ne cessent d’attendre, intacts et souverains, notre désir. Il nous suffit de retrouver le courage d’être vertueux. Il nous suffit de rendre à la vertu sa <hi>gloire</hi>.</p>
          <p>Certes, nous avions fait de la vertu si triste chose qu’il paraissait mesquin de s’y tenir. Personne n’osait plus en parler : elle n’était plus que la moralité. Je ne sais quel ridicule s’attachait
            <pb n="185"/>
             au mot même, qui avait électrisé jadis les héros de la Révolution. La morale était ennuyeuse, et le gangster plein de prestige. Le bon ton consistait en somme à préférer le mauvais genre. Ce dérèglement des critères<note place="bottom">Je ne parle pas de l’immoralité, j’ignore si elle était plus grande qu’en d’autres temps. Je dis seulement qu’on n’avait même plus « l’hypocrisie » de la condamner comme telle.</note> a toujours annoncé la fin d’une cité et de sa culture.</p>
          <p>À l’orgueil et à la brutalité proclamés comme vertus par les totalitaires, les nations libres n’osèrent opposer que des vanités courtes et des prudences lâches, et cela s’appelait du réalisme. À l’esprit de vengeance et de ressentiment, elles ne surent opposer que leurs inquiétudes de propriétaires fatigués, et cela s’appelait défense de l’ordre. À la grossièreté spirituelle, que la confusion spirituelle, et cela s’appelait droit de libre critique.</p>
          <p>Tout cela s’explique et des générations de romanciers nous ont montré d’une manière convaincante que l’homme « moral » n’était qu’un hypocrite, un faible, un refoulé ou un raseur. Mais la guerre nous montre autre chose. Quand une démocratie rougit de ses vertus, sur quelle force peut-elle compter ? Et quand l’élite d’une société n’attache plus que du ridicule aux disciplines qui l’ont fondée et maintenue, quand elle
            <pb n="186"/>
             réserve ses applaudissements aux plus médiocres parce qu’ils amusent le plus grand nombre et rapportent le plus d’argent, quand elle rend un culte à des <hi>stars</hi> d’une intolérable sottise, quand tout cela parait naturel, et le contraire antisocial ou ennuyeux, que peut-elle opposer aux barbares ? La barbarie débile et bébête de nos foules, la démission sans élégance de nos élites, est-ce que c’est cela qu’il faut sauver au prix de sa vie ?</p>
          <p>Je réponds paisiblement non. Que tout ce qui peut être détruit, le soit. Que tous les sourds trop sourds pour entendre l’alerte périssent dans la surdité. Qu’y pouvons-nous ? La bêtise est inexorable : rien au monde ne saurait l’empêcher de se détruire. Et si l’on tue ce qui était déjà mort, je n’y vois pas d’inconvénient.</p>
          <p>Tout cela ne m’empêchera pas d’avoir confiance ! Le malheur nous rend au sérieux. Il nous apprend à opposer au mal le bien, et non pas le demi-mal de petites perversions. Il nous rend le courage d’opposer à cet orgueil prôné par les totalitaires, l’humilité et non la suffisance ; à leur brutalité, la <hi>virtu</hi> sèche et fière et non pas des calculs « réalistes » ; à la soif de vengeance et au ressentiment, à la grossièreté spirituelle, la justice à double tranchant et l’austère rigueur de pensée, non pas cette hystérie
            <pb n="187"/>
             sentimentale et cette panique de possédants taxés.</p>
          <p>Je voudrais dire ces choses plus simplement encore, plus doucement et sans rien condamner : l’heure n’est-elle pas trop grande pour nos cris ?</p>
          <p>Je voudrais dire le bien et les vertus que j’aime, et la libération qui vient après la ruine, quand le même ciel ramène un printemps pur sur les décombres de la vie.</p>
          <p>Je suppose une cité parvenue au dernier terme de sa corruption. « Je demande à tout homme qui pense de me montrer ce qui subsiste de la vie. »<note place="bottom">Baudelaire encore, en plein <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle…</note> Et je réponds : le grand ordre de vivre, et d’assumer un destin neuf. La vertu n’est plus ennuyeuse quand les vertueux ont disparu avec les vieilles querelles où nous nous attardions. Il ne s’agit plus de leur morale qui mourut sur la défensive, et qu’ils ont si mal défendue, il s’agit simplement de la grandeur que nous saurons imaginer, et d’une vision nouvelle de la force.</p>
          <p>Assis sur nos ruines, j’esquisse…</p>
          <p>Je me plais à inscrire ces mots : lucidité-sérieux-humour, qui forment un accord profond et animé. J’en pressens d’autres. C’est le plus beau jeu !</p>
          <p>Je me plais à copier des phrases de ce ton : « L’égoïsme a aussi sa niaiserie, il n’est pas
            <pb n="188"/>
             moins ignorant sur ce qui est bon que l’honnêteté sur ce qui est mauvais. » « Pour connaître les hommes, il ne suffit pas de les mépriser. »<note place="bottom">Benjamin Constant.</note> « Les personnes faibles ne peuvent être sincères. »<note place="bottom">La Rochefoucauld.</note> Et je rêve d’une anthologie de ces maximes d’une <hi>virtu</hi> sans jactance…</p>
          <p>J’imagine que l’humilité passe à travers les murs de la cellule que bâtissaient nos craintes et nos vanités faibles, et qu’elle nous permet d’être libres comme ceux qui n’ont plus rien à perdre.</p>
          <p>Je pense à cette pureté du cœur dont Kierkegaard aimait à répéter qu’elle consiste « à vouloir une seule chose », et qui nous rend insensible au vertige.</p>
          <p>Je pense que l’homme le plus lucide au monde, c’est l’homme qui prie.</p>
          <p>Et que le plus grand des psychologues, c’est celui qui conçoit le pardon. Car le pardon connaît le péché aussi bien que le diable lui-même. Mais il connaît mieux le pécheur, puisqu’il réveille en lui le courage de l’amour.</p>
          <p>Je pense que le malheur nous rendra sobres, et que l’empire qui était échu aux plus bavards sera restitué aux taciturnes par l’éducation du
            <pb n="189"/>
             danger et la coutume de la mort, plus absurde et plus simple que jamais.</p>
          <p>J’élève ces vertus devant mes yeux non comme une utopie de lendemains meilleurs, car l’Ecclésiaste avait raison, « les hommes ne savent rien, tout est devant eux, tout arrive également à tous : même sort pour le juste et pour le méchant ». Mais dans cette leçon, que l’époque nous rappelle, je vois notre chance de grandeur : elle nous rend à la réalité. Les vraies vertus ne vont pas au bonheur, mais à l’Ordre et à sa justice. Elles ne vont pas à un <hi>happy ending</hi>, mais à la gloire de la Vérité.</p>
          <p>J’imagine, je ne rêve pas : je me prépare à marcher. Je sens que j’ai quitté déjà ce livre, et les quelques accords que je viens d’essayer me donnent le ton d’une harmonie nouvelle, d’un style de vie plus dur et plus joyeux… J’appelle et je pressens — c’est une phrase de Poe qui depuis quelque temps me fascine — « une certaine énergie calme, brillante et indomptable, telle que nous pouvons l’imaginer d’un large fleuve d’or fondu »…</p>
          <quote><hi>O da quod jubes, domine</hi> !<note place="bottom">« Seigneur, donne ce que tu ordonnes ! » (Augustin)</note></quote>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <pb n="190"/>
          <head>50. Le Bleu du Ciel</head>
          <epigraph>
            <p rend="i">Ecce, fundabo te in sapphiris.</p>
            <bibl><hi rend="sc">Isaïe</hi> 54, 11.</bibl>
          </epigraph>
          <p>J’oppose au diable toutes les choses du monde dont il ignore la vertu et la splendeur. Je lui oppose les gages d’une confiance que n’atteindra jamais sa ruse.</p>
          <p>Je lui oppose les hiérarchies de l’Ordre : l’ordre céleste et le cri de guerre de l’Ange blanc, l’ordre intérieur de la sainteté, l’ordre cosmique et son discours immense, l’ordre des lois jurées dans la cité, l’ordre de la parole et l’ordre des vertus.</p>
          <p>Je lui oppose l’Esprit, l’Eau et le Sang, « qui rendent témoignage et les trois sont d’accord ».<note place="bottom">Jean I, 5, 6 à 8.</note> Je lui oppose le Feu des langues, le Sel et l’Huile. Je lui oppose le Pain et le Vin.</p>
          <p>Je lui oppose aussi les œuvres d’hommes où sa part a été consumée.</p>
          <p>Je lui oppose le bleu du ciel.</p>
          <p>Le bleu des ciels que j’ai aimés. Le bleu du ciel de l’Île de France, la douceur de l’art et des âges, et le sourire d’une femme à l’amour fidèle et gai. Le bleu du ciel de Manhattan,
            <pb n="191"/>
             fusant comme une inexorable joie entre les verticalités argentées des gratte-ciel. Le bleu du ciel des Alpes moiré d’éclatante noirceur, à midi, sur la tranche des glaciers.</p>
          <p>Que ces images dissipent les charmes sataniques imprudemment évoqués dans ces pages, les confusions crépusculaires et larvaires où le Prince des Ténèbres attend notre fatigue ; qu’elles fassent s’évanouir les profondeurs trompeuses qu’il ouvre à l’aventure du désir, embrouillant nos vertus dans nos vices et notre goût naturel du bonheur dans le vertige du malheur ; et qu’elles réfutent les sophismes de l’Abîme comme une aube d’été évapore les brumes !</p>
          <p>On dit que le Démon aime l’heure de minuit. Ah ! tournons-nous, le visage levé, vers le symbole universel de la rigueur et de la paix profonde du pardon, et baignons un regard aux étendues de pureté ardente et dure du bleu du ciel au cœur du jour !</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
