<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-livres.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Deux initiatives du CEC : Documents sur l’origine du CERN et de la Fondation européenne de la culture</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Deux initiatives du CEC : Documents sur l’origine du CERN et de la Fondation européenne de la culture</title> (1975)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1975"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1"/>
        <head>Note liminaire</head>
        <p>Le Centre européen de la culture célèbre cette année son vingt-cinquième anniversaire. Dans le souvenir et dans l’espoir, comme il se doit lorsqu’on a réussi certaines entreprises, mais qu’on est encore loin des objectifs finaux.</p>
        <p>Notre <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/bcec">bulletin</ref> marquera cette célébration par plusieurs numéros consacrés au passé, à l’avenir et à l’état présent de la construction européenne, dans celles de ses parties du moins qui intéressent vitalement notre domaine.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Aujourd’hui, le passé.</p>
        <p>Il y a vingt ans, deux institutions d’un type nouveau prenaient le départ : le Laboratoire européen de recherches nucléaires ou CERN, et la Fondation européenne de la culture ou FEC.</p>
        <p>Toutes les deux avaient été conçues et définies au Centre européen de la culture.</p>
        <p>Mais peu le savent encore, même dans le cercle étroit des collaborateurs actuels de ces deux institutions. Le grand public, lui, doit s’en tenir à ce que la presse, parfois, lui apprend. C’est ainsi qu’à l’occasion du vingtième anniversaire de la FEC, les journaux de divers pays ont « rappelé » que cette institution était née à Genève — ce qui est exact — d’une initiative de Robert Schuman, ce qui eût bien étonné notre ami, qui fut pourtant le premier président, « par accident » pourrait-on dire, de la Fondation… (Tout cela s’expliquera plus loin.)</p>
        <p>Quant au CERN, on lui offre à choisir entre une demi-douzaine de pères putatifs.</p>
        <p>Une historienne des sciences, Mrs Margaret Gowing, professeur à l’Université d’Oxford, ayant été chargée de rédiger un ouvrage autorisé
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 2"/>
           sur les origines et l’évolution du CERN, nous lui avons largement ouvert nos archives. On trouvera dans ce numéro l’essentiel des documents, pour la plupart inédits, que nous avons réunis à cette occasion.</p>
        <p>Nous nous sommes donné comme règle de nous en tenir à des citations de discours publics ou d’articles, de comptes rendus de groupes de travail ou d’assemblées générales, et de quelques lettres, qui ont marqué les étapes de ces deux « inventions », nos commentaires se trouvant réduits à quelques paragraphes d’introduction et de conclusion, aux sous-titres, et aux notes en bas de page.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>La prochaine fois, nous parlerons de l’avenir.</p>
        <p>Les travaux du <ref>colloque tenu fin janvier 1975 à Genève par l’Association des instituts d’études européennes</ref> — dont le CEC assure le secrétariat depuis sa fondation — <ref>sur les problèmes des <hi>régions transfrontalières</hi></ref>, unités de base de l’Europe fédérale de demain, formeront un fort volume qui paraîtra au mois de juin.</p>
        <p><ref>Un numéro de prospective européenne</ref>, qui est en préparation, suivra sans doute.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Enfin, le présent européen.</p>
        <p>Il est clair qu’on ne peut savoir où l’on en est, que si l’on sait bien où l’on va. <ref>Le numéro sur l’<title>État de l’union et de la désunion de l’Europe</title></ref> suivra donc celui sur les régions et sur la prospective européenne.</p>
        <p rend="right">D. R.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_03.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 3"/>
        <head>I. Préhistoire du CERN</head>
        <p>Dans les archives du Centre européen de la culture figure, datée de juin 1953, une note « confidentielle », rédigée par Jean-Paul de Dadelsen. Cette note donnera sans doute le meilleur résumé du dossier historique qui va suivre.</p>
        <quote rend="border">
          <label type="head">Le projet de Laboratoire européen de recherches nucléaires est une initiative européenne</label>
          <p>Les adversaires du Laboratoire européen de physique nucléaire invoquent entre autres deux séries d’arguments. Les uns reposent sur la méconnaissance des objectifs poursuivis et des possibilités mêmes des futurs appareils : ils insistent sur les dangers qu’évoque la seule pensée d’une installation « atomique ». Les autres proviennent de la méconnaissance des véritables origines du projet : ils présentent ce dernier comme une des multiples expressions de l’ingérence américaine dans nos affaires.</p>
          <p>Voyons ce qu’il en est de cette deuxième série d’arguments.</p>
          <label>La présentation officielle des faits</label>
          <p>Le mois dernier, le Conseil européen pour la recherche nucléaire (CERN) a publié son second rapport aux États membres (Rome, 5 mai 1953). Ce rapport, dont le but est de présenter, sous une forme concise, toutes les informations
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_04.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 4"/>
             essentielles nécessaires aux personnes qui pourront être appelées à formuler une opinion, résume les origines du projet de la manière suivante :</p>
          <p>C’est, peut-on lire, au cours de la 5<hi rend="sup">e</hi> session de la Conférence générale de l’Unesco, réunie à Florence en 1950, que fut adoptée, sur une proposition de la délégation des États-Unis, une résolution tendant à « faciliter et encourager la création et l’organisation de laboratoires et de centres de recherches régionaux ». Cette résolution faisait suite à de nombreuses discussions qui avaient lieu au sein de l’Unesco et du Conseil économique et social de l’ONU.</p>
          <p>Le rapport du CERN ajoute un peu plus loin : « Bien que cette résolution ne mentionnât ni un domaine spécial de recherche, ni une région géographique particulière, il apparut bientôt que… l’établissement d’une coopération internationale dans le cadre européen, en ce qui concerne les recherches fondamentales sur la structure de la matière, constituait un des objectifs les plus utiles et prometteurs. » L’année suivante, en 1951, l’Unesco soumit aux gouvernements le projet du « Laboratoire international (européen) de recherches nucléaires », qui doit être construit à Genève. Comme l’Unesco ne pouvait pas, tant pour des raisons financières qu’administratives, prendre en charge son exécution, cet organisme convoqua, en décembre 1951, une conférence de représentants gouvernementaux ayant pour tâche d’assurer l’organisation et le financement des études nécessaires. La Conférence aboutit à la création, le 15 février 1952, du « Conseil européen pour la recherche nucléaire », qui groupe 11 États européens.</p>
          <label>La véritable origine</label>
          <p>Cette présentation des faits, à laquelle se réfère la presque totalité des articles de presse, appelle deux remarques principales :</p>
          <p>1. Dans son souci de concision et dans son parti de ne mentionner que les débats intervenus dans le cadre de réunions
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_05.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 5"/>
             intergouvernementales, elle passe sous silence la véritable origine du projet, substituant à un dessein qui fut en réalité extrêmement précis, une résolution vague dont on ne voit pas exactement comment elle a abouti au programme actuel.</p>
          <p>2. En prenant ainsi comme point de départ la résolution de Florence, elle tend à accréditer l’idée de l’origine américaine du projet, du moins dans ses contours les plus généraux.</p>
          <p>Sans vouloir méconnaître l’attachement qu’ont toujours montré les USA, au sein des Nations unies, à la création d’instituts internationaux de recherches, il importe d’établir la genèse véritable et la progression de l’idée du laboratoire, ne fut-ce que pour parer aux attaques d’une propagande mensongère. Aussi bien n’y a-t-il jamais eu action en recherche de paternité qui fût moins incertaine.</p>
          <label>La réunion de Genève du 12 décembre 1950</label>
          <p>C’est au cours de la Conférence européenne de la culture, réunie à Lausanne, du 8 au 12 décembre 1949, sous les auspices du Mouvement européen, que fut, pour la première fois, posé sur le plan européen le problème de la coopération en matière de recherche nucléaire. Dans une résolution adoptée à la quasi-unanimité des délégués de 22 pays, la Conférence recommandait : « … la création d’instituts européens spécialisés, en liaison étroite avec les organismes nationaux correspondants et avec ceux de l’Unesco ». Comme application caractéristique des principes énoncés dans la résolution, la Conférence proposait de « mettre à l’étude la création d’un Institut de science nucléaire orienté vers les applications à la vie courante ».</p>
          <p>Cette mise à l’étude du Laboratoire fut confiée au Centre européen de la culture, organisateur de la Conférence, comme l’une de ses premières tâches. La Commission de coopération scientifique du Centre, présidée par Raoul Dautry, administrateur
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_06.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 6"/>
             général du Commissariat français pour l’énergie atomique, précisa et compléta le projet ; dans sa séance du 12 décembre 1950 à Genève, qui groupait des physiciens et directeurs d’instituts nucléaires de six pays européens, elle jeta les bases mêmes du plan actuellement en cours d’exécution, allant jusqu’à préciser les critères qui devaient guider le choix du futur emplacement du Laboratoire ; elle suggérait enfin la création immédiate, à Paris, en relation avec l’Unesco, d’un bureau d’études chargé de mettre au point le programme des travaux. Il était en outre convenu que l’Unesco réunirait des délégués gouvernementaux pour étudier avec eux le financement du plan et les conventions internationales à établir.</p>
          <p>Le rôle de l’Unesco a donc consisté, en résumé, à porter le projet du CEC (Lausanne 1949, Genève 1950) au stade des négociations intergouvernementales. Ceci fait, le Laboratoire, doté d’un Conseil de représentants des gouvernements, a cessé d’être lié, soit au CEC, soit à l’Unesco.</p>
          <p>Ainsi se trouve très clairement établie l’origine européenne d’un projet qui répond d’ailleurs à des besoins spécifiquement européens. On peut dire davantage : si le Laboratoire doit être édifié à Genève, c’est aussi que sa première ébauche a été établie à Genève. Par un juste retour, l’honneur de l’abriter revient à la Suisse — d’où l’idée est partie.</p>
        </quote>
        <p>Reprenons maintenant avec plus de détails l’itinéraire que l’on vient de survoler, et qui est en fait celui de la préhistoire du CERN. Car l’histoire scientifique de l’organisme s’est déroulée dès 1951 en toute indépendance du CEC, bien que sur la lancée de son initiative.</p>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_07.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 7"/>
          <head>Itinéraire d’une idée (I) : Premières lueurs dans l’œil d’un physicien, puis d’un ingénieur</head>
          <div>
            <head>Colloque du XX<hi rend="sup">e</hi> anniversaire du CEC : extraits du Rapport général présenté par D. de Rougemont (d’après un enregistrement)</head>
            <quote resp="author">
              <p>Dans les années 1945 à 1949, il n’était vraiment nul besoin d’être un physicien diplômé pour concevoir l’importance et la nouveauté des recherches nucléaires : il venait de se passer, au Japon, certaines choses qui avaient alerté la Terre entière.</p>
              <p>À Princeton (New Jersey), où j’habitais encore en mars 1947, j’avais eu le bonheur de passer une longue soirée avec Einstein. Celui-ci, ayant lu les <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1946lba1"><hi>Lettres sur la Bombe atomique</hi></ref> que je venais de publier en anglais<note xml:id="fn1"><ref><title>The Last Trump</title></ref>, Doubleday, New York, 1947. En français : <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1946lba1"><title>Lettres sur la Bombe atomique</title>, Brentano’s, New York, 1946</ref>, puis <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1946lba2">Gallimard, Paris, 1946</ref>.</note>, m’avait invité par téléphone à venir le voir le soir même « puisque nous sommes voisins, comme je l’apprends par votre livre ».<note xml:id="fn2">« … Tout à l’heure, devant ma fenêtre, un homme en sweater bleu et pantalon de flanelle passait les cheveux au vent — deux belles touffes blanches en désordre “génial” — et c’était l’un de mes voisins, Albert Einstein, le patriarche du nouvel âge, le Moïse de la Terre atomique. Il passe ainsi chaque jour, vers 11 heures du matin. Quand il fait froid il porte un manteau noir. Sa chevelure m’indique la direction du vent, et son aspect met en fuite ma petite fille. À quoi pense-t-il ? De ce cerveau est sortie l’équation qui est en train de bouleverser le monde. Je me la répète chaque fois que je le vois : <hi>E = mc<hi rend="sup">2</hi></hi>. L’énergie est égale au produit de la masse par le carré de la vitesse lumineuse. On n’a jamais tant dit en si peu de signes… » <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1946lba1/7"><title>Lettres sur la Bombe atomique</title>, chap. VI</ref>.</note> Et dès cette conversation, où nous avions beaucoup parlé de la situation de l’Europe, j’avais compris qu’il fallait absolument lier les idées d’union européenne et de maîtrise de l’énergie nucléaire : deux choses à ce moment-là aussi frappantes par leur nouveauté que par leur mutuelle utilité.</p>
              <p>
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_08.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 8"/>
                 De là les entretiens que j’eus dès mon retour définitif en Europe avec l’ancien ministre Raoul Dautry, alors administrateur général du Commissariat à l’énergie atomique. Je passai de longues heures dans son bureau de Paris. Un jour, comme je prenais congé, il me dit en riant : « Savez-vous que tous nos entretiens précédents ont été enregistrés ? Je me doutais de quelque chose. J’ai fait des heures supplémentaires pour des recherches dans cette pièce, et j’ai trouvé là, sous mon bureau, un micro d’un modèle inédit, sensationnel. J’ai tout de suite su lequel de mes collègues était capable de l’avoir inventé. Et pour me venger, j’ai pris le brevet ! »</p>
              <p>Raoul Dautry était probablement le seul homme en Europe si clairement désigné par ses dons d’humaniste, sa carrière d’ingénieur et son rôle politique, pour lancer un projet qui apparaissait alors plus voisin de la science-fiction que du réalisme, seul honoré par la fonction publique. Il coïncidait étroitement avec <hi>l’exposé des problèmes</hi> que je lui avais soumis en vue de la réunion d’une Conférence européenne de la culture, que le Mouvement européen avait chargé son Bureau d’études de Genève d’organiser, et qui devait se tenir à Lausanne du 8 au 12 décembre 1949. Il allait apporter à nos travaux une contribution décisive, à partir du message de Louis de Broglie, dont il donna lecture à la séance inaugurale du congrès.</p>
            </quote>
          </div>
          <div>
            <head>Message de Louis de Broglie (extraits)</head>
            <quote>
              <p>[…] Chaque pays s’efforce de son mieux à organiser son travail scientifique par l’extension et la coordination des enseignements, par le développement des laboratoires et des centres de recherches. Mais, à l’heure actuelle, une telle organisation dans les cadres nationaux ne peut plus suffire. […]</p>
              <p>Un mouvement général créé par des raisons de convulsions internationales porte aujourd’hui certaines nations à se grouper et à mettre au moins en partie en commun, à l’intérieur de chaque territoire, leurs intérêts et leurs efforts.</p>
              <p>Ce n’est pas seulement sur le plan économique ou politique que ces mouvements paraissent souhaitables ou même nécessaires ; c’est aussi sur le plan intellectuel, et particulièrement sur le plan scientifique.</p>
              <p>
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_09.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 9"/>
                 À l’heure où, justement, on parle de l’union des peuples de l’Europe, la question se pose donc de développer cette nouvelle unité internationale, un laboratoire ou institution où il serait <hi>possible de travailler scientifiquement, en quelque sorte en dehors et au-dessus du cadre des différentes nations participantes</hi>. Résultat de la coopération d’un grand nombre d’États européens, cet organisme pourrait être doté de ressources plus importantes que celles dont disposent les laboratoires nationaux et pourrait, par la suite, entreprendre des tâches qui, par leur ampleur et leur coût, restent interdites à ceux-ci. Il servirait à coordonner les recherches et les résultats obtenus, à comparer les méthodes, à adopter et à réaliser des programmes de travail, avec la collaboration des savants des diverses nations. […]</p>
              <p><hi>L’état actuel du monde ne permet pas encore de réaliser à l’échelle terrestre de tels centres de recherches, mais il serait certainement très utile de chercher à en établir dans le cadre plus restreint d’une fédération européenne</hi>. […]</p>
              <p>Resserrant les liens entre les hommes de science des différents pays, centralisant les ressources, assurant la coopération des moyens matériels et des ressources intellectuelles, devant absolument réaliser une circulation plus aisée des études, publications, informations, la création de ce centre de recherche symbolisera la mise en commun dans le domaine intellectuel d’une partie des énergies de l’Europe contemporaine. Cette convergence des efforts est plus facile à réaliser sur ce plan que sur d’autres, parce que les intérêts matériels ou nationaux y jouent un moindre rôle, et offre un exemple de ce qu’il faudrait, peu à peu, réaliser dans d’autres domaines. Le caractère universel et très souvent désintéressé de la recherche scientifique semble l’avoir prédestinée à travailler dans une mutuelle et fructueuse collaboration.</p>
              <p>Aussi, cette forme de coopération doit-elle être un des objectifs les plus immédiats de ceux qui endossent la tâche de rapprocher les peuples européens et de faire collaborer les valeurs diverses au progrès de la civilisation.</p>
            </quote>
            <p>Les principes généraux formulés par le prince de Broglie allaient recevoir du fait de Raoul Dautry des illustrations opérationnelles et qui se révélèrent décisives.</p>
          </div>
          <div>
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_10.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 10"/>
            <head>Extraits du discours de Raoul Dautry</head>
            <quote>
              <p>Puisque M. de Broglie a fait appel à la collaboration d’éventuels ingénieurs, souffrez qu’un d’eux, comme tous professionnellement attiré vers l’action et la réalisation, réponde au désir que le créateur de la mécanique ondulatoire a exprimé dans le beau message que je viens de vous lire et au pressant appel que M. Paul-Henri Spaak vient de nous adresser.</p>
              <p>« Soyez audacieux et clairs dans l’examen de vos objectifs », nous a-t-il dit. Soyez pratiques.</p>
              <p>Je m’efforcerai de le satisfaire en présentant demain à la Commission des institutions une résolution qui me paraît propre à retenir l’attention du Conseil de l’Europe et de l’ensemble des Européens.</p>
              <p>Anticipant sur les travaux de cette Commission, mon intention est de dire ici, dans ce pays d’ingénieurs éminents, tous traditionnellement penchés vers le progrès matériel, base si nous le voulons du progrès moral, dans les domaines techniques les plus divers, qu’il est temps de réaliser une institution européenne dans le domaine de l’énergétique. Je veux dire pour être plus précis dans celui de l’infiniment grand, source de l’énergie cosmique, et dans celui de l’infiniment petit, source de l’énergie atomique. […]</p>
              <p>Quant aux études sur l’énergie atomique, sur son emploi et ses applications, je n’ai pas besoin de rappeler ce que les écoles britannique, allemande, italienne, danoise, suisse, hollandaise, française et autres ont fait pendant quarante ans. Si maintenant l’éclat de leurs travaux paraît moindre qu’autrefois, à quoi est-ce dû ? Ce n’est évidemment pas au manque de grands savants, au manque de matières premières, au manque de moyens mécaniques ou autres, car l’Europe en est riche, c’est au manque de moyens financiers. L’Europe, nous le savons que trop, est ruinée. […]</p>
              <p>Ce que chaque nation européenne est incapable de faire, l’Europe unie peut le faire et je n’en doute pas, le ferait brillamment.</p>
              <p>Il faut qu’elle s’y décide. Un jour, peut-être avant vingt ans, la vie matérielle de l’Europe ne sera plus assurée par des millions de tonnes de charbon mais par quelques tonnes d’uranium. Ce jour-là la physionomie de l’économie mondiale sera changée et si les industries
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_11.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 11"/>
                 européennes se trouvaient condamnées au seul emploi des sources énergétiques actuelles, elles n’auraient plus qu’à fermer leurs portes.</p>
              <p>Gouvernements, savants et techniciens doivent donc dès maintenant se préparer à faire face aux besoins de demain. Pour que ceux d’aujourd’hui et ceux de demain puissent être à la hauteur de leurs tâches, il faut que l’Europe leur en donne dès aujourd’hui les moyens.</p>
              <p>Est-ce possible ? Je le crois.</p>
              <p>Est-ce difficile ? Certainement.</p>
              <p>Mais quand une chose est difficile, ne faut-il pas la faire sur l’heure, et quand elle est impossible, ne faut-il pas l’entreprendre dans la minute ?</p>
            </quote>
            <p>Enfin, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1970cde/3">le <hi>Rapport général</hi> présenté à la séance inaugurale de la Conférence par son auteur, D. de Rougemont</ref>, orientait les débats vers des objets précis dans le domaine des recherches scientifiques.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Extraits du Rapport général</head>
            <quote resp="author">
              <p>[…] <hi>Nationalisation de la recherche scientifique</hi>. La situation des physiciens mérite une mention particulière. Nous nous bornerons à citer à ce sujet deux extraits d’un article de M. Jean Thibaud, directeur de l’Institut français de physique atomique. « Dans le domaine de la physique, écrit-il, des résultats d’une incroyable portée intellectuelle sont actuellement maintenus secrets et ne donnent pas lieu, comme avant la guerre, à des communications de portée internationale. Il y a loin de la situation présente à celle d’il y a dix ans, où certaines découvertes étaient annoncées par télégramme dans des périodiques à diffusion mondiale… »</p>
              <p>L’État fait peser sur les recherches de la physique nucléaire un lourd contrôle et « des suspicions quasi policières », qui tendent à subordonner entièrement le savant à des exigences politiques et militaires. Élargissant le problème, M. Thibaud constate que « dans un État moderne, non anarchique, où existe une ligne de conduite officielle dans la conduite des affaires extérieures comme intérieures,
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_12.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 12"/>
                 l’homme de science comme l’artiste, comme le littérateur, représente, pour le gouvernement, l’insécurité idéologique et, en soi, une tendance libertaire ; il encourt donc, à priori, la suspicion du régime qui s’en remet à lui pour lui assurer une avance technique sur ses rivaux. Seuls des hommes de science politiquement « engagés » — et engagés dans la ligne que souhaite le régime — pourraient être assurés de la confiance de ce dernier. » […]</p>
              <p><hi>Résolutions à étudier</hi>. Nous recommanderons donc en conclusion, la mise au point et l’adoption d’un nombre limité de résolutions pratiques, tendant toutes à la suppression pure et simple des obstacles à la libre circulation. […]</p>
              <p>Pour la <hi>recherche scientifique</hi>, entendue au sens le plus large et dans tous les domaines du savoir : établissement de plans de coopération européens (et non pas seulement de relations surveillées et réticentes entre organismes nationaux). Il y aurait lieu de fixer un ordre de priorité. C’est ainsi que les recherches dans le domaine de la physique nucléaire semblent devoir être « européanisées » en premier lieu, notamment parce qu’elles entraînent des frais prohibitifs pour chaque nation prise isolément. […]</p>
              <p><hi>Fonds européen pour les recherches scientifiques</hi>. Selon les indications données à la fin de la première section de ce rapport (« Résolutions à étudier », paragraphe 4), il y a lieu de recommander d’urgence la création d’un Fonds européen de la recherche scientifique qui serait contrôlé directement par les organes compétents du Conseil de l’Europe.</p>
              <p>Un projet de Centre européen des recherches atomiques, éventuellement lié à ce Fonds, et dont l’importance capitale ne saurait échapper à personne, sera soumis à l’examen de la Conférence.</p>
            </quote>
            <p>Ces deux messages, et la partie du Rapport général consacrée aux sciences, furent discutés à Lausanne par une commission d’une quinzaine de membres, parmi lesquels figuraient notamment aux côtés de Raoul Dautry : Max von Laue, prix Nobel de physique, le mathématicien Paul Montel, doyen de la Faculté des sciences de la
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_13.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 13"/>
               Sorbonne, André George, principal assistant de Louis de Broglie, le grand biologiste anglais Cyril Darlington, Jean Willems, président du Centre de recherches universitaires belge, le chimiste italien Mario Rollier, le physicien Ferretti, représentant du professeur Amaldi, et le professeur Gustavo Colonnetti, président du Conseil italien de la recherche scientifique.</p>
            <p>La veille de la première séance — et ceci fera sentir l’atmosphère de l’époque — j’avais soutenu une très vive discussion avec les dirigeants du Mouvement européen, qui patronnait la Conférence. L’un d’eux, radicalement hostile à toute discussion publique des problèmes nucléaires, en vint à me dire : « Vous voulez donc livrer tous nos secrets atomiques aux Russes ? » Parler de recherches atomiques, en ce temps-là, évoquait immédiatement la possibilité de faire sauter la Terre, ou au moins la préparation d’une Troisième Guerre mondiale, les grandes manœuvres de l’espionnage et des secrets d’État… Et de fait, des journalistes qui avaient entendu la lecture du message de Louis de Broglie et le discours de Dautry, harcelaient les membres de la Commission scientifique et devenaient une telle nuisance que je me vis obligé, le deuxième jour, d’enfermer nos quinze savants dans une salle du Tribunal fédéral où se tenait la Conférence, et s’ils voulaient sortir, il leur fallait téléphoner au secrétariat…</p>
            <p>Lors de la séance finale du 12 décembre 1949, lecture fut donnée d’une résolution — que l’on va lire — qui est la première formulation délibérée de ce qu’allait devenir le CERN.</p>
            <p>Ici nous laisserons la parole à Raoul Dautry. Un an après la conférence de Lausanne, le 7 décembre 1950, il communiquait au CEC l’article suivant — destiné au journal <hi>L’Activité nationale et internationale</hi> — dans lequel il expose avec les nuances les plus précises l’évolution de l’idée, de Lausanne 1949 à la réunion décisive du 12 décembre 1950 au siège du CEC.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_14.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 14"/>
          <head>Itinéraire d’une idée (II) : les cheminements</head>
          <div>
            <head>Vers un fonds européen de la recherche scientifique (article de Raoul Dautry, daté du 7 décembre 1950) :</head>
            <quote>
              <p>L’idée de créer des laboratoires scientifiques européens — et même intercontinentaux — a été soulevée à plusieurs reprises dans les milieux officiels des Nations unies ces dernières années. Notamment, en août 1949, le secrétaire général de l’ONU réunissait un congrès des experts scientifiques qui étudièrent la création d’organismes dépendants des Nations unies et précisèrent les conditions dans lesquelles pouvait être créé un Institut international de recherches météorologiques en Suède.</p>
              <p>C’est à la Conférence européenne de la culture, tenue à Lausanne des 8 au 12 décembre 1949, sous les auspices du Mouvement européen qu’il semble qu’ait été abordé pour la première fois le problème, dans toute son étendue. Préparée par le Bureau d’études pour un Centre européen de la culture (dirigé à Genève par l’écrivain Denis de Rougemont assisté de Raymond Silva), présidée par M. Salvador de Madariaga, cette Conférence groupa 170 délégués représentant 22 pays européens. Un important message de M. le Prince de Broglie ouvrit la discussion, après la lecture d’un <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1970cde/3">Rapport général</ref> préparé par le Bureau d’études qui avait souligné, dans son chapitre de la recherche scientifique, le coût sans cesse plus élevé des installations nécessaires et sa disproportion avec les possibilités budgétaires tant nationales que privées. Les débats conduisirent la Commission des institutions européennes à reconnaître qu’en deux domaines de recherches au moins, l’Europe réunirait toutes les chances de se retrouver un premier rang :</p>
              <p>1° dans celui de l’astrophysique, si elle pouvait disposer d’un observatoire européen édifié en un lieu présentant d’aussi parfaites
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_15.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 15"/>
                 conditions que le nouvel observatoire français de Saint-Michel de Provence et muni de télescopes et d’un équipement d’une puissance égale à ceux détenus par les États-Unis ;</p>
              <p>2° dans celui de la physique nucléaire, si elle pouvait rassembler les sources de matières premières de Belgique, de Norvège et d’autres pays, aux puissantes industries mécaniques et électriques de Suisse, de Hollande et d’ailleurs et aux Écoles de physique de Grande-Bretagne, de France, du Danemark, d’Italie qui disposent chacune de savants de qualité mais en nombre relativement faible.</p>
              <p>En conclusion, la résolution générale suivante fut votée dans le corps des résolutions prises par la Conférence :</p>
              <quote>
                <p>« La Conférence européenne de la culture</p>
                <p>considérant</p>
                <p>que la coopération des nations de l’Europe pour la recherche dans les sciences de la nature et les sciences humaines exerce une profonde influence sur l’union des esprits et le développement de la conscience européenne,</p>
                <p>recommande</p>
                <p>que les organismes nationaux pour la recherche existant actuellement embrassent l’ensemble des sciences de la nature et des sciences humaines et que des organismes semblables soient créés dans les pays où ils n’existent pas encore ;</p>
                <p>que, pour assurer l’indépendance des savants et l’influence de leurs découvertes sur la culture, ces organismes soient dotés d’un budget suffisant et jouissent d’une gestion autonome ;</p>
                <p>que les directeurs de ces institutions se réunissent périodiquement en vue d’établir entre eux une collaboration constante ;</p>
                <p>considérant, d’autre part,</p>
                <p>que certaines recherches scientifiques exigent des moyens d’action qui dépassent les possibilités nationales et
                  <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_16.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 16"/>
                   exigent une collaboration européenne,</p>
                <p>recommande</p>
                <p>la création d’instituts européens spécialisés en liaison étroite avec les organismes nationaux correspondants et avec ceux de l’Unesco.</p>
                <p>Comme application caractéristique des principes énoncés dans la présente résolution, la Commission propose de mettre à l’étude la création d’un Institut de science nucléaire orienté vers les applications à la vie courante. »</p>
              </quote>
              <p>L’opinion publique est donc saisie, depuis décembre 1949. Comment depuis a-t-elle agi sur les milieux officiels des Nations unies et des différents pays ? Des contacts avec l’Unesco (qui est toute désignée pour appuyer de son autorité et de ses moyens une résolution de cette importance), furent établis grâce à M. Pierre Auger, directeur de la section des sciences naturelles et exactes. Le résultat en fut, le 7 juin dernier à Florence, l’important projet de résolution, présenté par le professeur Rabi, prix Nobel de physique, au nom de la délégation américaine, devant la Commission du programme et du budget de la Conférence générale de l’Unesco qui autorise son directeur général « à aider et à encourager la formation et l’organisation de centres régionaux de recherches et de laboratoires, en vue d’accroître et de rendre plus efficace la collaboration internationale des savants dans des domaines où l’effort d’une nation seule ne saurait suffire ». La Commission, en approuvant cette résolution, précisa qu’il appartenait à l’Unesco d’étudier le coût et l’emplacement de ces centres, d’apporter son aide dans l’établissement de leurs programmes et décida de fournir une somme supplémentaire de 25 000 dollars aux centres déjà existants. Parmi les centres prévus, l’Unesco a particulièrement souligné l’intérêt de la création, en Europe occidentale, d’un « Centre de recherche pour l’accroissement des connaissances nouvelles en physique et dans d’autres sciences » et a retenu le nom de M. Pierre Auger comme son organisateur éventuel.</p>
              <p>Ensuite, le 19 août dernier, le Conseil économique et social des Nations unies, à Lake Success, a consacré une longue discussion à
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_17.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 17"/>
                 l’institution de laboratoires de recherches scientifiques. Une résolution présentée par la France et le Danemark a préconisé la réunion d’une conférence de savants pour formuler des observations et notamment établir un ordre de priorité dans la création de ces laboratoires internationaux.</p>
              <p>Enfin, M. Torrès-Bodet, directeur général de l’Unesco vient d’appuyer de son autorité personnelle ce projet de « création d’instituts et de laboratoires fonctionnant à l’échelle mondiale » en le préconisant à la séance d’ouverture, à Nice, le 5 décembre dernier, de la Conférence internationale des universités où se sont réunis les recteurs et professeurs de 53 nations.</p>
              <p>On le voit, l’idée avancée en décembre 1949 a gagné en profondeur, a touché de larges milieux, s’est précisée — mais il appartient à ses promoteurs de la promouvoir au rang d’une institution régulière et vivante.</p>
              <p>C’est pourquoi, après une première séance du 7 octobre dernier où il a affirmé la nécessité d’agir et d’aller vite, le Conseil supérieur du Centre européen de la culture qui siège en ce moment à Genève, a mis de nouveau la question à son ordre du jour et a invité M. Pierre Auger et d’autres éminentes personnalités scientifiques à prendre part à ses discussions.</p>
              <p>Puisque la recherche scientifique a cessé, dans certains domaines — en l’absence d’équipements et d’outillages suffisants — d’être possible pour les nations d’Europe prises isolément, il faut donc nous hâter d’« européaniser » nos moyens, nos outillages et nos plans, si nous ne voulons pas condamner nos savants à l’inefficacité et, peut-être, les conduire à quitter l’Europe.</p>
              <p>R. DAUTRY
                <lb/>Vice-président du conseil de direction du Centre européen de la culture</p>
            </quote>
          </div>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_18.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 18"/>
          <head>Itinéraire d’une idée (III) : l’Acte créateur</head>
          <p>Les erreurs si fréquentes sur l’origine du CERN s’expliquent par le fait qu’on ignore très généralement la réunion du 12 décembre 1950 au Centre européen de la culture.</p>
          <p>L’institution venait d’être inaugurée au mois d’octobre, elle était encore inconnue du grand public, riche de projets mais pauvrement dotée par le Mouvement européen et quatre ou cinq seulement des quatorze États membres, en ce temps-là, du Conseil de l’Europe.</p>
          <p>Il apparaît donc opportun de reproduire ici <hi>in extenso</hi> les deux documents-témoins de la conception du CERN.</p>
          <div>
            <head>La réunion du 12 décembre 1950 au CEC : Résolution</head>
            <quote>
              <p>La Commission de coopération scientifique du Centre européen de la culture (patronné par l’Assemblée consultative européenne)</p>
              <p>réunie le 12 décembre, à Genève, au Centre européen de la culture,</p>
              <p>vu la résolution de la Conférence européenne de la culture, à Lausanne, en décembre 1949, sur la coordination des recherches scientifiques,</p>
              <p>vu la résolution n° 2.21 de la Conférence générale de l’Unesco, à Florence, en juin 1950,</p>
              <p>vu la résolution du Conseil économique et social des Nations unies adoptée à Genève, le 14 août 1950,</p>
              <p>recommande :</p>
              <p>a) la création, conformément aux vœux de l’Unesco et du Centre européen de la culture, et en relation avec leurs secrétariats, d’un laboratoire européen de physique nucléaire, centré sur la construction d’un grand instrument d’accélération des particules élémentaires.</p>
              <p>
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_19.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 19"/>
                 La puissance de cet instrument devra être supérieure à celle prévue pour les appareils actuellement en construction.</p>
              <p>b) la constitution d’un fonds européen pour la construction et le fonctionnement de ce laboratoire. Ce fonds serait alimenté annuellement par les cotisations des États fondateurs, selon un barème établi sur la formule d’après laquelle sont calculées les cotisations nationales aux Nations unies, le total annuel de ces cotisations pouvant être évalué à 5 millions de dollars pendant les cinq premières années.</p>
              <p>c) le choix d’un emplacement qui satisfasse divers critères tels que :</p>
              <p>1. proximité d’un Centre important de recherches et d’enseignement ;</p>
              <p>2. ravitaillement facile en main-d’œuvre spécialisée et proximité de sources d’énergie ;</p>
              <p>3. commodité d’accès pour les pays fondateurs ;</p>
              <p>4. facilité d’accorder à cet emplacement un statut d’exterritorialité.</p>
              <p>d) l’exécution de ce projet selon les étapes suivantes :</p>
              <p>— 1951. Études préparatoires par un Bureau d’études ;</p>
              <p>— 1952-1955. Construction du grand appareil ;</p>
              <p>— 1953. Mise en place de l’équipement auxiliaire.</p>
              <p>e) la création immédiate, à Paris, en relation avec l’Unesco, d’un Bureau d’études chargé de préparer les plans de construction, le futur programme de travail et l’organisation technique et administrative du Laboratoire ;</p>
              <p>f) la création dès à présent d’un Centre de formation de physiciens théoriciens, destinés à constituer la section théorique indispensable au Laboratoire.</p>
              <p>Genève, le 12 décembre 1950.</p>
            </quote>
          </div>
          <div>
            <head>Compte rendu analytique de la réunion du 12 décembre 1950</head>
            <quote>
              <p>1. La résolution ci-jointe a été adoptée à l’unanimité le 12 décembre 1950, à Genève, au Centre européen de la culture, par la Commission de coopération scientifique du Centre, groupant les
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_20.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 20"/>
                 personnalités suivantes :</p>
              <p>Étaient présents :</p>
              <p><hi>MM. D. de Rougemont</hi>, directeur du Centre européen de la culture, président de séance<note xml:id="fn3">Le président de la Commission, M. Raoul Dautry, grippé, avait la veille au soir prié D. de Rougemont de présider à sa place.</note> ; <hi>P. Auger</hi> (France), directeur du Département des sciences exactes et naturelles de l’Unesco ; <hi>Paul Capron</hi> (Belgique), vice-président de la Commission scientifique de l’Institut interuniversitaire de physique nucléaire ; <hi>Bruno Ferretti</hi> (Italie), professeur à l’Université de Rome, membre du Centro di Studi per la Fisica nucleare ; <hi>H. A. Kramers</hi> (Pays-Bas), président de l’Union internationale de physique ; <hi>P. Preiswerk</hi> (Suisse), professeur à l’École polytechnique fédérale à Zurich ; <hi>Gunnar Randers</hi> (Norvège), Institutt for Atomenergi ; <hi>Mario Rollier</hi> (Italie), professeur au Politecnico de Milan, Istituto di Chimica generale e analitica ; <hi>J. Verhaeghe</hi> (Belgique), président de la Commission scientifique de l’Institut interuniversitaire de physique nucléaire.</p>
              <p>S’étaient excusés ou fait représenter :</p>
              <p><hi>MM. E. Amaldi</hi> (Italie), Centro di Studi per la Fisica nucleare (représenté par <hi>M. Ferretti</hi>) ; <hi>comte Alessandro Casati</hi> (Italie), président de la commission culturelle et scientifique de l’Assemblée consultative européenne ; <hi>Gustavo Colonnetti</hi> (Italie), président du Consiglio Nazionale delle Ricerche ; <hi>Raoul Dautry</hi> (France), administrateur général du Commissariat à l’énergie atomique ; <hi>André George</hi> (France), du Commissariat à l’énergie atomique ; <hi>Max von Laue</hi> (Allemagne), prix Nobel de physique, professeur de physique théorique à l’Université de Goettingen ; <hi>C. Manneback</hi> (Belgique), professeur de physique théorique à l’Université de Louvain ; <hi>P. Scherrer</hi> (Suisse), professeur à l’Institut de physique de l’École polytechnique fédérale à Zurich ; <hi>Manne Siegbahn</hi> (Suède), de l’Institut Nobel de physique à Stockholm ; <hi>Ivar Waller</hi> (Suède), professeur à l’Université d’Upsala ; <hi>Jean Willems</hi> (Belgique), directeur du Fonds national de la recherche scientifique.</p>
              <p>2. Les objections parfois formulées contre la construction d’un laboratoire <hi>européen</hi> de physique nucléaire (ainsi certains délégués à
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_21.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 21"/>
                 la conférence de Lausanne craignaient une opposition américaine entraînant les réticences de gouvernements européens) ont été explicitement annulées par la résolution présentée par un délégué américain, le prof. Rabi, prix Nobel de physique, à la Conférence générale de l’Unesco, à Florence, et votée le 16 juin 1950, entraînant l’adhésion de principe des gouvernements membres de l’Unesco.</p>
              <p>Cette résolution précise que :</p>
              <p>« le directeur général (de l’Unesco) est autorisé à :</p>
              <p>faciliter et encourager la création et l’organisation de laboratoires et centres de recherche régionaux, afin qu’une collaboration plus étroite et plus fructueuse s’établisse entre les hommes de science de différents pays qui s’efforcent d’accroître la somme des connaissances humaines <hi>dans les domaines où les efforts déployés isolément par l’un quelconque des États de la région intéressée ne sauraient permettre d’y parvenir</hi>. L’Unesco devra déterminer dans quelle mesure la création de tels centres de recherches régionaux est possible et nécessaire, effectuer des enquêtes préliminaires sur leur fonctionnement et leur installation et aider à élaborer leurs programmes de travail ; mais <hi>elle ne prélèvera pas de fonds sur son budget régulier</hi> pour participer aux frais de construction ou d’entretien. »</p>
              <p>À cette conférence de Florence, le prof. Rabi avait précisé oralement qu’il envisageait notamment en Europe occidentale, la création d’un Laboratoire de physique nucléaire pour l’étude des particules de haute énergie.</p>
              <p>Néanmoins, si l’Unesco avait voulu exécuter seule cette résolution, elle aurait eu des difficultés à :</p>
              <p>a) définir la région, c’est-à-dire, établir une liste des pays participants ;</p>
              <p>b) faire comprendre à certains de ses membres extraeuropéens qu’ils bénéficieraient indirectement des résultats obtenus au Laboratoire ;</p>
              <p>c) établir un budget.</p>
              <p>M. Auger précise qu’il assiste à la réunion de la Commission comme représentant officiel du directeur général de l’Unesco M. Torrès-Bodet, qui l’a prié :</p>
              <p>1. d’obtenir des conseils de la Commission ;</p>
              <p>
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_22.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 22"/>
                 2. d’aboutir à un programme précis de coopération entre l’Unesco et le Centre européen de la culture sur cette question.</p>
              <p>3. <hi>(paragraphe a) de la résolution)</hi></p>
              <p>Pour le programme du Laboratoire, M. Auger signale qu’à une récente réunion de physiciens à Oxford, deux tendances se sont manifestées :</p>
              <p>1. ne pas trop limiter au début le domaine des recherches ;</p>
              <p>2. comme le proposait M. Niels Bohr, commencer par créer un grand instrument d’accélération de particules (d’un milliard de volts) et se grouper autour.</p>
              <p>Selon la commission, un bévatron qui serait construit en Europe avec une puissance inférieure à celle de l’appareil américain n’aurait pas d’intérêt scientifique. Un des savants participants précise, non sans humour, que l’on devrait envisager la construction en Europe d’un cosmotron « de puissance légèrement supérieure » à celle de l’instrument américain actuellement prévu.</p>
              <p>La durée de construction de l’appareil est évaluée à trois ans. Ce travail devrait donc être entrepris le plus rapidement possible (dès 1951).</p>
              <p>4. <hi>(paragraphe b) de la résolution)</hi></p>
              <p>M. Ferretti signale que le projet américain de Brookhaven prévoit, pour la construction d’un cosmotron, de ses instruments auxiliaires (trois machines ordinaires) et de son outillage d’utilisation, une dépense de 10 millions de dollars par an pendant cinq ans.</p>
              <p>M. Randers estime que les frais de construction en Europe pourront ne pas dépasser un quart des frais prévus aux États-Unis.</p>
              <p>Les premiers calculs ont fait apparaître que les cotisations nationales prévues (établies selon un coefficient calculé en multipliant le chiffre de population par le revenu national moyen par habitant) entraîneraient pour chaque nation des charges annuelles très supportables.</p>
              <p>À titre d’exemple, et sans engager le gouvernement français,
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_23.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 23"/>
                 M. Auger précise qu’une dépense annuelle de 2 millions de dollars (soit 20 pour cent des besoins pour les cinq premières années) aurait probablement paru acceptable à la France, qui avait basé ses premiers calculs sur des estimations plus élevées.</p>
              <p>En outre, M. Capron, rappelant que les grandes compagnies industrielles privées savent parfaitement qu’elles doivent leur puissance commerciale à leurs bureaux d’études, fait observer qu’il serait dès à présent possible de s’adresser à de grandes compagnies privées belges, suisses, etc., pour obtenir pour le Laboratoire une première mise de fonds, sans attendre les contributions gouvernementales pour amorcer le travail.</p>
              <p>En fin de compte, la somme globale annuelle de 5 millions de dollars a été établie en tenant compte des dernières estimations disponibles.</p>
              <p>5. <hi>(paragraphe c) de la résolution)</hi></p>
              <p>En discutant le choix d’un emplacement, la Commission a été d’accord pour insister particulièrement sur :</p>
              <p>a) la présence dans la région avoisinante d’une main-d’œuvre de haute qualité technique, en précisant qu’il s’agissait d’ouvriers de travail fin et non pas d’un large ravitaillement en main-d’œuvre lourde ;</p>
              <p>b) la proximité d’une ville importante exerçant une certaine attraction, par ses agréments propres, sa situation géographique en Europe, ou son climat. M. Auger rappelle à ce propos les difficultés qu’ont eues les Canadiens à attirer du personnel de qualité dans leur station de physique nucléaire de Chalk River, très bien équipée, mais très éloignée de toute agglomération importante. Par contre, la Commission a estimé qu’en raison des inconvénients politiques que pouvait comporter le voisinage d’une grande capitale nationale, un emplacement à proximité de Paris n’était pas à inclure dans ses suggestions.</p>
              <p>c) la proximité d’une frontière. Un tel emplacement faciliterait l’octroi, par les gouvernements du Conseil de l’Europe, d’un statut d’exterritorialité. Il a été précisé qu’un emplacement
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_24.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 24"/>
                 en bordure de la mer comporterait les mêmes avantages, puisque pouvant bénéficier d’un statut analogue à celui d’un port franc ;</p>
              <p>d) le problème de la langue : puisque dans un tel Laboratoire, en moyenne, pour un travailleur qualifié, il faudra deux techniciens, et que ces techniciens seront de diverses origines nationales, il est souhaitable que les ouvriers parlent une langue européenne de grande diffusion et non pas un patois ;</p>
              <p>e) la nécessité de trouver un terrain permettant ultérieurement d’accroître la superficie du Laboratoire.<note xml:id="fn4">Voir au sujet de ces cinq critères <ref>l’encadré qui suit p. 28</ref>.</note></p>
              <p>6. <hi>(paragraphe d) de la résolution)</hi></p>
              <p>Il est estimé que le Laboratoire permettra de premières recherches environ deux ans après que l’on aura commencé la construction du grand appareil.</p>
              <p>Pour l’équipement en appareils secondaires, par exemple en cyclotrons, M. Auger mentionne que l’Angleterre pourrait être disposée à céder au Laboratoire le cyclotron de Liverpool ou celui de Birmingham, instruments qu’elle n’arrive pas actuellement à employer à plein rendement, faute d’un personnel suffisant de direction des expériences.</p>
              <p>7. Concernant le développement parallèle de la connaissance et des techniques appliquées, les problèmes qu’implique la décision de centrer sur cet instrument le Laboratoire envisagé ont été évoqués par la Commission.</p>
              <p>M. Kramers a exprimé la crainte que :</p>
              <p>— de petits pays se trouvent privés de leur meilleur personnel scientifique pour la création du Laboratoire ;</p>
              <p>— qu’un tel Laboratoire soit moins utile pour la jeunesse scientifique européenne que ne le serait un centre européen d’enseignement.</p>
              <p>
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_25.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 25"/>
                 M. Rollier par contre estime que, en envoyant certains de leurs chercheurs au Laboratoire envisagé, non seulement les pays participants ne les perdront pas, mais ils en tireront un profit scientifique accru, alors qu’en les gardant chez eux ils risqueraient de laisser leurs talents inemployés.</p>
              <p>En résumé, la Commission constate que :</p>
              <p>Il est patent qu’en ce moment, faute d’un outillage scientifique adapté à la recherche moderne, les universités européennes produisent <hi>moins</hi> de physiciens (surtout théoriciens) qu’elles ne pourraient en produire. Des universités qui pourraient certaines années produire dix physiciens de talent sont obligées de n’encourager que quelques sujets et de laisser d’autres partir vers les industries faute de pouvoir leur offrir un outillage et des débouchés. Ce même manque de moyens oblige ces universités, ou des instituts de la valeur du Polytechnicum de Zurich, à se rabattre en physique expérimentale sur des problèmes secondaires négligés par la recherche américaine.</p>
              <p>Dans ces conditions, les jeunes physiciens les plus doués sont attirés par l’émigration aux États-Unis d’Amérique, qui actuellement peuvent seuls leur permettre de poursuivre leurs recherches avec les moyens les plus récents. Après un séjour de quelques années aux États-Unis, il est fréquent qu’ils décident de s’y fixer ; ils sont donc perdus pour le développement de la connaissance en Europe, et du même coup dans leur propre pays.</p>
              <p>Le problème suivant se trouve ainsi posé :</p>
              <p>Si l’Europe renonçait à se doter d’un outillage scientifique suffisant (dont le prix est désormais prohibitif pour des ressources nationales), elle s’exposerait dans l’avenir :</p>
              <p>— non seulement à tomber dans une dépendance complète à l’égard des États-Unis dans le domaine vital de son équipement énergétique</p>
              <p>— mais encore à voir décliner parallèlement la qualité de ses recherches de science pure, puisqu’il est impossible de former des théoriciens qui travailleraient dans une sorte de « vide » intellectuel, et sans être constamment (comme les théoriciens de Princeton) alimentés en problèmes imprévus par les stations d’expérimentation et de développement technique.</p>
              <p>
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_26.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 26"/>
                 En d’autres termes, un renoncement de l’Europe à se doter de cet outillage scientifique la condamnerait, non seulement à un déclin politique et économique encore accéléré, mais du même coup, <hi>à un déclin de toute sa pensée</hi> (qui dans tous les domaines subit constamment des corrections ou accélérations qui lui viennent des sciences exactes).</p>
              <p>8. <hi>(paragraphe e) de la résolution)</hi></p>
              <p>La Commission a donné mandat à M. Auger de créer sans attendre, en liaison avec M. Dautry, un Bureau d’études qui étudiera les plans de construction du Laboratoire et préparera son programme de travail. Il est entendu que ce Bureau (trois ou quatre personnes, plus le personnel de secrétariat) aura un recrutement international. Il est également convenu qu’une de ses premières tâches sera d’envoyer un de ses membres en mission à Brookhaven, pour y étudier le projet quinquennal américain de cosmotron (notamment pour les prévisions de prix).</p>
              <p>9. M. Auger précise qu’il préparera pour la signature du directeur général de l’Unesco une lettre demandant aux gouvernements dont la participation est prévue s’ils seraient prêts à envoyer un délégué à une réunion envisagée pour avril 1951 à l’Unesco. Cette réunion, après examen des plans préparés par le Bureau d’études, adopterait un projet de construction et de financement du Laboratoire.</p>
              <p>La Commission, après avoir entendu M. Auger préciser que la Yougoslavie, membre de l’Unesco, serait certainement heureuse de pouvoir faire participer ses chercheurs aux travaux envisagés, estime que les invitations pourraient être envoyées aux directions gouvernementales des recherches scientifiques des 14 pays suivants :</p>
              <p>Allemagne de l’Ouest — Autriche — Belgique — Danemark — France — Grèce — Italie — Luxembourg — Norvège — Pays-Bas — Royaume-Uni — Suède — Suisse — Yougoslavie.</p>
              <p>10. <hi>(paragraphe f) de la résolution)</hi></p>
              <p>Étant donné la pénurie actuelle en physiciens théoriciens capables
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_27.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 27"/>
                 de diriger les recherches du Laboratoire, et les délais qu’exige leur formation, il a été reconnu qu’il fallait dès à présent commencer à préparer l’équipe de physiciens théoriciens qui équiperont le Laboratoire lorsqu’il sera prêt à fonctionner.</p>
              <p>11. La Commission a entendu une jeune mathématicienne française, M<hi rend="sup">lle</hi> Morette, ancienne élève d’Oppenheimer à Princeton, qui est en train d’organiser, en France, un cours d’été de deux mois où une vingtaine de jeunes physiciens choisis parmi les plus brillants viendraient se mettre au courant des derniers développements de la physique nucléaire sous la direction des maîtres les plus éminents (quatre professeurs complétés par des professeurs visitants). Ces cours orientés dans la direction de recherche qu’ouvre l’emploi du cosmotron, porteront notamment sur la mécanique quantique, la théorie quantique des champs et de l’action à distance, ainsi que sur les problèmes de haute énergie étudiés dans la station américaine de Berkeley (Californie).</p>
              <p>Il est entendu que MM. Dautry et Auger s’emploieront à obtenir les crédits nécessaires pour l’organisation de ce cours dès 1951.</p>
              <p>12. La Commission se réunira à nouveau, environ la troisième semaine de mars 1951, pour examiner les premiers plans élaborés par le Bureau d’études et entendre le directeur de ce Bureau.</p>
              <p>Genève, le 18 décembre 1950.
                <lb/>Le chef du département des commissions d’études, Jean-Paul de <hi rend="sc">Dadelsen</hi></p>
            </quote>
          </div>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_28.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 28"/>
          <head>Itinéraire d’une idée (IV) : Étapes</head>
          <p>Dès l’été 1951, le projet est pris en charge par l’Unesco, qui le négocie avec 14 gouvernements européens.</p>
          <p>Une série de colloques scientifico-diplomatiques étudient le problème du site. Trois candidatures sont longuement mises en balance : Genève (région de Meyrin), Bâle-Mulhouse, et le Danemark.</p>
          <p>Le site de Meyrin près Genève est finalement adopté : c’est celui que souhaitait la Commission scientifique du CEC.</p>
          <quote rend="border">
            <label type="head">Le choix du site</label>
            <p>Si l’on se reporte aux cinq critères formulés lors de la réunion du 12 décembre 1950, au CEC, on s’aperçoit — après-coup — qu’ils désignent à l’évidence Genève. En effet, si Bâle-Mulhouse satisfait aux critères a, b et c, il se voit exclu par d ; de même que le Danemark se voit exclu par a peut-être, mais assurément par c et d.</p>
            <p>De fait, au cours de la réunion du 12 décembre 1950, des cartes au l/20 000<hi rend="sup">e</hi> de la région de Meyrin (Genève) furent déroulées sur la table de la Commission : deux longs rectangles y étaient dessinés en rouge, l’un en Suisse et l’autre en France, de part et d’autre de la route Genève-Saint-Genis. C’est le site qui fut retenu après beaucoup de palabres, et qui a été récemment étendu — côté français — à l’occasion de la construction du « Super-CERN ».</p>
            <p>Seule, l’exterritorialité n’est pas encore réalisée à cette date (printemps 1975).</p>
          </quote>
          <p>À l’occasion du débat du 6 juillet 1954, à la Chambre française, sur la ratification de la convention pour l’établissement du CERN, la
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_29.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 29"/>
             question de la paternité de l’idée est débattue, et le rôle initial de la conférence de Lausanne en 1949 établi en toute clarté. (<ref>Voir l’Appendice, p. 40</ref>).</p>
          <p>Le 10 juin 1955, la première pierre du CERN est posée par M. Max Petitpierre, président de la Confédération suisse — qui rappellera dans son discours le rôle joué par la conférence de Lausanne et par le CEC.</p>
          <p>Le 16 août 1957, le directeur général du CERN, professeur C. J. Bakker, peut annoncer que « le Synchrocyclotron, premier des deux accélérateurs en construction au CERN (Organisation européenne pour la recherche nucléaire) à l’usage des savants d’Europe, fonctionne maintenant au maximum de son énergie ».</p>
          <p>Fin 1959, un communiqué de presse du CERN annonce que le synchrotron à protons « le plus puissant du monde » a été mis en marche et a déjà donné des résultats expérimentaux intéressants.</p>
          <p>Le 19 février 1971, le Conseil du CERN adopte le programme du Laboratoire II, et dès l’automne, la « taupe » se met à creuser un tunnel de 7 km, destiné aux « anneaux de stockage à intersections » (ISR) et vulgairement désigné sous le nom de Super-CERN.</p>
          <p>En 1975, les ISR doivent entrer en fonction.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Itinéraire d’une idée (V) : un regard en arrière…</head>
          <p>Lors du Colloque marquant le XX<hi rend="sup">e</hi> anniversaire du CEC — du 11 au 14 octobre 1970 — une séance consacrée à la coopération scientifique au niveau européen donna l’occasion à M. Pierre Auger — dont on a vu le rôle décisif dans la création du CERN — de prononcer un discours sur les origines du CERN.</p>
          <p>Il ne sera pas sans intérêt pour l’historien de rapprocher les souvenirs de P. Auger des documents cités plus haut.</p>
          <div>
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_30.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 30"/>
            <head>Discours de M. Pierre Auger</head>
            <quote>
              <p>L’entrée dans le monde où nous vivons d’un organisme nouveau, qu’il s’agisse d’un être vivant ou d’une institution, passe par une série de phases qui se commandent les unes les autres.</p>
              <p>L’idée, la conception, la naissance proprement dite, le développement. Et c’est bien ce qui s’est passé dans le cas du CERN, l’Organisation européenne de recherches nucléaires, et c’est au cours d’une réunion du Centre européen de la culture, ici à Genève le 12 décembre 1950 que s’est produit l’un des événements essentiels de cette chaîne, la conception.</p>
              <p>L’étape précédente, celle de l’idée, est plus difficile à préciser : on peut citer la conférence de Lausanne du 9 décembre 1949, au cours de laquelle un message de Louis de Broglie fut présenté par le ministre Raoul Dautry, message qui recommandait d’étudier la création possible d’un laboratoire ou d’un institut où il serait possible d’œuvrer pour la science en dehors et au-dessus du cadre des nations participantes. Il faut remarquer ici que seule cette idée initiale était énoncée, et ni le domaine du CERN — même pas la physique nucléaire — ni le caractère européen n’étaient cités.<note xml:id="fn5"><ref>Voir l’encadré p. 36</ref>.</note> Plus anciennement encore, dès l’automne 1946, le porte-parole de la délégation française auprès du Conseil économique et social des Nations unies, Henri Laugier, avait proposé la création de laboratoires placés sous la protection de l’ONU et financés autant que possible sur le budget de celle-ci. Il justifiait sa proposition par ces mots : « Le travail créateur en commun des chercheurs de nations différentes contribuera grandement à faire naître un esprit international. » Une commission d’experts convoquée pour étudier la question demanda aux savants du monde entier s’ils approuvaient cette idée et, dans l’affirmative, quelles seraient les tâches auxquelles selon eux ces instituts devraient se consacrer. Finalement, on réunit ainsi un nombre appréciable de projets constructifs, imposants « châteaux en Espagne », des courants les plus divers de la recherche. Il est vrai qu’à l’époque, les maîtres d’œuvre qui auraient voulu les réaliser restaient introuvables. Une résolution des Nations unies de 1946 décida de lancer une enquête sur la possibilité de créer des laboratoires internationaux, enquête
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_31.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 31"/>
                 qui a donné lieu à la publication d’un très intéressant volume, mais n’aboutit à aucune réalisation concrète. Ces idées, très générales, se sont cependant précisées au cours de divers entretiens entre physiciens — remarquons que ce sont les physiciens et plus spécialement les physiciens nucléaires qui seuls se sont montrés actifs sur ce terrain, à cette époque : Amaldi, Rabi, Kowarski, moi-même, et aussi Berardini, Kramers, Bakker. Rabi était très impressionné par l’émigration des physiciens européens vers les États-Unis et pensait à un laboratoire européen pour les retenir de ce côté de l’Atlantique. Mais de tels entretiens, si utiles qu’ils aient été, ne pouvaient conduire à des actions concrètes que si un cadre plus officiel était trouvé, permettant d’espérer un accès aux pouvoirs publics des pays que l’on pouvait intéresser à une telle œuvre.</p>
              <p>Et c’est alors qu’est intervenue une phase essentielle et qui a pour cadre l’Unesco, lors de sa cinquième assemblée générale, en juin 1950 à Florence. La résolution 2.21, adoptée à la quasi-unanimité, autorisait le directeur général à assister et encourager la formation et l’organisation de centres et de laboratoires régionaux de recherche, afin de rendre plus efficace la collaboration des hommes de science dans leur recherche, dans des domaines où l’effort d’un pays isolé serait insuffisant. Dans ce but, le directeur général est autorisé à étudier les besoins et les possibilités de tels centres régionaux, de procéder à des estimations de leur coût et d’examiner leurs sites possibles, d’aider dans la formulation de leurs programmes, mais sans prélever de fonds sur son budget régulier pour participer aux frais de construction et d’entretien.</p>
              <p>En réalité, Rabi avait eu beaucoup de peine à obtenir de la délégation américaine le dépôt de cette résolution ; il avait bataillé toute la nuit, m’a-t-il dit. Et il avait soigneusement utilisé des termes très généraux, <hi>ne parlant ni de l’Europe ni de physique nucléaire</hi>.<note xml:id="fn6">Cf. ce qui était tout à l’heure reproché au message de M. Louis de Broglie. (Note de la rédaction.)</note> Mais telle quelle, cette résolution suffisait pour lancer le mouvement, et, comme directeur du Département des sciences, j’étais chargé de la mettre en œuvre. Sans argent, ce n’était pas très facile. Ce que j’ai pu faire, les premiers mois, c’était essentiellement de me faire une
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_32.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 32"/>
                 opinion personnelle sur le sujet d’un tel laboratoire, sur la région à choisir — et là l’Europe s’imposait — et sur les personnes compétentes à contacter pour vendre l’idée — comme disent les Américains — et pour préparer les conseils et groupes de travail qui seraient nécessaires. C’est à ce stade que l’intervention du <hi>Centre européen de la culture</hi> vint apporter une occasion inespérée de porter la discussion devant un groupe de savants de premier ordre afin de préciser le domaine dans lequel devait raisonnablement se situer le laboratoire projeté et recruter des bonnes volontés pour poursuivre l’action sur un plan à la fois authentiquement scientifique et international.</p>
              <p>Le souvenir de ces sessions de décembre 1950, il y a vingt ans, est resté très vif dans ma mémoire. Les physiciens présents, Ferretti, Kramers, Preiswerk, et ceux que l’on appelle parfois les hommes d’État scientifiques (<hi>scientific statesmen</hi>) Randers, Capron, Verhaeghe, Rollier, constituaient avec moi une commission de coopération scientifique du Centre, et les échanges de vues sur les chances de réussite et sur le programme d’équipement du laboratoire projeté étaient à la fois enthousiastes et réalistes. Avec une pointe d’émerveillement de pouvoir faire ainsi des plans grandioses avec une chance sérieuse de réussite, ce qui était absolument nouveau. Et il s’agissait en effet de plans grandioses pour l’époque : construire le plus puissant accélérateur de particules du monde ! Le coût de cet instrument projeté ne pouvait être fixé exactement, mais on parlait déjà de dizaines de millions de dollars. La comparaison de ces chiffres avec le budget de l’Unesco devait produire sur les dirigeants de cette dernière organisation un effet extraordinaire : ils avaient l’impression que la souris essayait d’accoucher d’une montagne.</p>
              <p>Dans les documents, brefs mais précis, qui ont résulté de la réunion du 12 décembre 1950, on voit, comme me l’écrivait Denis de Rougemont, le profil du CERN se préfigurer déjà nettement. Par rapport à la résolution de l’Unesco, plusieurs pas importants étaient faits : le programme, la construction d’un accélérateur de puissance élevée (on parlait de 10 mégavolts) et la région choisie : l’Europe. On avait même fixé les critères qui devaient présider au choix du site, choix qui fut assez long à se faire, mais finalement respecta les critères : proximité d’une ville importante possédant une université mais non d’une grande capitale politique, proximité d’une frontière,
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_33.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 33"/>
                 usage d’une langue de grande diffusion, situation centrale et, enfin, climat et environnement agréables. Bien entendu, les caractéristiques précises du futur PS<note resp="editor" xml:id="fned1">Abréviation de Synchrotron à protons.</note> ne pouvaient être fixées et, en particulier, on ne connaissait pas encore les progrès que l’on pouvait réaliser par la méthode de la focalisation alternée. C’est elle qui a permis, quelques mois plus tard, de fixer aux environs de 30 mégavolts la performance espérée.</p>
              <p>Mais l’ambition avouée de doter l’Europe d’un instrument exceptionnel, permettant d’offrir aux jeunes physiciens l’occasion de se placer sur le front d’onde du progrès scientifique dans le domaine des particules fondamentales, a été certainement le moteur essentiel de toute l’entreprise et permet, seule, je crois d’expliquer le dévouement et l’enthousiasme avec lequel tant d’hommes de science ont donné leur temps et leurs efforts.</p>
              <p>La réunion du 12 décembre au <hi>Centre européen de la culture</hi> n’a pas eu seulement pour résultat cette fixation des principales caractéristiques du futur organisme (il ne s’appelait pas encore CERN à cette époque) mais elle a permis de franchir un des obstacles initiaux de toute entreprise de ce genre, un obstacle absurde en valeur absolue, mais hélas, déterminant. Je ne disposais d’aucune ressource budgétaire après la Conférence générale de Florence. Après la réunion de Genève, je reçus 3 millions de francs de la France et 50 000 francs belges. C’était assez pour faire fonctionner les groupes de travail nécessaires jusqu’à la conférence constitutive. L’argent fut versé à l’Unesco dans un compte spécial, à ma disposition directe. Je pus alors constituer les équipes de volontaires et le travail de préparation scientifique, technique, et il le fallait, juridique, put commencer ; je dois dire que j’avais reçu de l’Unesco une contribution essentielle : la collaboration de Jean Mussard, alors dans mon Département des sciences exactes et naturelles. Jean Mussard a fourni un travail considérable, efficace et enthousiaste et je tiens à le remercier ici, affectueusement. Les étapes qui suivirent dans la constitution du CERN se sont produites dans le cadre de l’Unesco — en particulier la séance de Paris puis de Genève où le CERN I, organisation préparatoire, fut constitué. Ce signe CERN, je le rappelle, signifiait Centre européen de recherches nucléaires. Puis le CERN I, organisme indépendant, procéda à la création du
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_34.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 34"/>
                 CERN définitif, en conservant le sigle que je lui avais choisi et qui a fait le tour du monde. Il est considéré comme un modèle pour la coopération scientifique européenne.</p>
              <p>Je ne rappellerai pas les aventures diverses du CERN en formation, du PS en construction. Choix de site, après de longues discussions, des visites en Hollande, à Genève, au Danemark. Genève fut choisie et le site même déterminé au cours d’une randonnée en autocar où je fis arrêter la voiture sur la route de Meyrin, près de la frontière, et avisant un champ écarté de toute habitation, jouxtant la frontière, je dis au conseiller d’État Picot : Pourquoi pas là ? Cela s’appelait : À Franchevaux, à cette époque, sur le cadastre.</p>
              <p>Mais l’histoire du CERN émaillée de détails parfois pittoresques, nous conduirait trop loin de ce qui nous intéresse je crois, aujourd’hui : c’est le rôle joué par un organisme intellectuel, non gouvernemental, le <hi>Centre européen de la culture</hi>, rôle qu’il a pu jouer justement à cause de la liberté d’action que lui permet son statut et du haut niveau des personnalités qu’il peut réunir sur une question européenne intéressant le progrès des sciences ou de la culture.</p>
              <p>Permettez-moi maintenant de vous communiquer quelques réflexions relatives à la question des laboratoires européens et de façon plus générale aux organisations scientifiques européennes. Il en existe plusieurs catégories et même en réalité chacune d’entre elles forme une catégorie ! Je ne parle que des organisations intergouvernementales, car les sociétés européennes, comme la société européenne de physique, n’ont pas de programme opérationnel.</p>
              <p>Le premier critère est celui du domaine géographique couvert, c’est-à-dire de la liste des membres, car ce groupe peut être constitué par les « six » comme dans le cas de l’Euratom, ou les « dix » de l’Esro, ou les « treize » du CERN, du groupe de l’Est de Dubna, etc. Le second critère serait un critère de domaine scientifique, qui peut être pur ou appliqué, ou les deux : CERN et Esro, Eldo, Euratom respectivement. Et ces différences se font gravement sentir lorsque les assemblées ou les conseils délibèrent sur les programmes et les budgets. Les domaines couverts doivent être assez attrayants pour les gouvernements en plus des scientifiques qui ont évidemment les premiers la parole. L’atome, le noyau, l’espace, l’astronomie avec l’Eso, peut-être la biologie moléculaire avec l’Embo. Je ne me risquerai pas à
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_35.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 35"/>
                 prophétiser au sujet du prochain essai. Mais il n’y a pas que les gouvernements à convaincre, il faut pouvoir créer dans la communauté scientifique européenne un mouvement d’intérêt assez puissant. Là aussi le sujet est essentiel, car la raison principale qui peut déterminer l’assentiment des hommes de science réside dans les avantages de la coopération au point de vue gros équipement et au point de vue de la constitution d’équipes multidisciplinaires. Le dernier point de vue est, par exemple, celui qui est déterminant pour la biologie moléculaire, qui ne nécessite pas d’équipement du calibre des accélérateurs. Pour l’espace, au contraire, la mise en route d’un centre technique comme celui de l’Estec en Hollande représente un effort qui serait excessif pour beaucoup de pays européens.</p>
              <p>Ces considérations paraissent raisonnables et elles ont paru telles à moi-même comme à Amaldi, Rabi et quelques autres. Mais j’ai pourtant dû dépenser pas mal de temps et d’énergie à l’époque (c’est-à-dire entre 1950 et 1952) pour vaincre les réticences — et même l’opposition déclarée — de nombreux physiciens nucléaires, dans tous les pays qui sont ensuite devenus membres du CERN : « Vous allez enlever l’argent à nos laboratoires nationaux, vous nous enlèverez aussi les jeunes chercheurs. » « Tout le budget passera en frais d’administration internationale », etc. L’état d’esprit a bien changé depuis et c’est certainement en majeure partie le succès du CERN qui l’a déterminé.</p>
              <p>Il se pourrait que l’entrée de la Grande-Bretagne dans le Marché commun — et par voie de conséquence dans l’Euratom — relance les activités européennes dans le domaine des sciences. Peut-être pas sous la forme de laboratoires coopératifs nouveaux, mais comme suite à la conférence dite « Minespol » de l’Unesco où les ministres responsables de la politique scientifique des pays d’Europe — de la Grande Europe — se sont réunis. Un bureau européen va peut-être fonctionner à l’Unesco et on pourrait en attendre des services importants.</p>
            </quote>
            <quote rend="border">
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_36.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 36"/>
              <label type="head">Nucléaire et européen</label>
              <p>M. Auger a raison de rappeler que le message de M. de Broglie ne précisait en fait ni la spécialisation scientifique ni la fonction européenne de l’institut proposé. Toutefois, ce qu’il ne faut pas oublier c’est que le message ne fut en vérité que l’amorce — jugée nécessaire par Raoul Dautry — du projet de laboratoire européen. C’est au discours de Dautry, recommandant expressément « la création d’un Institut européen spécialisé de sciences nucléaires », puis à la Résolution finale de la Conférence qu’il faut faire remonter l’origine précise du projet.</p>
              <p>Quant aux « applications à la vie courante », cette expression s’explique par la volonté d’exclure d’entrée de jeu toute idée d’utilisation militaire, mais elle ne signifie nullement que l’on entend exclure la recherche fondamentale et « désintéressée » — comme devaient le marquer très nettement Raoul Dautry, les communiqués émanant du CEC en décembre 1950, et les commentaires figurant dans les <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/bcec">bulletins du CEC</ref> des années 1951 à 1955.</p>
            </quote>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>…et un regard en avant</head>
          <p>Après l’intervention de M. Pierre Auger, la parole fut donnée à M. John Adams, directeur du « Super CERN » et principal responsable de la construction du premier CERN.</p>
          <div>
            <head>Professor John Adams’ speech</head>
            <quote>
              <p>I came along to listen to Pierre Auger talk about the beginnings of CERN, and I have been concerned recently with the continuation of CERN, which in some ways is just as important. Pierre Auger just said
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_37.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 37"/>
                 that CERN has acted as a sort of leader in the international field, an example, which has been followed by other international organizations, scientific organizations, Esro, Eso, the Molecular Biological Organization, and so on.</p>
              <p>Of course, an example of that kind in some ways has to continue. I do not mean that in the sense that, if it is doing something useful, it should not be stopped. But providing it is doing something useful, and doing it well, an example has to continue, otherwise people instead of pointing to the banner Pierre Auger mentioned, point to the fact that the organization is no longer there — to an absence of banner if you like. And this would make it very difficult to start anything else of a similar kind in Europe.</p>
              <p>Now this is just an aside, so to speak, because Pierre Auger mentioned us features of CERN. The other feature of CERN of course is the research it does, and the importance of this in Europe. At this moment, we are discussing the setting up of what has been called Super-CERN (I think this is a fabrication of the press, we never refer to it as Super-CERN but we refer to it as the need for building a larger accelerator than the one we built several years ago, in fact about ten times the size of the original one. And the reason for doing this is simply that as the science, the research has gone on, and we find we need higher energy of particles to continue this research).</p>
              <p>I try to put it in the framework of the discussion here : the situation of the moment in Europe, in science, is very different from what it was twenty years ago — different in many respects : CERN, for example, was a highly original and somewhat daring idea twenty years ago, when it was discussed by MM. Denis de Rougemont, Pierre Auger and others ; now this idea is established in Europe, CERN exists, everybody can look at it, and it is no longer original, no longer venturous in some ways. If we want to go on with the European collaboration in physics, one has to look for the reason for the relationships between the kind of pure research which is done by places like CERN, like Esro in space, by Embo in molecular biology, and ask what basic relationships does this research have with the European society. I think this relationship is with the education system ; I believe this kind of pure research, basic research is part of the education system, and one has to look at the development of the
                <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_38.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 38"/>
                 education system in Europe in the next 20 or 30 years — because these are the planning periods one is talking about — and one has to try to relate places like CERN, which only exist to provide facilities for universities all over Europe for the education system — one has to try to relate them to the European expansion in education, particularly higher education.</p>
              <p>Just to finish a rather rambling speech — since I did not know I had to make one — I think CERN has been a success. One is talking now of its future, of a new device, which we want in order to continue the research. This is linked, I think, with the European situation in higher education, and it is linked, I think, with the European spirit as expressed by our meeting this morning.</p>
            </quote>
          </div>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_39.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 39"/>
          <head>Conclusion</head>
          <p>Comme le soulignait lors du colloque du Centre européen de la culture, 1970, le professeur Louis Dick, collaborateur de la première heure du CERN, il s’agit là du succès d’une entreprise supranationale qui a eu le courage — et le bon sens élémentaire — de passer outre aux tabous nationaux et au conservatisme des universitaires ; mais une telle réussite, si complète et rapide, serait-elle encore possible dans l’Europe d’aujourd’hui, en proie aux derniers sursauts des nationalismes ?</p>
          <p>Le rôle décisif concédé par les États membres au directeur général paraît exemplaire. Mais cette condition d’indépendance et d’efficacité de l’organisme ne fut obtenue qu’à la faveur du peu de bruit fait dans les premiers temps autour du projet.</p>
          <p>Or, ainsi que le constatait non sans regret M. Pierre Auger lors du colloque du CEC en 1970 : « On ne peut pas toujours faire les choses à petit bruit ! » D’autre part, dans certains domaines, l’excès de discrétion peut se révéler néfaste.</p>
          <p>La question est des plus actuelles. Elle se pose d’une manière dramatique à propos des centrales nucléaires. C’est un problème d’information à la fois des citoyens et des gouvernants. P. Auger rappelait que le CERN avait fait l’objet d’un référendum à Genève, beaucoup craignant que ce laboratoire « atomique » n’entraînât des effets nocifs par radiation (souvenir inévitable d’Hiroshima et manque d’information sur la nature exacte d’un synchrocyclotron). À cette occasion, Pierre Auger avait composé, dans la bonne tradition des physiciens, le quatrain suivant :</p>
          <quote>
            <l>To whom it may concern
              <lb/>The purpose of the Cern
              <lb/>Is for mankind to learn
              <lb/>Not for cities to burn.</l>
          </quote>
          <p>Voué à la connaissance pure, sans nulle tricherie ou arrière-pensée militaire, le CERN, s’il était proposé aujourd’hui, ne pourrait guère séduire la volonté de puissance des États : on sait bien qu’ils accordent peu d’importance à ce qui n’a pas d’intérêt militaire. En revanche, il ne ferait plus peur au citoyen moyen, lequel penserait, au pire, que c’est de l’argent perdu.</p>
          <p>
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_40.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 40"/>
             Mais il n’en va pas de même des centrales nucléaires. Là, c’est l’État qui essaie de faire passer « à petit bruit » des projets qu’on prévoit désastreux à long terme… (Mais, à long terme, les fonctionnaires d’aujourd’hui seront depuis longtemps à la retraite : il n’y a donc pas de problème « sérieux ».)</p>
          <p>Devant le tir de barrage des mensonges officiels à l’appui des centrales nucléaires, des ventes d’armes, des manipulations monétaires, devant les <hi>oui</hi> de principe, mais en fait <hi>non</hi>, que réitèrent les États-nations lorsqu’il s’agit de construire des instruments communs de science, d’éducation, de paix, on est tenté de penser que « l’heure de l’Europe unie a passé ».</p>
          <p>Certes, dans les circonstances actuelles, ni la CECA (approuvée distraitement, il y a 25 ans, par un Conseil des ministres français que l’exposé de Robert Schuman avait <hi>comme à dessein</hi> endormi) ; ni la CEE ; ni même le Conseil de l’Europe ; ni, à plus forte raison, les institutions privées comme le Collège d’Europe et le Centre européen de la culture — ne seraient possibles ou même proprement concevables.</p>
          <p>La cause européenne a progressé dans les esprits (65 % pour un gouvernement européen, dans tous les sondages d’opinion). Mais les États sont plus négatifs que jamais. La Crise ne fait que renforcer les égoïsmes nationaux et les souverainetés d’autant plus ombrageuses qu’elles n’ont plus d’autre vrai pouvoir que celui de dire non à toute espèce de projet de solidarité.</p>
          <p>Ce qui est passé, c’est l’heure d’une Europe illusoire, celle qu’on croyait pouvoir fonder sur les États.</p>
          <p>Ce qui vient, ce qui est là, c’est l’heure d’inventer de nouvelles formes de communauté, et avant tout : les régions fédérées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Appendice : Un débat à la Chambre française en 1954<note xml:id="fn8">Documents aimablement communiqués par le Service d’information du CERN.</note></head>
          <quote>
            <p><hi>Extraits du</hi> Journal officiel de la République française, Assemblée nationale, <hi>Séance du mardi 6 juillet 1954</hi>.</p>
            <p>
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_41.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 41"/>
               Discussion du projet de ratification de la convention pour l’établissement du CERN.</p>
            <p><hi>M. Charles Viatte</hi>, rapporteur pour avis, résume et conclut son intervention par ces mots : « Le projet qui vous est présenté sera bienfaisant pour l’avenir de la science française. » (p. 3227)</p>
            <p>Au nom du parti communiste, <hi>M. Georges Cogniot</hi> présente un contre-projet, le crédit de 700 millions demandé pour le CERN serait affecté à un institut purement français.</p>
            <p>Il s’élève contre le projet du CERN, « institution qui échappe à la souveraineté nationale » (p. 3228). Il ajoute : « La science française est exsangue, elle a besoin d’une transfusion, et le Centre européen se présente comme une saignée. […] Pour cacher l’absence totale de protection des intérêts français dans la nouvelle entreprise cosmopolite, on nous a dit beaucoup de choses en commission. On nous a dit et répété qu’il s’agit d’une initiative française… La vérité historique est que l’idée du Centre a été conçue en 1949 par les hommes de ce qu’on appelle le Mouvement européen, lors de la conférence de Lausanne de cette organisation. »<note xml:id="fn9">Souligné par nous.</note> (p. 3229, col. l)</p>
            <p><hi>M. Jules Moch</hi> répond : « Je voudrais insister sur le fait qu’il ne s’agit ici ni d’un mouvement pour l’Europe, ni d’un mouvement politique, ni de la Communauté européenne du charbon et de l’acier, moins encore de production de bombes atomiques, mais simplement de la construction d’un laboratoire important et que nous aurions du mal à réaliser par nos propres moyens. » (p. 3229, col. 2)</p>
            <p><hi>M. Daniel Mayer</hi>, président de la commission rappelle que dans son rapport, M. Viatte a précisé que « dès la session de 1949 de la Conférence européenne de la culture, tenue à Lausanne, M. Dautry donnait lecture d’un message du prince Louis de Broglie insistant pour que l’Europe prenne sa place parmi les puissances se livrant à des recherches nucléaires. C’est ce message qui a été à l’origine de la convention présentement soumise à la ratification de l’Assemblée. » (p. 3232, col. 2)</p>
            <p>
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_42.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 42"/>
               Enfin, cette dernière déclaration de l’opposition :</p>
            <p>« <hi>M. Georges Cogniot</hi>. Monsieur le rapporteur nous a dit : toutes vos références au Mouvement européen n’ont rien à voir avec le projet en discussion. Je regrette beaucoup, monsieur le rapporteur, mais j’ai sous les yeux un document officiel intitulé <hi>Notes et études documentaires</hi> qui contient un article sur « l’organisation européenne pour la recherche nucléaire » et à la troisième ligne duquel je lis :</p>
            <p>« C’est à la Conférence européenne de la culture tenue à Lausanne en décembre 1949, sous les auspices du Mouvement européen… »</p>
            <p>Ce n’est pas moi qui ai établi la liaison entre le Centre européen de recherches nucléaires et le Mouvement européen, mais un document émanant de la présidence du conseil.</p>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_43.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 43"/>
        <head>II. Les débuts de la Fondation européenne de la culture</head>
        <div>
          <head>L’idée</head>
          <p>Cela commence par deux grands rideaux jaunes fermés dans un geste d’humeur sur la porte-fenêtre de ma salle de travail, à Ferney. Raymond Silva, secrétaire général du Centre européen de la culture, vient de m’annoncer que le Comité américain pour l’Europe unie refuse son aide à notre Centre, jugé « inclassable », et décide de donner un million de dollars à un organisme européen de propagande, déjà richement doté, mais dont l’efficacité ne nous paraît pas démontrée.</p>
          <p>En tirant mes rideaux je m’écrie : — On ne prête qu’aux riches, c’est entendu. Mais pour être riche, il faut pouvoir donner… — Donc, dit Silva, il faut créer une fondation. — Voilà le mot ! Quand on pensera que nous sommes capables de donner, on nous donnera !</p>
          <p>De ce dialogue, et d’une juste colère, est née l’idée de la Fondation, en décembre 1952.</p>
          <p>Nous vivions alors une période de vive fermentation européenne. La CECA s’installait à Luxembourg et Jean Monnet saluait en elle une première autorité supranationale, « souveraine dans les limites de sa compétence » (Discours du 11 septembre 1952). Le Marché commun n’était encore que le rêve secret de quelques économistes comme Pierre Uri, ou d’hommes d’État comme P.-H. Spaak. Mais le traité instituant la Communauté de défense européenne s’élaborait. À Strasbourg, une Assemblée ad hoc avait chargé Fernand Dehousse de préparer un projet de Constitution européenne. Et le CERN ouvrait ses chantiers près de Genève. Plus que jamais, dans ce concours
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_44.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 44"/>
             d’innovations économiques, militaires, juridiques et techniques, « l’Europe des esprits et des cœurs » devait affirmer sa présence, et rappeler quelques grandes priorités. Et certes, les idées ne manquaient pas, mais les moyens pour les réaliser et propager restaient encore à <hi>inventer</hi>…</p>
          <p>Je retrouve dans mes notes en date du 2 mai 1953, le résumé en six points des « décisions importantes pour l’avenir du Centre européen de la culture prises depuis Noël 1952 » :</p>
          <list rend="none">
            <item>1. Création du Groupe des Vingt et du <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/bcec">Courrier fédéral</ref> (pour l’examen du projet de Constitution européenne, que prépare l’Assemblée ad hoc de la CECA).</item>
            <item>2. Créer une association des « Amis du Centre européen de la culture ».</item>
            <item>3. Par son moyen, créer une fondation.</item>
            <item>4. Faire entrer Robert Schuman au Conseil du CEC (liens avec la CECA).</item>
            <item>5. Convoquer le prochain conseil du CEC à Strasbourg (liens avec le Conseil de l’Europe)<note xml:id="fn10">Ces cinq objectifs furent atteints en 1953.</note>.</item>
            <item>Un sixième point, plus ambitieux, tendait à faire du Centre européen de la culture une sorte de pivot entre l’idée européenne et ses réalisations politiques. Ce programme impliquait et appelait l’action d’un groupe intermédiaire capable à la fois de financer, de conseiller et de contrôler une action pour l’Europe inspirée par le Centre, et qui se fût située dès le départ au niveau des idées et des prises de conscience. Car « les obstacles à notre union ne sont pas dans les faits mais bien dans les esprits » avais-je écrit à maintes reprises.</item>
          </list>
          <p>La stratégie de l’opération me semblait simple : il s’agissait de réunir, au service de l’idée fédéraliste, des moyens financiers et politiques suffisants pour <hi>faire passer le seuil critique d’efficacité</hi> aux organismes projetés.</p>
          <p>Devant cette tâche bien définie, mesurant les efforts exigés, mais incertain quant à la localisation des ressources, une fois de plus j’ai recours aux conseils de Joseph Retinger, le fondateur, l’Éminence
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_45.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 45"/>
             grise du congrès de La Haye puis du Mouvement européen. Du fond de sa tanière londonienne où il fait des patiences de cartes entre deux appels téléphoniques, le vieux renard m’a promis d’amener à coopérer avec les philosophes, savants et sociologues que je pourrai de mon côté convaincre, « des hommes qui contrôlent des milliards ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>La gestation</head>
          <p>Raymond Silva et moi écrivons beaucoup de lettres. Retinger déjeune avec beaucoup d’hommes influents. Les 14 et 15 novembre 1953, une quinzaine d’entre eux se réunissent à Saint-Germain-en-Laye, au Pavillon Henry IV, dans la chambre où est né Louis XIV.</p>
          <p>Sont présents : des dirigeants de conseils nationaux du patronat et de syndicats, des présidents et secrétaires généraux d’organisations philanthropiques comme la Ligue des Sociétés de la Croix-Rouge, ou ecclésiastiques comme le Kirchentag, des directeurs de banques nationales et internationales, des PDG de grandes sociétés comme Unilever et Snia Viscosa, enfin des animateurs du Mouvement européen et du Conseil des communes d’Europe.</p>
          <p>Le rassemblement de personnalités aussi diverses s’explique par l’intention des organisateurs : créer un cercle élargi d’<hi>Amis du Centre européen de la culture</hi>, et rassembler, autour d’un grand projet, des hommes qui contrôlent des moyens importants et se sont signalés dans leur sphère d’influence par l’intérêt actif qu’ils portent à l’union des Européens.</p>
          <p>Lecture leur est donnée <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/bcec/ddr195508bcec">du texte suivant, écrit par le directeur du Centre européen de la culture</ref> :</p>
          <quote resp="author">
            <p>
              <hi>HABEAS ANIMAM</hi>
            </p>
            <p>
              <hi>Situation de l’homme au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>
            </p>
            <p>Le totalitarisme règne aujourd’hui sur un tiers de l’humanité. Il agit dans les deux autres tiers non seulement par sa propagande et sa diplomatie, mais par la fascination de ses mythes et par la terreur
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_46.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 46"/>
               même qu’il exerce.</p>
            <p>Dans les pays demeurés libres, le développement de l’étatisme aux dépens du sens civique, d’une part, l’absence d’un idéal commun, d’autre part, minent la résistance spirituelle et politique, préparant ainsi les voies de la tyrannie collectiviste.</p>
            <p>Celle-ci s’attaque aux fondements comme aux conquêtes de notre civilisation occidentale, parce qu’elle s’attaque à la notion de l’homme qui fut l’origine décisive de cette civilisation, et qui en restera le plus haut achèvement.</p>
            <p>Ce n’est plus seulement la liberté de la personne — l’<hi>habeas corpus</hi> — qui est contestée au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais déjà son identité, le droit de chaque homme à son âme, l’<hi>habeas animam</hi>, comme l’a dit Ignazio Silone. La tyrannie possède aujourd’hui les moyens de modifier la pensée, les sentiments, et jusqu’au sens de la vérité chez un homme. La mise en <hi>esclavage mental</hi> d’une grande partie de l’humanité n’est plus une utopie : ses moyens scientifiques existent, ils sont à l’œuvre sous nos yeux.</p>
            <p>
              <hi>Situation de l’Europe</hi>
            </p>
            <p>Foyer de la civilisation occidentale, l’Europe a pour mission suprême et impérieuse de susciter la résistance à cette immense offensive anonyme contre l’humain, phénomène dont l’Histoire n’a pas vu le précédent. Mais l’Europe est elle-même en grand péril.</p>
            <p>Les peuples qu’elle a civilisés retournent contre elles les techniques qui avaient assuré sa puissance. Ceux qu’elle a exploités et opprimés retournent contre elle les idéaux de liberté et d’égalité qui avaient assuré son prestige. Les progrès de l’hygiène, répandus par les Européens, ont pour effet de bouleverser totalement les rapports démographiques entre l’Europe et d’autres groupes de nations. Le nationalisme qui nous divise devient, ailleurs, principe d’union à nos dépens. Les sources extérieures de nos richesses tarissent. De grands marchés se ferment à nos produits. Des empires concurrents se dressent.</p>
            <p>Ainsi, au moment où les valeurs secondaires de notre civilisation ont conquis le monde, l’Europe en perd naturellement le monopole,
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_47.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 47"/>
               cependant qu’elle voit ses valeurs fondamentales menacées, et ses positions économiques compromises.</p>
            <p>Mais surtout, l’Europe se sent impuissante, devant cette montée des périls. Les 325 millions d’hommes qui l’habitent, à l’ouest du rideau de fer, vivent dans la peur de 200 millions de Russes, et dans la dépendance économique de 160 millions d’Américains. La raison de cet apparent paradoxe est simple : nous ne nous sentons pas 325 millions d’Européens, mais seulement 42 millions de Français, 8 millions de Belges, 3 millions de Norvégiens… Nous pensons encore nationalement, dans l’ère des grands empires, des grands marchés, et de la stratégie mondiale. Nous nous sentons en conséquence trop petits pour le siècle, et condamnés à perdre, après nos dernières positions dans le monde, notre indépendance politique, économique, et par suite morale. Tout ce qui fait le sens même de nos vies.</p>
            <p>
              <hi>Le dilemme</hi>
            </p>
            <p>En vérité, l’Europe perdra tout cela, si elle persiste dans sa division en une vingtaine de petits États, cause principale de son présent abaissement. Elle ne pourra survivre, et sauver la civilisation, que si elle s’unit. « D’ici vingt-cinq ans, disait récemment la reine Juliana, nous vivrons tous dans une même maison, ou nous mourrons tous dans les mêmes ruines. »</p>
            <p>
              <hi>Nature des obstacles à l’union</hi>
            </p>
            <p>Les obstacles à l’union européenne sont actuellement d’ordre moral, bien plus que matériel. Voici les principaux :</p>
            <p>— manque de confiance des Européens en eux-mêmes, et défaitisme devant « le mouvement fatal de l’Histoire » ;</p>
            <p>— attachement fétichiste à des « souverainetés nationales » qui ont épuisé leurs vertus au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et sont devenues en partie fictives : aucun de nos pays ne peut se défendre seul plus de quelques heures ;</p>
            <p>
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_48.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 48"/>
               — sectarisme politique, égoïsme à courte vue, qui souvent empêchent les gouvernants autant que les peuples de réaliser la nature des périls menaçant de tous côtés l’ensemble de l’Europe ;</p>
            <p>— enfin et surtout, préjugés nationaux à l’égard des voisins, hérités de plusieurs guerres, ou inculqués par l’enseignement à tous les degrés, depuis un siècle.</p>
            <p>Les efforts d’union entrepris depuis 1946 se voient aujourd’hui freinés par tous ces facteurs. Les oppositions se raidissent, et se démasquent.</p>
            <p>Certes, les sondages de l’opinion réelle indiquent sans exception, dans tous nos pays, qu’une large majorité des Européens veut l’union. Mais cela n’empêche pas des fractions importantes de ceux qui prétendent parler pour l’opinion, et qui disposent des moyens nécessaires dans les parlements et dans la presse, de se conformer avec ensemble aux mots d’ordre lancés par les centrales, secrètes ou non, du communisme. Et leur campagne joue à plein sur les habitudes mentales qu’on vient de rappeler, et sur les slogans qu’elles accréditent : « indépendance nationale », « danger allemand », « offensive de paix russe », « impérialisme américain ».</p>
            <p>Le temps que l’on perd ainsi pour le salut de l’Europe, d’autres le gagnent pour sa ruine.</p>
            <p>
              <hi>Nécessité de réveiller un sentiment commun des Européens</hi>
            </p>
            <p>Il est donc évident que le nœud du problème est dans l’attitude morale des Européens eux-mêmes. À défaut d’une prise de conscience assez rapide et générale du danger que courent ensemble tous nos pays, mais aussi des ressources immenses dont l’Europe disposerait encore à la seule condition de s’unir — tous les traités et pactes que l’on pourra conclure seront insuffisants, viendront trop tard, ou resteront lettre morte.</p>
            <p>Si au contraire le sentiment de leur destin commun se réveille chez les Européens, la plupart des obstacles existant aujourd’hui paraîtront plus faciles à surmonter, ou même s’évanouiront dans la
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_49.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 49"/>
               mesure où ils consistent en préjugés, aveuglements partisans, méfiances non fondées, et surtout ignorance de la vraie situation.</p>
            <p>
              <hi>Le Centre européen de la culture a été fondé pour contribuer à ce réveil du sentiment européen</hi>
            </p>
            <p>Il a commencé par agir dans les domaines de la vie culturelle où il semblait possible d’obtenir rapidement des résultats concrets. Il a créé une série d’associations et communautés de travail qui fonctionnent dès maintenant sur un plan supranational, comme si déjà l’Europe était unie.</p>
            <p>Fort de ces premières réalisations, qui lui assurent une base d’utilité technique, le Centre peut aborder maintenant d’une manière plus large sa vraie mission : devenir un lieu de ralliement et un foyer d’initiatives pour tous ceux qui ont compris que l’Europe doit s’unir, mais que le développement de l’esprit européen reste la condition primordiale et vitale de l’union institutionnelle.</p>
            <p>
              <hi>Les Amis du Centre</hi>
            </p>
            <p>Comment élargir l’action du Centre ? Comment intensifier le rayonnement de l’idée européenne non seulement dans nos différents pays, mais dans les différents milieux responsables de chaque pays ? Comment offrir à des hommes influents l’occasion de réunir leurs forces pour le salut public du continent ?</p>
            <p>L’idée de former un groupe d’Amis du Centre est née de semblables questions.</p>
            <p>Les Amis du Centre ne seront pas une organisation, ni un comité, ni un mouvement de plus. Mais d’abord, et tout simplement, une amitié européenne. Un réseau d’influences très diverses mises au service de l’idéal d’union. Une occasion pour quelques personnalités soucieuses des destins de l’Europe, et conscientes de leurs responsabilités, de se rencontrer, de s’informer mutuellement, d’échanger leurs vues constructives, de discuter des plans d’action.</p>
            <p>Le Centre bénéficiera des suggestions et de l’appui collectif ou
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_50.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 50"/>
               individuel des Amis. En retour, ceux-ci pourront considérer le Centre comme l’éventuel instrument d’exécution des projets qu’ils pourraient élaborer en commun.</p>
          </quote>
          <quote>
            <p>L’influence des Amis du Centre prendra des formes multiples et en partie imprévisibles, selon ce que chacun se verra en mesure d’apporter, selon ce que chacun décidera d’engager dans l’action commune, enfin selon le degré de cohésion qui se manifestera dans le groupe.</p>
            <p>L’action individuelle des Amis sera la première condition de l’efficacité du groupe. Celui-ci doit se composer de personnalités très diverses, mais ayant en commun ces deux traits d’être acquises à l’idée européenne, et d’exercer une influence incontestée dans des milieux aussi variés que possible : politiques, économiques, intellectuels, sociaux, nationaux ou internationaux.</p>
            <p>Chacun devrait se charger d’une mission précise dans son milieu, en faveur de l’union européenne, et en prenant le Centre comme point d’appui, relai de coordination, instrument de diffusion ou d’exécution.</p>
            <p>Mais s’il est vrai que les chevaliers de la Table ronde agissaient d’ordinaire isolément, ou deux par deux, ils se sentaient à chaque instant à la fois soutenus et obligés par leur appartenance à un groupe défini, à un Ordre, ou comme on le disait au Moyen Âge, à une « religion ».</p>
            <p>Il faudra donc que les Amis se sentent liés entre eux, autant qu’à la mission générale du Centre, par l’idéal européen qui les anime, et par les tâches communes dont ils assumeront la responsabilité.</p>
            <p>Parmi ces tâches, la création d’une Fondation européenne de la culture serait de nature à modifier, par sa seule existence, le climat intellectuel et moral de l’Europe, en restaurant le sens de notre indépendance et de notre vocation particulière.</p>
            <p>Un groupe restreint, discret, sans statuts ni publicité, c’est ce que doivent être les Amis du Centre. Ils ne rêveront pas de dominer par la force. Ils ne souhaiteront pas s’emparer des esprits. Ils voudront au contraire les réveiller, les animer et les orienter, en vue
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_51.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 51"/>
               d’une grande tâche historique, qui est celle de cette génération.</p>
            <p>La force dont ils auront besoin est certes d’ordre spirituel d’abord, mais toutes les autres en découlent, quand elle est là, et qu’elle est vraie. Il ne s’agit pas ici d’idéalisme facile, mais bien du véritable et du seul réalisme, dans une époque dont Churchill pouvait dire prophétiquement, au milieu de la guerre : « The empires of the future are the empires of the mind. »</p>
            <p>L’Empire européen, notre union fédérale, se fera dans les esprits d’abord.</p>
            <p>Mais l’esprit agit par nos mains, par le moyen de nos engagements et de nos sacrifices personnels.</p>
            <p>L’Europe ne se fera pas toute seule. Elle ne sera pas créée par des discours et adjurations passionnés, ni par un soulèvement spontané de la masse, ni par des textes juridiques. Elle se fera par les hommes qui comprennent que son destin dépend de leur action d’abord.</p>
            <p>Il faut que quelques-uns au moins relèvent ce défi de l’Histoire. Sans orgueil, mais aussi sans lâche humilité. Quelques-uns peuvent beaucoup, et pour un très grand nombre, s’ils le veulent, s’ils se groupent, et s’ils agissent à temps.</p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>Des Amis du CEC au Club européen</head>
          <p>Ce texte dûment approuvé par toutes les personnes présentes, après une discussion au cours de laquelle Louis Camu, président de la Banque de Bruxelles, souligna le sérieux de l’engagement sollicité, le groupe décida de prendre le nom de <hi>Club européen</hi>, et de s’assigner pour première tâche concrète la réalisation rapide d’une Fondation européenne de la culture, titre rappelant celui du Centre européen de la culture d’une part, et celui du CERN de l’autre.</p>
          <p>Dès ce moment, les choses iront très vite.</p>
          <p>Quatre réunions du Club se tiendront en 1954 :</p>
          <p>— Les 21 et 22 mars, à Saint-Germain-en-Laye de nouveau, on discute les grandes lignes du programme de la Fondation. Un comité d’experts est constitué autour de M. Georges Villiers, président du Conseil national du patronat français (CNPF) pour étudier les
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_52.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 52"/>
             aspects juridiques, financiers et fiscaux du projet.</p>
          <p>— Le 4 mai, le comité d’experts se réunit à Bâle, au siège de la Banque des règlements internationaux, dont l’un de nos membres, M. Marcel van Zeeland, est premier directeur général. Sont étudiés les problèmes posés par le nom, le siège, la structure juridique et administrative, enfin le financement de la Fondation. Une série de rapports informatifs ont été préparés par les soins notamment de l’avocat George Nebolsine, qui nous apporte l’expérience des fondations américaines en matière de détaxation des dons faits par des corporations ou des personnes privées.</p>
          <p>— Les 3 et 4 juillet, à Bruxelles d’abord, puis au château de la Houssière, Robert Schuman — qui vient d’entrer au Comité de direction du CEC, et d’adhérer au Club — préside d’abord à un large examen de la situation politique en Europe, à la veille du débat décisif sur la CED. Le Club adopte ensuite les propositions de la Commission d’experts, discute le projet de statuts, ainsi qu’un plan d’activités culturelles. Le siège social de la Fondation est fixé à Genève.</p>
          <p>— Les 5 et 6 octobre, pour la troisième fois à Saint-Germain-en-Laye où nous rejoindra le président Antoine Pinay, le Club poursuit l’étude du programme d’aide aux activités culturelles, puis procède à l’adoption des statuts, et à la nomination des premiers membres (choisis dans son sein) du Conseil de la Fondation. Celui-ci prendra le nom de « Conseil des gouverneurs ».</p>
          <p>Dès lors, au terme d’une préparation rondement menée, comme on l’a vu — dans l’espace de treize mois seulement à partir de la rencontre initiale du Club — tout est prêt pour la signature des statuts.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La Fondation s’ouvre à Genève</head>
          <p>La première réunion du Conseil de la Fondation se tint au siège du Centre européen de la culture le 16 décembre 1954.</p>
          <p>Étaient présents : <hi>MM. Henri Brugmans</hi>, recteur du Collège d’Europe, Bruges ; <hi>Franco Marinotti</hi>, président de la Snia Viscosa, Milan ; <hi>Joseph Retinger</hi>, délégué général du Mouvement européen, Londres ; <hi>Denis de Rougemont</hi>, directeur du CEC, Genève ; <hi>Robert</hi>
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_53.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 53"/>
            <hi>Schuman</hi>, ancien président du Conseil, Paris ; <hi>Raymond Silva</hi>, secrétaire général du CEC, Genève ; <hi>Georges Villiers</hi>, président du CNPF, Paris ; et le <hi>baron van Zeeland</hi>, premier directeur de la BRI, Bâle. Excusés : <hi>MM. Louis Camu, Hermann Reusch, G. Stein, Paul Rykens.</hi></p>
          <p>Quand vint le moment de signer l’acte instituant la Fondation et dans lequel figurait le texte définitif des statuts, le notaire exigea, selon la loi suisse, qu’un président, un trésorier et un secrétaire soient élus sur le champ, en sorte qu’ils puissent s’engager au nom de la nouvelle institution. Nous n’avions, à vrai dire, pas prévu telle urgence. Après quelques minutes de pourparlers amicaux, sur les instances du directeur du Centre européen de la culture, Robert Schuman accepta de signer comme président — à titre provisoire, tint-il à souligner — cependant que Marcel van Zeeland signait comme trésorier et D. de Rougemont comme secrétaire.</p>
          <p>Cette cérémonie achevée, le Conseil entendit un rapport de MM. de Rougemont et Silva sur l’organisation de la Fondation. En voici quelques extraits :</p>
          <quote>
            <p>Depuis juin 1953, le CEC s’est chargé, en accord avec les membres du Club européen, du travail préparatoire de la Fondation : réunions du Club, élaboration des statuts, enquêtes fiscales, discussions avec les experts, etc. Cependant, le fonctionnement normal de la Fondation requiert, au minimum et dès le départ, des responsables qualifiés, des locaux, un secrétariat, etc.</p>
            <p>Conscients de cette situation de fait, nous sommes disposés, avec le concours d’un directeur administratif, à poursuivre pendant un an ou deux la tâche que nous avons accomplie. Cette solution aurait l’avantage de raccourcir la période de rodage de la Fondation et pratiquement de permettre à celle-ci de fonctionner dès le début de l’année prochaine. Elle permettrait, en outre, de réduire les frais généraux du CEC tout en ramenant au minimum les frais d’administration de la Fondation.</p>
          </quote>
          <p>Au surplus :</p>
          <quote resp="author">
            <p>Le Conseil des gouverneurs devra aussitôt envisager la nomination d’un directeur administratif, chargé plus particulièrement des relations avec les groupements nationaux ainsi que des questions financières (cf. Annexe 5).</p>
          </quote>
          <p>
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_54.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 54"/>
             L’Annexe 5 consistait en une lettre adressée le 22 novembre 1954 par le D<hi rend="sup">r</hi> Paul Rykens, président de Unilever, Rotterdam, à M. Raymond Silva, secrétaire général du CEC, lettre qu’il est intéressant de citer ici, ne fût-ce que parce qu’elle atteste l’intérêt porté dès ce moment par S. A. R. le prince Bernard des Pays-Bas à la Fondation dont il allait devenir, six mois plus tard, le président, succédant à Robert Schuman, rappelé au gouvernement :</p>
          <quote>
            <p>I feel certain that your suggestion that both Mr. de Rougemont and you should continue to look after the interests of the Fondation is an excellent one, also that it can be combined with the valuable work which you two are doing for the Centre européen de la culture.</p>
            <p>I had been considering myself the future management of the Fondation, and had the opportunity of discussing this problem with Prince Bernhard. If I had not received your letters before having had time to write, I would have made a similar suggestion to you, both on behalf of Prince Bernhard and myself.</p>
            <p>We also came to the conclusion that it would be necessary to associate your work with that of a third person, who naturally would have to be a good linguist, be of international standing and who would have to know both organisation and finance. It is possible that in consultation with Prince Bernhard I may be able to suggest a name of a candidate who might prove to be suitable.</p>
          </quote>
          <p>Le compte rendu de la réunion inaugurale porte que le Conseil se rallie au projet soumis par les rapporteurs, et décide au surplus d’engager à bref délai un directeur chargé de la collecte des fonds et de la coordination des groupements nationaux : il portera le titre de délégué général du Conseil des gouverneurs.</p>
          <p>MM. de Rougemont, Silva et le baron van Zeeland sont alors nommés respectivement directeur, secrétaire général et trésorier de la Fondation européenne de la culture.</p>
          <p>Le 23 février 1955, les statuts sont inscrits au registre du commerce. Ils sont publiés par le Journal officiel le 5 mars. Le 26 mars, le Conseil d’État de Genève accorde à la Fondation européenne de la culture une exonération totale d’impôts sur le revenu et la fortune, pour cinq ans. Enfin, le 1<hi rend="sup">er</hi> avril, le Conseil fédéral suisse accepte d’être l’autorité de surveillance de la Fondation.</p>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_55.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 55"/>
          <head>Les débuts de la Fondation européenne de la culture, de 1955 à 1957</head>
          <div>
            <head>Les activités : deux directions principales</head>
            <p>Si l’on reprend les rapports du directeur sur les activités de la Fondation, du 11 mai 1955 au 16 mars 1957, c’est-à-dire de la deuxième à la huitième et dernière réunion du Conseil des gouverneurs à Genève, on constate que les efforts dans cette période de rodage, ont porté dans deux directions principales : expériences-pilotes d’éducation d’une part ; « concert européen », concours musical et bourses pour de jeunes compositeurs d’autre part. Un domaine « populaire » et un domaine « élitaire », en somme.</p>
            <p>À quoi sont venues s’ajouter des subventions spéciales distribuées pour la plupart à des entreprises d’éducation comme la Journée européenne des écoles et l’Association des universitaires d’Europe ; à des étudiants et enseignants hongrois réfugiés ; à deux revues européennes ; au Collège d’Europe pour un <hi>Atlas économique et culturel de l’Europe</hi> ; enfin au Centre européen de la culture, pour les services de tous ordres : intellectuels et administratifs, mis à la disposition de la Fondation.</p>
            <p>Si l’on consulte les rapports des exercices financiers de cette même période de rodage, on constate que les décisions du Conseil des gouverneurs se sont traduites par les chiffres suivants :</p>
            <table rend="left">
              <spanGrp type="colgroup">
                <span rend="col1" style="width: 50%" type="col"/>
                <span rend="col2" style="width: 50%" type="col"/>
              </spanGrp>
              <row>
                <cell>Administration</cell>
                <cell>28 %</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Éducation</cell>
                <cell>22 %</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Musique</cell>
                <cell>15 %</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Subventions diverses</cell>
                <cell>15,5 %</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Centre européen de la culture</cell>
                <cell>16,5 %</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Solde</cell>
                <cell>3 %</cell>
              </row>
              <row>
                <cell/>
                <cell>100 %</cell>
              </row>
            </table>
            <p><hi>Les expériences-pilotes d’éducation en milieu populaire</hi> et scolaire entreprises par le Centre européen de la culture grâce à l’appui de la Fondation européenne de la culture de 1956 à 1957, puis poursuivies jusqu’à la fin de 1959 grâce à des subventions additionnelles de la Ford Foundation, ont été réalisées en Italie (Terracina et Sardaigne), en France (Aire-sur-l’Adour, Caen, Mane en Haute-Provence,
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_56.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 56"/>
               Avignon), en Belgique (Bruxelles, Gand) et à Fribourg en Suisse, avec le concours d’un très grand nombre d’éducateurs, de professeurs et étudiants, de sociologues et d’animateurs sociaux, de groupements d’artisans, de fonctionnaires régionaux et municipaux, etc. Outre une série de monographies détaillées, elles ont fait l’objet d’un rapport d’ensemble publié par le <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/bcec"><title>Bulletin du Centre européen de la culture</title></ref> : <ref><hi>Neuf expériences d’éducation européenne</hi> (déc. 1959)</ref>.</p>
            <p>Sans elles, et sans les contacts très nombreux et fructueux établis dans les milieux d’enseignants aux trois degrés de la plupart des pays d’Europe, la <hi>Campagne d’éducation civique européenne</hi>, lancée par le Centre européen de la culture quelques années plus tard, n’eût été ni concevable ni réalisable. Le travail de pionnier accompli dans ce domaine par les expériences-pilotes, considéré avec le recul des années, apparaît comme un beau succès de la Fondation européenne de la culture.</p>
            <p>Dans le <hi>domaine des arts</hi>, un jury présidé par Nicolas Nabokov et formé de musicologues et de compositeurs de renom international (Boris Blacher, Paul Collaer, William Glock, Fred Goldbeck et Roman Vlad) a organisé un concours de compositions originales. Les prix, consistant en bourses de 12000 fr. s. chacune, ont été décernés à six jeunes musiciens dont certains, alors complètement inconnus du grand public, ont fait depuis une carrière mondiale, tels Luciano Berio et Yannis Xenakis.</p>
            <p>Là encore, cette première expérience « d’aide stimulante » à la culture créatrice fut un succès très remarqué. Mais pour servir vraiment la cause de la culture, il eût fallu que ce succès ponctuel fût l’initiale d’une continuité, ou créât ce qu’on nomme aujourd’hui une image de marque — comme ce devait, un peu plus tard, devenir le cas de l’Association européenne des festivals de musique, puis de la Campagne d’éducation civique européenne.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Ambiguïté</head>
          <p>En eux-mêmes, et dans la mesure où ils n’auraient pas de suite, les premiers résultats positifs obtenus par la Fondation européenne de la culture dans sa période de rodage restaient d’un ordre de
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_57.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 57"/>
             grandeur décevant par rapport aux nécessités européennes. Pouvait-on espérer beaucoup plus ? On en demeure convaincu, mais il s’agit alors de bien voir les raisons de cet insuccès relatif.</p>
          <p>1° Le financement de la Fondation européenne de la culture reposait sur des promesses : celles qui, au nom des patronats européens, avaient été faites et réitérées lors des deux premiers conseils. Or, constate le directeur dans son rapport sur les activités du 24 novembre 1956 :</p>
          <quote>
            <p>Sur la somme que la Fondation pensait pouvoir réunir dès 1955 à titre de fonds de démarrage, la moitié seulement a été versée en deux ans. La Fondation européenne de la culture a donc vécu sur le quart des fonds estimés nécessaires à sa bonne marche.</p>
          </quote>
          <p>2° Le rassemblement de gouverneurs représentant quelques-unes des plus grosses sociétés du monde et des patronats les plus riches du continent, n’a pas suffi pour assurer la constitution du capital de départ prévu et promis.</p>
          <p>Il s’est produit là quelque chose de pathétique au sens anglais du terme : « les hommes qui contrôlent des milliards » dont Joseph Retinger nous annonçait la venue, venaient à nous en effet, pleins de bonne volonté, pour nous apporter… leurs idées ! Il était admirable, en vérité, de voir quelques-uns des plus grands PDG du continent accepter par simple dévouement à la cause de l’Europe, de consacrer en trois ans douze fois deux journées de leur temps aux affaires d’une modeste fondation naissante. Mais il était frustrant, pour les animateurs des multiples initiatives déjà créées par le Centre européen de la culture, de recevoir des conseils d’amateurs éclairés au lieu des subventions souhaitées, parfois si désespérément…</p>
          <p>3° Lors des explications très franches qui marquent le huitième et dernier Conseil tenu à Genève (16 mars 1957), des critiques ayant été formulées touchant les subventions au Centre européen de la culture, deux interventions autorisées remettent les choses au point :</p>
          <quote>
            <p>M. R. Schuman tient à rappeler que dans l’esprit des fondateurs de la FEC, le CEC devait être chargé d’exécuter certains travaux
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_58.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 58"/>
               financés par la Fondation. Une collaboration étroite entre les deux institutions était donc voulue dès l’origine. Elle reste nécessaire.<note xml:id="fn11">Extraits du compte rendu de la 8<hi rend="sup">e</hi> réunion du Conseil des Gouverneurs de la FEC, le 16 mars 1957, doc. FO/4/57/39.</note></p>
          </quote>
          <p>Dans son « Rapport du Trésorier », le <hi>baron van Zeeland</hi> déclare qu’à son avis, pour tirer la Fondation du marasme de ces derniers mois et lui permettre non seulement de survivre mais de renaître à sa vocation,</p>
          <quote>
            <p>il suffirait qu’elle reprît la conception qui avait été celle de ses fondateurs au départ, à Saint-Germain-en-Laye, savoir :</p>
            <p>1° La Fondation est un organisme de financement ; le Centre est un organisme d’exécution ;</p>
            <p>2° La Fondation devait « partir » avec un capital initial minimum entièrement versé. […] Dès ce moment, l’irritante question de la répartition entre ces frais d’administration et le financement d’activités aurait été élucidée une fois pour toutes…</p>
          </quote>
          <p>4° La tendance à confier des activités culturelles à la Fondation elle-même, plutôt que de limiter son rôle à l’aide aux projets d’intérêt européen, rend de plus en plus malaisée la collaboration de la Fondation européenne de la culture et du Centre européen de la culture.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La Fondation européenne de la culture quitte Genève</head>
          <p>Lors de la réunion du 16 mars 1957, le directeur, le secrétaire général et le trésorier, tous trois membres fondateurs de la Fondation européenne de la culture, présentent leur démission, pour les raisons qu’on vient de dire, mais aussi parce que cette démarche avait été prévue dès le début. Le directeur, n’avait-il pas lui-même proposé que soit limitée à deux ans la durée de son mandat ? D’autre part, il n’avait pas été le dernier à proposer qu’une fois mise sur ses
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_59.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 59"/>
             pieds, la Fondation s’éloigne physiquement de la maison où elle était née. Nous pensions à Zurich comme nouveau siège. Les circonstances en décidèrent autrement.</p>
          <p>Extraits du procès-verbal du Conseil des gouverneurs en date du 16 mars 1957, à Genève :</p>
          <quote>
            <p>Le président constate que le fait que le CEC et la Fondation aient leur siège au même endroit a donné lieu, dans certains pays, à des critiques. Un moyen d’y mettre fin et de marquer le caractère indépendant de la Fondation ne consisterait-il pas à en transférer le siège ?</p>
            <p>Une discussion s’engage sur cette question, à laquelle tous les membres du Conseil prennent part. […]</p>
            <p>M. G. Villiers voit mal en quoi un transfert du siège résoudrait les problèmes financiers de la Fondation.</p>
            <p>Sir Terence Airey<note xml:id="fn12">Sir Terence Airey était alors le délégué général de la FEC. Il avait succédé à M. Charles van Houten.</note> signale qu’on lui pose des questions au sujet des liens entre le CEC et la Fondation. Le fait que la Fondation, dont le rôle est de distribuer des fonds, soit placée sous la même direction qu’une de ses principales organisations bénéficiaires, est administrativement parlant malsain. Ce n’est pas une question de personnes, mais de gestion administrative.</p>
            <p>M. Reusch se déclare en faveur d’un transfert immédiat du siège de la Fondation, parce qu’à son avis il faut créer un choc psychologique et repartir sur de nouvelles bases. À la question posée par le président de savoir si le transfert effectif constitue à ses yeux une condition de la participation ultérieure du Kulturkreis à l’œuvre de la Fondation, M. Reusch répond par l’affirmative.</p>
            <p>Il est décidé en fin de réunion que si les fonds auxquels S. A. R. le prince des Pays-Bas fera allusion au début de la séance de l’après-midi sont disponibles, la Fondation transférera son siège.</p>
            <p>[…] Au début de la séance de l’après-midi, S. A. R. le prince des Pays-Bas informe le Conseil qu’un groupe d’industriels résidant en
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_60.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 60"/>
               Hollande lui a fait l’offre d’une somme importante devant servir à doter des prix décernés à des personnalités culturelles et politiques dont l’œuvre a fait progresser l’idée européenne. Il est possible que le capital puisse être placé à la disposition de la Fondation. Un entretien téléphonique de S. A. R. le prince des Pays-Bas avec une des personnes intéressées indique que la proposition serait accueillie avec sympathie. Il est possible d’autre part que les donateurs souhaitent que la Fondation ait son siège aux Pays-Bas. S. A. R. le prince des Pays-Bas pense pouvoir fixer le Conseil dans quelques semaines au sujet de cette offre.</p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>Vers l’Europe de l’an 2000</head>
          <p>Nous n’avons pas à retracer l’histoire ultérieure de la Fondation européenne de la culture. On sait que sous la haute direction de S. A. R. le prince Bernhard des Pays-Bas, après une période d’adaptation aux circonstances nouvelles créées par l’arrachement à la maison-mère et l’implantation dans le complexe hollandais, la Fondation européenne de la culture a pris son régime de croisière à partir du moment où son directeur, Georges Sluizer, a réussi à concentrer tous ses efforts sur cet objet qui paraît bien être le plus fascinant pour l’homme d’aujourd’hui : <hi>demain</hi>.</p>
          <p>À partir du projet sur <hi>l’Europe de l’an 2000</hi>, la Fondation européenne de la culture a vraiment démarré.</p>
          <p>Mais laissons ici la parole à G. Sluizer lui-même : il s’agit de la transcription d’un discours prononcé à Genève le 23 octobre 1970, lors du Colloque qui marqua le XX<hi rend="sup">e</hi> anniversaire du Centre européen de la culture.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="sc">Le projet « Europe an 2000 »</hi>
              <lb/>par Georges Sluizer</p>
            <p>Vous venez de l’entendre : sans l’initiative de Denis de
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_61.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 61"/>
               Rougemont, la Fondation européenne de la culture n’aurait pas existé, elle n’aurait pas été ici aujourd’hui, et, en la représentant, je n’aurais pas pu m’adresser en ce moment à M. de Rougemont comme, en quelque sorte, à mon père ! C’est bien lui en effet qui l’a créée, cette Fondation. Pas tout seul évidemment — cela ne se fait jamais tout seul — mais il en est l’initiateur. Et la Fondation, qui ne se porte pas trop mal, l’en remercie. J’espère que de son côté, il est satisfait de la carrière de son enfant.</p>
            <p>Ce n’était pas uniquement une affaire d’amour, c’était un père intéressé. Il savait que dans cette Europe les paroles restent trop souvent vaines si elles ne sont pas suivies par des actes. Dans le domaine intellectuel, on peut traduire actes par études, recherches, campagnes. Or pas d’études, recherches ou campagnes sans fonds. Créons donc une fondation pour nous procurer des fonds.</p>
            <p>La Fondation a en effet recueilli des fonds, uniquement de source privée, et a pu appuyer au cours des années divers projets, dont plusieurs activités du Centre. Plus tard elle s’est associée étroitement à ce projet majeur dont M. de Rougemont avait pris l’initiative : la « Campagne d’éducation civique », où nous sommes heureux de collaborer avec le Centre, aux côtés du Conseil de l’Europe, des Communautés et d’autres organisations parmi lesquelles je veux citer l’Association européenne des enseignants.</p>
            <p>On m’a demandé de raconter ici — brièvement — la vie qu’a menée cette Fondation européenne de la culture qui groupe dans le domaine non gouvernemental 18 pays et au sein de laquelle M. Denis de Rougemont est maintenant avec M. Brugmans le doyen du Conseil qui la gouverne. Je crois qu’il est juste qu’une des <hi>créations</hi> du Centre vienne témoigner ici de la puissance d’une <hi>inspiration</hi> qui l’a conduite à occuper dans la vie spirituelle de l’Europe une place dont nous croyons pouvoir être légitimement fiers.</p>
            <p>Nous n’avons nulle honte d’avouer qu’il nous a fallu un certain temps avant de trouver l’orientation convenant à une institution qui porte dans son titre même les mots « européenne » et « culture ».</p>
            <p>Depuis notre création en 1955 jusqu’à, disons 1962-1963, nous avions, modestement mais utilement je crois, soutenu toutes sortes d’activités dans le domaine culturel : séminaires, congrès, publications, manifestations artistiques et autres. Cet éparpillement de nos
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_62.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 62"/>
               ressources, bien qu’utile dans ses divers éléments, n’offrait pourtant pas un tableau d’ensemble cohérent. Effet pour l’Europe : intéressant, mais maigre.</p>
            <p>Après quelques années et en même temps que nos amis du Conseil de l’Europe — nous avons compris qu’il fallait canaliser nos efforts pour en augmenter l’effet utile. En 1963, la Fondation s’est décidée de centrer ses activités sur l’avenir. Je l’ai déjà dit ailleurs : le passé et le présent nous paraissaient — et nous paraissent encore d’une importance capitale, mais nous n’avions tout simplement pas assez d’argent pour nous occuper de tout. Le choix était donc : l’avenir. Par conséquent, les jeunes générations passaient au centre de nos préoccupations et cela bien avant les explosions universitaires et autres qu’en France on appelle « les événements de mai 1968 » et qui ailleurs constituent des événements d’au moins égale importance, sinon toujours d’égale violence.</p>
            <p>À ce moment-là presque rien n’était fait en Europe pour attaquer d’une façon intensive, scientifique, pragmatique et organisée, les énormes problèmes devant lesquels l’Europe allait se trouver dans les décennies à venir. Voilà donc un domaine où la Fondation européenne de la culture pouvait — à côté de ses activités habituelles — réellement se rendre utile pour l’Europe, où un plan d’ensemble était urgent si on ne voulait pas être dominé par toutes sortes de tragédies bien avant l’année 2000.</p>
            <p>Mais encore une fois : nous devions limiter nos efforts, nous ne pouvions pas tout attaquer à la fois. Notre choix était : l’homme. Un choix très européen je crois : non pas la machine, non pas l’économie, l’homme. L’homme dans la société du <num>xxi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Naturellement, l’homme dans son environnement : la cité, la campagne, l’usine, l’école. Mais avec un grand effort pour changer la domination de la technique, de l’économie, de ce qu’on appelle le progrès, par une chose très simple : le bonheur de l’homme, le simple bonheur dans sa vie de tous les jours. Un idéal qui vaut la peine d’un effort immense, un idéal qui devait réunir les meilleurs cerveaux d’Europe autour d’un plan réaliste, pratique et réalisable.</p>
            <p>Idéalistes, nous aurions voulu tout attaquer ; pratiques, nous nous sommes imposé un choix ; réalistes, nous avons calculé si ce choix avait des chances d’être financé.</p>
            <p>
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_63.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 63"/>
               Bref, des discussions à travers l’Europe avec des savants, intéressés dès le début par nos efforts, ont conduit à la conception du Plan Europe 2000, où quatre grands problèmes étaient posés : l’éducation, la région urbaine, la société rurale, l’homme dans le développement industriel. Mais toujours : l’homme au centre de ces problèmes. Si d’autres étudiaient le foudroyant développement technologique de notre société, notre souci se concentrait avant tout sur la situation de l’homme dans cet environnement créé par lui, mais dont il risquait de devenir la victime. « Sociological forecasting » à côté de et parfois en lutte avec le « technological forecasting ».</p>
            <p>Je ne veux pas ici donner l’argumentation de ce plan et de ses composantes, ni pourquoi nous attachons une grande importance à ses principales caractéristiques, qui sont : orientation vers l’avenir à long terme, conception interdisciplinaire des problèmes et de leurs solutions, stratégies volontaristes dans le cadre d’une conception de vie démocratique et libre.</p>
            <p>Je voudrais pourtant insister sur un élément qui, je crois, est à la base de tout changement dans notre société, à savoir un changement de mentalité, un changement d’attitude quant à la valeur de la vie de l’homme et de sa destinée. Pourquoi tant de jeunes se révoltent-ils, à travers le monde tout entier, contre une société qui danse autour du veau d’or, un veau d’or « streamlined », techniquement parfait, séduisant, bénéfique et superficiellement bien organisé, mais répandant en même temps autour de lui la pollution de l’air, la pollution de l’eau, la pollution des esprits, la consécration de vieilles synthèses que ces jeunes n’acceptent plus ?</p>
            <p>Dans son esprit et dans ses buts, le Plan Europe 2000 s’attaque à tout cela. Non pour détruire, mais pour construire. Pour créer en premier lieu une mentalité différente, qui mettra l’homme en mesure de reconnaître sa destinée, qu’on ne peut pas symboliser par l’image d’une voiture, d’un frigidaire ou d’un ordinateur, mais au besoin par un cœur, une flèche et des initiales maladroitement gravés dans un arbre.</p>
            <p>Tout ceci pour dire qu’à la base de tout changement dans notre société, de tout changement de mentalité capable de mener à une existence plus paisible et plus heureuse, se trouve la formation de l’homme, en d’autres mots : son éducation à travers sa jeunesse et à
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_64.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 64"/>
               travers toute sa vie. Ce n’est pas pur hasard si le projet « Réforme de l’éducation », « Repenser l’éducation de l’homme du <num>xxi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle » est notre projet numéro un, un projet dont plusieurs études entrent directement dans le champ d’intérêt du Centre européen de la culture.</p>
            <p>Tout ce que nous imaginons pour améliorer le cadre de vie de l’homme par les moyens techniques que nous avons et que nous aurons à notre disposition, tous ces efforts n’auraient pas de sens si, dans un environnement différent, éliminant pollutions et nuisances, nous ne pouvions placer un homme différent, c’est-à-dire un homme qui comprend et qui accepte que son bonheur n’est pas fait exclusivement de ces progrès technologiques dont il est devenu l’apprenti sorcier.</p>
            <p>Voilà quand même un fragment de l’idéologie qui nous a incités à lancer à travers l’Europe — et au-delà — ce Plan « Europe 2000 » et qui nous a fourni l’énergie et l’enthousiasme pour essayer de recruter les cerveaux et les fonds, tous deux indispensables à notre entreprise. Les cerveaux, parmi les meilleurs d’Europe, déjà réputés ou encore jeunes, se sont déclarés prêts à collaborer. Quant aux fonds nécessaires pour financer des études dont le budget d’ensemble s’élève à 4 millions de dollars environ — une somme que la Fondation européenne de la culture est loin de pouvoir fournir toute seule — nous pouvons nous féliciter d’avoir obtenu la coopération très efficace de plusieurs grandes fondations européennes, notamment du Portugal, de Suède, d’Italie et d’Espagne, de quelques grandes entreprises parmi lesquelles je cite deux grandes anglo-néerlandaises, la Shell et Unilever, et le support, moral surtout, d’organisations intergouvernementales telles que le Conseil de l’Europe, les Communautés, et l’OCDE.</p>
            <p>Aucune immixtion des financiers dans les travaux. Le Plan Europe 2000 maintient jalousement une liberté académique totale.</p>
            <p>Un mot sur l’état actuel des travaux. Pour fournir une base de départ aux <hi>quatre</hi> projets, et « bâtir sur du neuf », nous avons lancé une série de seize études prospectives générales. Seize auteurs éminents d’Europe et d’Amérique ont donné leur vision du développement des principaux secteurs de notre société jusqu’à l’an 2000. <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1970-1973/ddr1972ea">Denis de Rougemont a traité du problème des responsabilités sociales,</ref>
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_65.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 65"/>
              <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1970-1973/ddr1972ea">civiques et politiques</ref>. Ces travaux sont terminés, les publications vont paraître dans quelques mois en plusieurs langues. Un bulletin d’information sur ces études est à votre disposition ici.</p>
            <p>Le projet « L’éducation de l’homme du <num>xxi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle » est à mi-parcours. Chacun des quatre projets a son comité scientifique international et multidisciplinaire, et un directeur de projet, dont le rôle est très important. Le comité scientifique du projet « Éducation » est présidé par le professeur Janne de Bruxelles. Ici aussi, les premiers rapports vont être publiés en 1971.</p>
            <p>Le projet « Urbanisation — créer un cadre de vie pour l’Européen » — est présidé par le professeur Haegerstrand de l’Université de Lund en Suède. Les premières études ont été lancées cette année. L’élaboration du « programme d’études » exige pour chaque projet <hi>plusieurs années</hi>, pendant lesquelles on consulte nombre d’experts et d’instituts dont certains se verront confier les recherches. Il en est de même pour le projet « La société rurale en l’an 2000 », présidé par le professeur Koetter, de Bonn.</p>
            <p>Seul le projet « L’avenir de l’homme dans l’industrie » n’a pas encore atteint le stade opérationnel, bien qu’il doive faire partie intégrante du Plan. Plus nous avançons, plus nous voyons que la coordination de ces grands projets est une condition essentielle à la réussite de l’ensemble.</p>
            <p>Une dernière question que vous pourriez vous poser : quel résultat concret espérez-vous obtenir de tout cela ?</p>
            <p>Eh bien, il n’existe pas une seule organisation privée au monde qui pourrait s’imaginer pouvoir réaliser elle-même des changements de structure et d’infrastructure dans notre société actuelle. Cela, c’est la tâche des gouvernements. Mais nous espérons que les résultats de nos études, les rapports qui seront produits, les stratégies ou les alternatives qui seront indiquées ou suggérées, seront de telle valeur que les politiciens et dirigeants appelés à prendre les décisions, <hi>devront</hi> en tenir compte. Au cours des cinq années d’étude des projets, nous communiquerons les résultats aux experts, aux parlementaires, à la presse, au public, aux jeunes, et nous les appellerons à une discussion ouverte. Nous souhaitons susciter ainsi un intérêt général pour ces dramatiques problèmes d’avenir, un intérêt qui malheureusement fait encore souvent défaut.</p>
            <p>
              <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-livres/ddr-livres-ddr1975cernfec/ddr1975cernfec_66.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 66"/>
               Si nous réussissons, par le résultat des études, à réveiller et influencer l’opinion publique, scientifique et politique, la réalisation des solutions que les experts proposeront dans le cadre de leurs études fondamentales aura fait un grand pas en avant.</p>
            <p>Vous, Mesdames et Messieurs, vous avez accepté de participer à ce colloque du Centre européen de la culture dont le nom, presque identique au nôtre, vous <hi>oblige</hi> à élargir votre intérêt, au-delà de vos frontières nationales, aux problèmes de l’Europe tout entière.</p>
            <p>Je souhaite vivement qu’en suscitant autour de vous une prise de conscience des problèmes cruciaux devant lesquels l’Europe se trouve placée, vous aidiez <hi>toutes</hi> les organisations qui sont impliquées dans la recherche et l’étude des solutions nécessaires, comme — pour n’en nommer que quelques-unes : la Fondation européenne de la culture, le Conseil de l’Europe et, <hi>last but not least</hi>, le Centre européen de la culture.</p>
            <p>Nos vœux les plus sincères, Monsieur de Rougemont, accompagnent le Centre dans ses activités au cours des décennies à venir. Elles seront la suite logique des nombreuses et importantes initiatives que vous avez développées durant les vingt dernières années. La Fondation, votre enfant, a été heureuse d’être associée étroitement à quelques-unes de ces initiatives. Tous deux, nous dépendons pour vivre et pour travailler de l’intérêt du public. Je pense que, profondément convaincus de la nécessité d’aider l’Europe à bâtir un avenir plus harmonieux, nous réussirons à créer cette atmosphère générale de confiance, d’attention et d’intérêt qui est notre véritable appui.</p>
          </quote>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
