<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rougemont.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-model href="ddr-livres.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="book" xml:id="ddr19790423rpe" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rapport au peuple européen sur l’état de l’union de l’Europe</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>

        <bibl type="APA7">Rougemont, Denis de, <hi>Rapport au peuple européen sur l’état de l’union de l’Europe</hi>, Paris, Stock, 1979, 186 p.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1979"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  
  <xenoData type="CSL"><![CDATA[
{
    "type": "book",
    "call-number": "ddr19790423rpe",
    "event-place": "Paris",
    "number-of-pages": 186,
    "publisher": "Stock",
    "publisher-place": "Paris",
    "title": "Rapport au peuple européen sur l’état de l’union de l’Europe",
    "URL": "https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1979rpe",
    "author": [
        {
            "family": "Rougemont",
            "given": "Denis",
            "dropping-particle": "de"
        }
    ],
    "issued": {
        "date-parts": [
            [
                1979,
                4,
                23
            ]
        ]
    }
}
]]></xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <head>Avertissement</head>
        <p>Constitué en 1976 à l’initiative du Centre européen de la culture (Genève)</p>
        <quote>
          <p rend="center">le <hi rend="sc">groupe Cadmos</hi></p>
        </quote>
        <p>comprend une trentaine de membres ressortissants de neuf pays de l’Europe de l’Ouest, économistes, écologistes, éducateurs, politologues, philosophes, sociologues. Il s’est donné pour objectif général de poursuivre une réflexion pluridisciplinaire sur les problèmes et les responsabilités des Européens d’aujourd’hui face à leur union nécessaire, aux valeurs qui la favorisent et au rôle qu’elle doit jouer dans le monde.</p>
        <p>La première tâche commune proposée au Groupe a été l’élaboration d’un</p>
        <quote>
          <p rend="center">
            <hi rend="i">Rapport au peuple européen sur l’état de l’union de l’Europe</hi>
          </p>
        </quote>
        <p>(en l’absence de tout haut magistrat désigné pour ce faire par une Constitution).</p>
        <p>
          <pb n="8"/>
           Au cours de réunions plénières ou partielles, le Groupe a discuté les textes proposés par plusieurs de ses membres sur les thèmes retenus pour cette année.</p>
        <p>C’est la synthèse de ces discussions qui est aujourd’hui soumise au public européen.</p>
        <p>Ont contribué à l’élaboration de l’Introduction et des sept chapitres de ce premier Rapport, par des textes, informations, arguments et critiques constructives, les membres du groupe Cadmos dont les noms suivent :</p>
        <p>François <hi rend="sc">Bondy</hi>, Écrivain et journaliste, Zurich.</p>
        <p>Emilio <hi rend="sc">Fontela</hi>, Professeur à l’Université de Genève.</p>
        <p>Jacques <hi rend="sc">Freymond</hi>, Professeur à l’Institut universitaire des hautes études internationales, Genève.</p>
        <p>Orio <hi rend="sc">Giarini</hi>, Économiste, Genève.</p>
        <p>Edward <hi rend="sc">Goldsmith</hi>, Directeur <hi rend="i">The Ecologist</hi>, Londres.</p>
        <p>Otto <hi rend="sc">Hieronymi</hi>, Institut Battelle, Genève.</p>
        <p>Alexander <hi rend="sc">King</hi>, Économiste, membre fondateur du club de Rome, Paris.</p>
        <p>Alexandre <hi rend="sc">Marc</hi>, Professeur à l’Institut des hautes études européennes, Nice.</p>
        <p>Patricia <hi rend="sc">Mayo</hi>, Auteur et sociologue, Cornouailles.</p>
        <p>Charles <hi rend="sc">Ricq</hi>, Sociologue, Genève.</p>
        <p>Henri <hi rend="sc">Schwamm</hi>, Professeur à l’Institut universitaire d’études européennes, Genève.</p>
        <p>
          <pb n="9"/>
           Manfred <hi rend="sc">Siebker</hi>, Physicien et sociologue, Bruxelles.</p>
        <p>Robert <hi rend="sc">Triffin</hi>, Économiste, professeur à Yale University.</p>
        <p>Le rédacteur final,</p>
        <p>Denis de <hi rend="sc">Rougemont</hi>, président du Centre européen de la culture, Genève</p>
        <p>porte seul l’entière responsabilité de l’ordonnance des contributions si généreusement mises à sa disposition par les membres du Groupe, de leur synthèse et des conclusions qu’il en a tirées.</p>
        <p>Le Centre européen de la culture remercie la Fondation européenne de la culture (Amsterdam) qui a rendu possible les réunions du groupe Cadmos et la préparation de ce premier Rapport.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Introduction</head>
        <div>
          <head>De quelle Europe s’agit-il ?</head>
          <p>L’Europe en formation ne semble pas du tout <hi rend="i">mal</hi> vue par les Européens, en ce sens qu’ils la considèrent en principe avec sympathie. Mais il faut avouer qu’elle est <hi rend="i">peu</hi> vue. L’élimination des derniers droits de douane entre les neuf pays du Marché commun s’est effectuée le 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1977 dans l’inattention générale. C’était pourtant le premier achèvement du grand dessein de Jean Monnet, inspirateur de l’Europe économique, son premier objectif pleinement atteint.</p>
          <p>Faut-il en conclure que « l’Europe n’intéresse plus », comme le répètent depuis plusieurs années la plupart des journaux de nos pays, tout en lui consacrant de plus en plus de place dans leurs colonnes ? Ou plutôt que l’Europe qui <hi rend="i">intéresse</hi> au sens fort les Européens d’aujourd’hui n’est pas d’abord celle de l’économie et du libre-échange commercial, mais bien celle des chances de la vie,
            <pb n="12"/>
             c’est-à-dire des chances de la paix et du maintien des libertés, donc du progrès des responsabilités civiques ?</p>
          <p>« L’Europe c’est fini », dit la presse. Ou du moins le disait-elle jusqu’à l’annonce de l’élection du Parlement européen. Voici quelques échantillons de titres sur plusieurs colonnes parus dans les principaux journaux de France, de Suisse, de Belgique, d’Italie, d’Allemagne et de Grande-Bretagne, de 1974 à 1976 :</p>
          <p>Sur l’Europe en général : « L’Europe agonise » — « L’Europe à la dérive » — « L’Europe se meurt » — « L’Europe c’est fini ».</p>
          <p>Sur les activités des Neuf : « L’Europe verte écartelée » — « <hi rend="i">Europa Agrarpolitik — wer kann das noch verstehen</hi> ? » — « Les Neuf divisés sur leur politique énergétique » — « Conseil européen : l’enlisement » — « Les Neuf ont étalé divergences et absence de volonté politique » — « <hi rend="i">Fallito del vertico europeo</hi> » — « L’anarchie de la CEE » — « <hi rend="i">Europa auf der Flucht</hi> » — « <hi rend="i">Europe passes a milestone in lagging drive for unity</hi> ».</p>
          <p>La lecture de ces titres pose une question : <hi rend="i">de quelle Europe parlent-ils</hi> ? Quelle est l’Europe qui selon eux « agonise » ?</p>
          <p>Si c’est l’« Europe des Neuf », qu’on l’appelle par son nom : la <hi rend="i">Communauté économique européenne</hi>, ou Marché commun. Et qu’on essaie alors de montrer sérieusement soit les raisons de son échec relatif, soit en quoi et pourquoi l’institution aurait fait faillite et
            <pb n="13"/>
             comment « Bruxelles, c’est fini ! » équivaudrait à la mort de l’Europe, ce qui est très loin d’être évident.</p>
          <p>S’il s’agit de l’Europe des États plus ou moins « unis » ou « confédérés », dont les ministres nous répètent depuis trente ans qu’elle est nécessaire et urgente, nous sommes en présence d’une fausse nouvelle : cette Europe-là ne peut pas « agoniser » puisqu’elle n’a jamais existé, et l’on peut douter qu’elle voie le jour aussi longtemps que les États refuseront de rien céder de leur souveraineté nationale.</p>
          <p>S’agirait-il enfin de l’<hi rend="i">Europe réelle</hi>, celle des Européens vivants, de leurs cultures et de leurs espoirs ? Mais alors comment pourrait-on avec un tel sang-froid, sans la moindre émotion dans la voix et parfois même avec un je-ne-sais-quoi de complaisant dans la résignation, voire de sournoisement jubilant, annoncer et accepter que tout cela soit perdu, — <hi rend="i">comme si tout cela n’était pas nous</hi> ?</p>
          <p>Aux yeux des journalistes qui ont composé ces titres, on dirait que l’« Europe agonisante », c’est quelque chose qui ne les concerne en rien, personnellement. Ils en parlent comme on parle de malheurs étrangers, de la mort qui n’arrive qu’aux autres. <hi rend="i">Mais sont-ils bien conscients du fait inéluctable qu’ils subiront le sort concret de l’Europe</hi>, peu importe qu’ils soient pour ou contre, de gauche ou de droite, européistes ou nationalistes ? Leurs formules dramatiques reflètent bien moins la réalité vécue de notre continent qu’une confusion générale des esprits
            <pb n="14"/>
             quant à la vraie nature de l’Europe dont ils parlent. Cette « Europe » ne serait-elle qu’un marché ? qu’une communauté économique ? qu’une alliance d’États souverains ? Ne doit-elle pas être au contraire l’ensemble des Européens, de leurs pays, de leurs problèmes, de leurs souvenirs et de leurs espoirs, tels que douze siècles d’histoire commune et trois millénaires de cultures mêlées les ont formés, de l’Ibérie aux pays baltes, de l’Écosse aux Balkans, et de la Grèce à la Scandinavie ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>Objectifs de ce Rapport</head>
          <p>Qu’il soit bien entendu que ce Rapport parlera de l’Europe vécue, celle des Européens non des États, celle des citoyens non des fonctionnaires, celle des problèmes vitaux de tous les habitants de notre « cap de l’Asie », non pas seulement de ceux des neuf pays dont les gouvernements se sont associés à Bruxelles en vue d’harmoniser leurs politiques industrielles et commerciales.</p>
          <p>On situera d’abord l’Europe d’aujourd’hui dans les réalités mondiales, puis dans les <hi rend="i">réalités occidentales</hi>.</p>
          <p>On essaiera ensuite de formuler en priorité <hi rend="i">les problèmes du siècle qui, par leur nature ou par leur dimension, se révèlent insolubles dans le cadre des souverainetés nationales, et qui appellent donc des solutions d’union continentales ou régionales, au-delà et en deçà de nos États-nations.</hi></p>
        </div>
        <div n="a.">
          <pb n="15"/>
          <head type="kicker">A.</head>
          <head>L’Europe et le Monde</head>
          <div n="a.1.">
            <head>Problèmes qu’aucun État ne peut résoudre seul</head>
            <p>La situation de l’Europe dans le Monde d’aujourd’hui est caractérisée par un contraste violent : le tiers-monde est en état d’<hi rend="i">explosion démographique</hi>, particulièrement dans le Sud-Est asiatique et dans certaines parties de l’Amérique latine, tandis que dans les pays industrialisés de l’Europe, le taux de croissance est en baisse, approchant parfois de la croissance zéro. (Le phénomène se reproduit au sein de l’Union soviétique : tandis que le taux de naissance dans la partie russe demeure bas, celui des républiques asiatiques augmente sans relâche. Dans quelques décennies, l’URSS comptera une majorité de musulmans et d’Asiatiques.)</p>
            <p>Voilà qui est propre à modifier d’une manière dramatique les équilibres dits « traditionnels » entre l’Europe et le reste du monde.</p>
            <p><hi rend="i">Les besoins alimentaires du tiers-monde</hi> vont croître d’une manière inévitablement catastrophique dans plusieurs cas. Un exemple : les démographes du Bangladesh prévoient un taux annuel de morts par famine de plus de 20 millions par an dans les années 1980, jusqu’à ce que l’excès de population soit corrigé « par la Nature » — à moins que des quantités
              <pb n="16"/>
               énormes de nourriture ne puissent être procurées de l’extérieur. Une partie de cette alimentation pourrait être fournie par les États-Unis, et par eux seuls, mais au prix d’une expansion rapide de leur production agricole, qui se trouve être particulièrement vorace en énergie et dévastatrice pour l’environnement, donc vulnérable.</p>
            <p><hi rend="i">Le monopole américain quant à l’alimentation du monde</hi> est en train d’évoluer vers une situation comparable à celle du monopole arabe quant au pétrole. Il ne sera pas facile pour les USA de ne jamais abuser de cet avantage à des fins politiques, d’autant que l’URSS restera peut-être le client le plus important pour le blé américain dans les années de mauvaises récoltes. Or, ces années vont être de plus en plus fréquentes si les climatologistes ont raison. Il faut donc s’attendre que le pouvoir économique et politique des USA devienne toujours plus dominant.</p>
            <p>En Europe aussi, la détérioration prévue du climat pourrait entraîner des conséquences sérieuses pour l’alimentation. Des recherches récentes semblent montrer que les années 35 à 65 du siècle ont marqué un optimum dans l’histoire en ce qui concerne l’agriculture. Nous devons nous attendre à une période d’alternances, pendant un siècle au moins, de chaleurs et de froids excessifs, de sécheresses et d’inondations. Il ne s’agit encore que d’hypothèses, mais ce qui paraît sûr, c’est que le développement technologique a rendu la société moderne, et d’abord
              <pb n="17"/>
               son agriculture, beaucoup plus <hi rend="i">vulnérables</hi> aux variations climatiques.</p>
            <p>Autre conséquence des disparités démographiques croissantes entre l’Occident et le tiers-monde : une pression migratoire toujours plus forte du tiers-monde vers les pays développés. Cela a déjà commencé avec l’afflux des Indiens et des Pakistanais en Angleterre, et avec l’immigration illégale des Mexicains aux USA, évaluée à 6 millions.</p>
            <p><hi rend="i">La proportion des Blancs à haut niveau de vie va diminuer toujours plus rapidement par rapport à la population du tiers-monde</hi>, et leur moyenne d’âge sera plus élevée. L’accroissement de la population mondiale et de ses « besoins » par tête en énergie et en matières premières — dans une économie agressive et gaspilleuse, de type occidental — ne saurait manquer d’entraîner des répercussions très dures pour l’ensemble des peuples de l’Europe.</p>
            <p>En effet, ayant été les premiers à lancer la révolution industrielle, nous avons déjà fortement entamé nos ressources, et nous ne pouvons plus compter sur un accès automatique à la plupart de nos sources extérieures d’approvisionnement. La crise du pétrole en 1973 a montré combien notre économie était devenue <hi rend="i">vulnérable</hi> à des événements politiques lointains sur lesquels nous n’exerçons plus de contrôle, et qui nous trouvent d’autant plus désarmés que nous n’avons aucun plan de premiers secours mutuels, aucune politique commune à moyen
              <pb n="18"/>
               et à long terme, et très peu de volonté solidaire, peu de sagesse !</p>
            <p>En pareilles circonstances, l’union serait vitale. Faute de quoi, nos États courent le risque immédiat d’être infiltrés, puis envahis, colonisés matériellement et moralement l’un après l’autre — en toute indépendance… les uns des autres !</p>
            <p>Toutes ces tensions, lourdes de conflits latents, menacent l’ensemble des Européens dans leurs conditions d’existence économique d’abord, puis d’indépendance politique, et finalement de survie pure et simple.</p>
            <p>Car il est clair qu’aucun de nos pays ne saurait faire face isolément à ces périls. Les solutions qu’appellent des menaces planétaires ou continentales dépassent à l’évidence la capacité de chacun de nos États, tant pour leur élaboration que pour leur exécution. <hi rend="i">Seule l’union des Européens aurait des chances sérieuses de parvenir à des résultats appréciables à l’échelle mondiale.</hi></p>
            <p>Déséquilibres démographiques ; désintégration sociale et culturelle ; pénuries et famines ; monopoles étrangers conduisant à des formes diverses d’asservissement économique, puis politique ; crise de civilisation laissant prévoir des désastres désormais calculables si l’on continue dans le même sens et au même rythme — l’addition de ces données physiques, matérielles, alimentaires, climatiques ou économiques, pour urgentes, immédiatement sensibles et littéralement vitales qu’elles soient, est loin de rendre
              <pb n="19"/>
               compte de toute la réalité que doivent affronter aujourd’hui les habitants de la péninsule Europe.</p>
            <p>Tous les observateurs lucides de l’époque l’ont senti. Tous nous répètent qu’il s’agit désormais d’orienter autrement le « développement » de notre société, et de revoir la définition de ce que nous, Européens, avons été les premiers et pendant longtemps les seuls à nommer le « Progrès ».</p>
            <p>Le bonheur, le salut de l’humanité, et tout simplement : son bien-être <hi rend="i">matériel</hi>, sont-ils vraiment liés à la croissance du PNB et de la consommation d’énergie, comme l’ont cru, depuis le siècle dernier, capitalistes et communistes, socialistes et libéraux ? <hi rend="i">Mais si cela doit nous mener de crise en crise et de pénuries en famines au désastre final de la guerre nucléaire, ne serait-il pas temps de changer de cap</hi> ? De réviser les dogmes du progrès matériel, de la croissance illimitée de tout et de n’importe quoi, du salut par la quantité au mépris de la qualité qui ne peut pas être comptabilisée ? Demandons-nous alors qui peut imaginer, vouloir et réaliser ce changement de cap.</p>
            <p>Il y a peu de chance que ce soit le tiers-monde : sa passion dominante — ou en tout cas, la passion de ses classes dominantes — paraît être aujourd’hui de reproduire chez lui les causes mêmes de notre crise ; <hi rend="i">il nous accuse de vouloir l’en frustrer dès que nous tentons de l’avertir</hi>. (Il ne veut pas seulement nos autos, mais nos embouteillages, et même nos pénuries
              <pb n="20"/>
               de pétrole qui semblent exiger des centrales nucléaires, etc.)</p>
            <p>Il y a peu de chance que ce soit l’URSS, qui veut « rattraper l’Amérique », laquelle continue de croire, dans sa majorité, que plus c’est grand et mieux cela vaut.</p>
            <p>Reste alors notre « vieille Europe » : elle a été la première à inventer le Progrès, puis la première à prendre conscience de ses erreurs d’orientation. Il semblerait donc naturel qu’elle soit aussi la première capable de changer de cap et de rectifier la conception du « Progrès » qu’elle a lancée dans le monde entier et que les sociétés les plus « traditionnelles » adoptent ou subissent aujourd’hui. L’Europe va-t-elle faillir à cette mission mondiale ? Le peut-elle sans trahir ses raisons d’être et abdiquer, avec ses responsabilités, ses libertés ?</p>
          </div>
          <div n="a.2.">
            <head>Les deux Europes</head>
            <p>Ici se pose la question fondamentale : <hi rend="i">quelle Europe</hi> ? Car il y en a deux.</p>
            <p>L’histoire nous montre la naissance, dans la Grèce des cités autonomes, d’une Europe du dialogue, de la solidarité civique, de la raison et de la mesure, de l’esprit critique et de la tolérance socratique.</p>
            <p>Mais l’histoire nous montre aussi la naissance dans la Rome impériale de ce qui deviendra l’Europe des dictatures, des règlements collectivistes uniformisants,
              <pb n="21"/>
               de la « raison d’État » généralement contraire à la raison, et de la « juste place » réservée selon Lénine à l’opposition politique, à savoir la prison.</p>
            <p>La première Europe a créé et nourri les idées de liberté et de responsabilité dans la communauté de foi jurée et de pacte fédéral, puis d’internationale, d’internationalisme et d’arbitrage, enfin de fédération européenne. C’est une Europe des citoyens actifs.</p>
            <p>La deuxième Europe a formé des sujets passifs. Elle a repris l’idée romaine que « mourir pour la patrie » (en réalité pour l’État) « c’est le sort le plus beau, le plus digne d’envie ». Cette Europe est celle des nationalismes étatisés, de leurs guerres « glorieuses », de leurs révolutions, des fascismes de gauche puis de droite, et des « impératifs technologiques » au service des « souverainetés nationales absolues ».</p>
            <p>Or, aujourd’hui, c’est la deuxième Europe qui s’oppose à l’union fédérale de nos peuples, seul espoir qui nous soit proposé. Par malheur, c’est cette deuxième Europe que le tiers-monde copie avec passion.</p>
          </div>
          <div n="a.3.">
            <head>Imiter l’Europe ?</head>
            <p>« Tout est venu à l’Europe, et tout en est venu ou presque », a écrit Paul Valéry. Voilà qui est vrai, mais dans ce « tout » il y a peut-être autant de mal
              <pb n="22"/>
               que de bien. La civilisation née en Europe — rationnelle, critique, libérale, visant à libérer l’individu — n’a pas su empêcher l’État totalitaire, c’est-à-dire tout ce qui nie la raison, l’esprit critique et la liberté personnelle. Il n’en est pas moins vrai que la civilisation née en Europe a fait le tour du monde, qu’elle a été la première à le faire, et restera longtemps la seule à l’avoir fait. Elle a été copiée par la plupart, et pratiquement par tous les États neufs issus de la décolonisation au cours des années 46 à 76 de ce siècle.</p>
            <p>Mais comment qualifier de « décolonisation » un processus qui perpétue à la fois les frontières tracées sur une carte dans les bureaux de nos capitales de pays colonisateurs, et nos superstitions les plus typiques, parmi lesquelles l’idée de Progrès matériel, l’idéal de l’État-nation centralisé et de sa « souveraineté absolue », et enfin et surtout l’équation : « Bonheur de l’homme égale accroissement des dépenses publiques et privées (ou PNB), gaspillage d’énergie, terrorisme, suicides, névroses, drogue, cancer<note place="bottom">Probabilité de cancer en Europe : en 1900 3 % ; en 1978 33 %. Ces chiffres correspondent <hi rend="i">grosso modo</hi> à ceux de l’accroissement (hors inflation) du PNB.</note> et finalement bombe atomique » ?</p>
            <p>
              <pb n="23"/>
               Le fait est qu’il est plus facile de copier les caricatures que les modèles, les vices que les vertus, les armes de guerre que les procédures de paix. Il est plus facile de s’approprier les recettes du nationalisme arrogant que celles du fédéralisme solidaire. Plus facile de décréter le parti unique que d’obtenir le consensus moral des citoyens. Plus facile d’exercer la dictature que de promouvoir et d’éduquer les libertés autoréglées par le sens des responsabilités civiques. L’État totalitaire sera toujours plus facile que la communauté démocratique. La mort plus facile que la vie.</p>
            <p>Près de quatre-vingts États nouveaux se sont proclamés indépendants depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale. Et tous ont adopté le modèle européen de l’État centralisé à souveraineté illimitée. Du fait que tous veulent à tout prix copier les structures de l’État napoléonien et les armements de l’impérialisme nucléaire, cette division du monde en États souverains ne peut conduire qu’à une guerre générale. Elle pourrait très bien être la dernière, parce qu’elle détruirait les bases mêmes de toute guerre : les sociétés humaines et leurs civilisations.</p>
          </div>
          <div n="a.4.">
            <head>Les chances de l’Europe</head>
            <p>Que reste-t-il à l’Europe dans cette conjoncture ? Les USA possèdent les recettes technologiques de la puissance matérielle surtout destructrice, combinées
              <pb n="24"/>
               avec les principes d’un idéalisme qui se veut chrétien. L’URSS possède les recettes du gigantisme quantitatif et une idéologie qui se prétend marxiste.</p>
            <p>Que reste-t-il en propre à l’Europe ? Le sens grec de la mesure, le sens romain du droit, le sens germanique de la communauté des hommes libres, le sens celtique de l’aventure spirituelle — pour ne rien dire de quelque vague nostalgie ou remords chrétien, à cause de l’amour bafoué dans les relations publiques et privées, mais qui s’exprime de préférence en termes de revendications de Justice ou d’Égalité.</p>
            <p><hi rend="i">Ces atouts sont très forts, mais nous ne les jouons jamais.</hi> Parce que tous nos gouvernements et la plupart des grands partis de droite et de gauche (semblables en cela au tiers-monde) obéissent principalement — non pas dans les discours mais dans les faits — aux principes et valeurs de la deuxième Europe, celle des souverainetés nationales et de la puissance matérielle, opposée à la première Europe, celle de la solidarité internationale et de la liberté responsable des citoyens.</p>
            <p>La division du continent européen en États-nations nécessairement rivaux fait échec à toute tentative de libre coopération par-dessus les frontières nationales, ces « cicatrices de l’histoire », tracées en dépit du réel au hasard des guerres et des traités. La division du continent en quelque 28 « souverainetés nationales absolues » explique seule que les motifs d’union
              <pb n="25"/>
               définis plus haut, et qu’aucun de nos gouvernements ne peut plus ignorer, soient demeurés jusqu’ici presque totalement inopérants.</p>
            <p><hi rend="i">Nous ne pourrons nous en tirer que tous ensemble</hi>. Nous ne pourrons survivre aux crises en nous bornant à leur opposer fermement nos prétendues « souverainetés nationales », c’est-à-dire de la rhétorique. Le choix est simple : <hi rend="i">ou nous périrons un à un, ou nous survivrons fédérés</hi>.</p>
          </div>
        </div>
        <div n="b.">
          <head type="kicker">B.</head>
          <head>L’Europe et l’Occident</head>
          <p>Telle étant la situation de l’Europe dans la conjoncture mondiale, qu’en est-il de sa situation à l’intérieur de l’Occident ?</p>
          <p>La plupart des Européens ont l’impression décourageante d’être « écrasés » entre les Super-Grands de l’Est et de l’Ouest. Ce sentiment, que les chiffres et les faits ne justifient pas, traduit cependant la réalité de l’état de division du continent. Si nous nous sentions européens, membres d’une communauté fédérale d’environ 383 millions d’habitants à l’Ouest (en attendant que les quelque 128 millions des satellites de l’Est puissent nous rejoindre, s’ils le souhaitent, et pour ne rien dire des pays baltes…), nous pourrions regarder sans craintes excessives les
            <pb n="26"/>
             216 millions d’Américains et les 256 millions d’habitants de l’URSS. <hi rend="i">Ces Super-Grands additionnés n’atteindraient même pas notre taille</hi>. Mais nous nous sentons d’abord, et souvent exclusivement, d’un pays qui, même s’il se baptise encore « puissance », ne fait pas le poids devant les grandes unions continentales que sont l’URSS et les USA. Il est bien clair que le nombre des habitants ne dit pas tout sur la puissance ou le bonheur d’un peuple, mais s’il est vrai que nous sommes par trop enclins à juger selon les quantités, cet exemple illustre assez bien que notre défaitisme actuel n’est justifié que par notre état de division, par le refus de nous fédérer.</p>
          <p>Derrière nos représentations exagérément pessimistes, et dans l’attente d’une réunion des peuples européanisés depuis mille ans, quelles sont les réalités présentes ?</p>
          <p>Entre les USA et l’URSS, la situation de l’Europe apparaît très malsaine et grevée d’injustices intolérables.</p>
          <p>Il n’est pas sain que notre économie et nos monnaies demeurent à la merci d’une manipulation de la valeur d’échange du dollar, ou de l’inflation exportée notamment par l’économie américaine, à la suite de la guerre du Vietnam.</p>
          <p>Il n’est pas sain que ce qu’on appelle la sécurité de l’Europe paraisse être assurée par la présence de quelques divisions américaines en RFA, non par l’union des forces et des volontés européennes.</p>
          <p>Il n’est pas sain que les Européens se réfugient
            <pb n="27"/>
             sous le « parapluie » nucléaire américain pour éviter de faire face à leurs responsabilités, pour éviter surtout de reconnaître qu’elles ne peuvent être prises qu’en commun.</p>
          <p>Il n’est pas sain que la survie abusive (en Europe comme en Amérique latine) de régimes dictatoriaux, militaires ou cléricaux, expressément antidémocratiques, ait pu dépendre de l’« aide américaine ».</p>
          <p>Mais, d’autre part, il n’est pas juste que huit pays européens — la Pologne, la RDA, la Tchécoslovaquie, la Hongrie, la Yougoslavie, la Roumanie, la Bulgarie et l’Albanie, soient privés du droit de choisir leur éventuelle fédération avec l’Ouest du continent. Il n’est pas juste qu’aussitôt qu’ils manifestent un goût, même timide, pour la démocratie, ils soient envahis par les Russes. Il n’est pas juste qu’à Yalta, les peuples de l’Europe du Sud-Est aient été « répartis » et « partagés » entre les Super-Grands en protectorats, satellites, zones à souveraineté limitée, etc., comme les tribus de l’Afrique noire l’avaient été par la conférence de Berlin en 1885.</p>
          <p>Ce qui est juste, humain et urgent, c’est de promouvoir et de vouloir la fédération de l’Europe, seul moyen de résister à l’emprise économique ou politique des Super-Grands.</p>
        </div>
        <div n="c.">
          <pb n="28"/>
          <head type="kicker">C.</head>
          <head>Évolution des motifs d’union
            <lb/>Dépasser les souverainetés nationales</head>
          <p>En 1944, les délégués des mouvements de résistance de neuf pays (y compris l’Allemagne et l’Italie) se réunissent clandestinement à Genève, à quatre reprises, et rédigent un manifeste commun réclamant une union fédérale de l’Europe dès la fin des hostilités. Il est temps, disent-ils, de « dépasser le dogme de la souveraineté nationale absolue ». Seule une fédération des démocraties pourra <hi rend="i">prévenir une nouvelle guerre franco-allemande</hi>, comme celles qui ont servi de détonateur à deux guerres mondiales dans l’espace d’une génération.</p>
          <p>Et tel sera le thème dominant des premiers congrès de fédéralistes européens une fois les hostilités terminées, de 1945 à 1947.</p>
          <p>Dès 1946, les ligues de notables ou de jeunes militants de toutes classes — hommes et femmes politiques, économistes, syndicalistes et industriels — préconisent des mesures d’« union plus étroite » de nos pays, en vue de la <hi rend="i">reconstruction économique</hi> du continent. Le plan Marshall, en 1947, leur apporte de puissants moyens de réalisation. Les uns, pour la plupart issus de la Résistance, se disent expressément fédéralistes. Les autres, dans le respect des formules établies, se veulent simplement « unionistes ».</p>
          <p>
            <pb n="29"/>
             Les deux tendances se rencontrent au <hi rend="i">Congrès de l’Europe</hi>, à La Haye (mai 1948), sous la présidence d’honneur de Churchill, qui est présent et actif. Elles proposent la création d’un Conseil de l’Europe doté d’une « Assemblée où soient représentées les forces vives de toutes nos nations ».</p>
          <p>Cette action conduira à la création, au début de mars 1949, du <hi rend="i">Conseil de l’Europe</hi> à Strasbourg. En neuf mois, l’Europe est-elle née ? Mais non : son Assemblée sera purement consultative et formée de députés désignés par les divers parlements nationaux, non pas élus par les peuples. L’élan fédéraliste est cassé.</p>
          <p>En 1949, Jean Monnet inspire et Robert Schuman réalise un projet qui semble assurer matériellement l’union des intérêts franco-allemands : c’est la <hi rend="i">Communauté européenne du charbon et de l’acier</hi> (CECA), qui sera créée à Luxembourg en 1950.</p>
          <p>La tendance économiste, elle, aboutira au traité de Rome, 1957, portant l’institution progressive d’un <hi rend="i">Marché commun</hi>, qui se nomme aujourd’hui la <hi rend="i">Communauté européenne</hi>, mais qui en fait ne groupe encore que les gouvernements de neuf pays européens sur trente (huit pays de l’Est compris) et s’efforce de faire accepter des règles « communautaires » dans le secteur économique. Ses buts ? Appuyer la croissance de l’économie en général, et l’expansion des grandes entreprises.</p>
          <p>Quant au motif de la <hi rend="i">défense du continent</hi> (qui n’apparaît pour ainsi dire jamais pendant la période
            <pb n="30"/>
             créatrice et militante des grands congrès européens, de 1947 à 1950<note place="bottom">Congrès fédéraliste de Montreux, 1947. Congrès de l’Europe à La Haye, 1948. Congrès économique de Westminster, 1948. Congrès politique de Bruxelles, 1949. Conférence européenne de la culture, Lausanne, déc. 1949.</note>), il anime le projet d’une Communauté européenne de défense (CED) présenté par la France aux cinq autres pays de la CECA et aussitôt accepté par eux, mais finalement refusé par les parlementaires français, nationalistes et communistes réunis.</p>
          <p>L’échec de la CED a marqué la première défaite de l’idée européenne comme politique de civilisation, au-delà des stéréotypes idéologiques et partisans hérités du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle matérialiste et de ses superstitions spécifiques, telles que la Science, le Progrès, les nationalismes et la Croissance illimitée de tout.</p>
          <p>Cet échec politique a provoqué une vive réaction de « relance de la constitution européenne », mais dans le seul domaine économique.</p>
          <p>D’où le retombement des enthousiasmes, la déception et la désaffection dans les rangs de la jeunesse fédéraliste.</p>
          <p>D’une part, les jeunes d’aujourd’hui ne sentent plus ce que signifiait l’antagonisme France-Allemagne : le motif d’empêcher son retour a donc perdu beaucoup de sa force. D’autre part, on observe parmi les aînés un regain très marqué de chauvinisme et de méfiances mutuelles, et cela dans les mêmes milieux
            <pb n="31"/>
             politiciens qui, à propos de l’Europe des Six, déclaraient, il y a vingt-cinq ans, du côté allemand : « Cette petite Europe n’est qu’une grande France » (le socialiste K. Schumacher), et du côté français : « C’est une Europe grande-allemande » (ex-président du Conseil Édouard Daladier). Debré et Marchais dénoncent aujourd’hui le « danger politique de l’axe Paris-Bonn », ou celui, pire encore, de l’« Europe germano-américaine ». Ces fantasmes pourraient faire oublier — c’est peut-être leur seule explication — que la sécurité en Europe n’est garantie par aucun de nos pays, ni pour lui-même ni pour ses voisins, et encore moins par les seuls calculs d’une « administration » américaine que les ordinateurs du Pentagone pourraient un beau jour inciter à nous laisser nous débrouiller.</p>
          <p>Lors de l’annonce du projet d’élection au suffrage universel du Parlement européen, la presse n’a pas manqué de parler une fois de plus d’une <hi rend="i">relance</hi>. L’expression paraît peu crédible, pour deux raisons :</p>
          <p>1° L’annonce trop fréquente d’une relance évoque l’essoufflement plutôt qu’un élan neuf.</p>
          <p>2° L’élection du Parlement européen au suffrage universel, pour tardive qu’elle soit, n’est qu’une suite de la politique européenne des années 1950, soucieuse de ne porter aucune atteinte aux sacro-saintes souverainetés nationales, tout en favorisant, bien sûr, la formation d’une opinion européenne.</p>
          <p>
            <pb n="32"/>
             Cette politique est actuellement bloquée tant à Bruxelles qu’à Strasbourg, par les souverainetés nationales, auxquelles tous les partis ont renouvelé leur inconditionnelle et très pieuse allégeance, lors des débats des parlements nationaux. Il serait déraisonnable d’espérer que les mouvements fédéralistes, si dynamiques aux lendemains de la guerre, réussissent à mobiliser, pour soutenir Bruxelles et Strasbourg, plus que des nostalgies de militants.</p>
        </div>
        <div n="d.">
          <head type="kicker">D.</head>
          <head>Ce que nos États désunis ne peuvent plus faire</head>
          <p>Mais voici qu’en ce point zéro du mouvement pour l’Europe unie, des motivations toutes nouvelles, imprévisibles il y a dix ans, se voient propulsées en quelques mois au premier plan de l’actualité.</p>
          <p>Les deux seules causes capables de mobiliser plusieurs fois en un seul été — celui de 1977 — des dizaines, des centaines de milliers de militants sont la cause de l’<hi rend="i">écologie</hi> et celle des <hi rend="i">régions</hi>. Or toutes les deux sont liées dès l’origine à la cause de l’<hi rend="i">Union fédérale</hi> de nos peuples. Front vert, autonomies locales et régionales, communautés de toutes vocations, tels sont les noms et les symboles de ce qui rassemble aujourd’hui et dynamise à travers nos pays le civisme des jeunes, leurs colères, leurs espoirs.</p>
          <p>Cette nouvelle vague européenne se situe dans une
            <pb n="33"/>
             conjoncture élargie à tout l’ensemble occidental, de San Francisco à Vladivostok ; bien plus : dans une conjoncture mondiale, car c’est du monde entier que viennent dorénavant les grands avertissements qui nous conseillent de nous unir, c’est-à-dire de <hi rend="i">survivre ensemble ou de périr séparément</hi>.</p>
          <p>Dans l’état actuel de division de l’Europe en 30 États souverains qui, pour mieux affirmer leur souveraineté, refusent de se fédérer à l’Ouest, ou qui, n’ayant qu’une souveraineté surveillée, ne peuvent y renoncer, à l’Est, force est de constater que <hi rend="i">les Européens, s’ils s’en tiennent aux seules forces nationales, ne sont capables d’assurer, en fait, aucune des tâches que le gouvernement d’une nation est censé normalement assurer et qui représentent sa raison d’être.</hi></p>
          <p>Dans leur état actuel de division, nos « souverainetés » ne peuvent en effet :</p>
          <p>— ni résister à la colonisation économique par les USA ;</p>
          <p>— ni repousser une intervention militaire venue de l’Est ;</p>
          <p>— ni lutter contre l’inflation sans augmenter le chômage ;</p>
          <p>— ni réduire le chômage sans augmenter l’inflation ;</p>
          <p>— ni maintenir la valeur de leur monnaie ;</p>
          <p>— ni faire face à leurs besoins allégués en énergie sans menacer l’environnement et s’opposer par
            <pb n="34"/>
             la police à l’exercice des droits démocratiques ;</p>
          <p>— ni prévenir ou guérir la pollution des lacs, des fleuves et des mers océanes ;</p>
          <p>— ni venir en aide au tiers-monde dans sa lutte contre la famine et sa passion de copier et de s’approprier les causes mêmes de notre crise ;</p>
          <p>— ni assurer l’approvisionnement nécessaire en matières premières et en combustibles producteurs d’énergie ;</p>
          <p>— ni, finalement, tirer parti des ressources propres au continent en capitaux, équipements, technologie, compétence et créativité.</p>
          <p>Faute de concertation à l’échelle continentale, et faute d’institutions communes de type fédéral, nos États-nations, retranchés dans leurs souverainetés nationales, ne pourront échapper au cours des prochaines décennies aux dangers que nous énumérions en débutant — dont certains sont irréversibles et donc mortels, nous l’avons vu.</p>
          <p>L’Europe doit s’unir pour survivre.</p>
          <p>Elle doit survivre pour que l’humanité ne soit pas entraînée dans sa perte.</p>
        </div>
        <div n="e.">
          <head type="kicker">E.</head>
          <head>Ce qui est acquis</head>
          <div n="e.1.">
            <head>Le Conseil de l’Europe</head>
            <p>Tels étant les motifs de s’unir, quelles ont été les mesures prises pour y répondre au niveau des
              <pb n="35"/>
               actions politiques gouvernementales ou privées ?</p>
            <p>Le premier organisme européen, créé sur la proposition du Congrès de l’Europe, réuni à La Haye en mai 1948, devait comporter une « Assemblée européenne où seraient représentées les forces vives de toutes nos nations ».</p>
            <p>En fait, le <hi rend="i">Conseil de l’Europe</hi>, inauguré en 1949, n’a été doté que d’une Assemblée consultative, formée de députés non pas élus mais nommés par les parlements des États membres et choisis dans leur sein. Il s’est assez vite résigné à n’être qu’un forum d’échanges d’idées politiques ou sociales, rôle qu’il n’a cessé de tenir avec distinction mais sans le moindre écho populaire.</p>
            <p>Il importe de ne pas confondre cette Assemblée consultative avec le <hi rend="i">Parlement de la CEE</hi>, créé par le traité de Rome, qui se réunit lui aussi à Strasbourg, et que les États ont décidé de faire élire, en juin 1979, au suffrage universel, dans les neuf pays de la Communauté actuelle, conformément au traité de Rome signé en 1957.</p>
            <p>Une fois le Parlement élu, l’Assemblée consultative du Conseil de l’Europe gardera pour raison d’être principale — et peut-être unique — de constituer le lien indispensable entre les États membres de la Communauté économique et les autres démocraties de l’Ouest du continent — de la péninsule Ibérique à l’Autriche en passant par la Suisse, et de la Scandinavie à la Grèce, à Malte, à Chypre…</p>
            <p>Plus originales et d’une efficacité mieux mesurable
              <pb n="36"/>
               sont deux autres activités du Conseil de l’Europe à peu près inconnues du grand public, l’une prévue dès l’origine : la <hi rend="i">Commission européenne de sauvegarde des droits de l’homme</hi> et sa <hi rend="i">Cour</hi> ; l’autre qui s’est développée dans les années 1960 : la <hi rend="i">Conférence européenne des pouvoirs locaux et régionaux</hi>.</p>
            <p>Sur la première, laissons la parole au chancelier Helmut Schmidt, parlant devant le Conseil de l’Europe au mois de mai 1978 :</p>
            <quote>
              <p>En instituant la Commission et la Cour, des États se sont pour la première fois, en vertu d’accords librement conclus, soumis à un véritable mécanisme de contrôle. Le droit pour chaque citoyen de nos États de saisir ces organes de contrôle des abus de son propre gouvernement ou de sa propre bureaucratie confère à l’activité du Conseil de l’Europe le caractère d’un modèle fondamental. Il s’agit réellement là d’un tournant décisif dans la mise en œuvre et la protection des droits de l’homme.</p>
              <p>Dans plus de huit-mille requêtes individuelles, des citoyens ont demandé réparation. Ils ont été l’objet, de la part de la Commission des droits de l’homme et de la Cour, d’un examen objectif de leur cause et de jugements mûrement posés. Nulle part au monde il n’existe un contrôle international aussi effectif de la pratique interne des États en ce qui concerne le respect de ces droits de l’homme. Il est également unique en ce sens que les droits de l’homme sont, dans la conception européenne, de véritables droits de l’individu. <hi rend="i">Nous, les États européens, nous considérons</hi>
                <pb n="37"/>
                <hi rend="i">ces droits de l’individu comme un patrimoine juridique commun engageant notre puissance étatique, et nous soumettons par conséquent au contrôle de la juridiction chargée de les faire appliquer</hi>.</p>
            </quote>
            <p>Plus récente — créée en 1958, elle n’a pris son nom complet, par l’adjonction caractéristique du second adjectif, qu’en 1977 — la <hi rend="i">Conférence européenne des pouvoirs locaux et régionaux</hi> n’est encore qu’un organisme technique et purement consultatif. Mais elle a réussi le tour de force d’accueillir dans ses assises, à côté des représentants des gouvernements, des délégués envoyés par les entités régionales les plus diverses de tous nos pays, régions italiennes, cantons suisses, Länder de la RFA, voire régions transfrontalières en formation, chevauchant les frontières de deux États, parfois même de trois. Au cours de ses conventions annuelles, dès 1973, la Conférence a mis en lumière les notions très nouvelles de pouvoirs locaux et régionaux réels, c’est-à-dire dotés de moyens financiers propres, de conseils législatifs et d’organes exécutifs agissant à travers les frontières stato-nationales actuelles. Enfin, elle a proposé, en 1978 — sans d’ailleurs entraîner du premier coup l’adhésion d’une majorité franche et massive — l’idée d’un <hi rend="i">Sénat européen des régions</hi>, qui paraît assez évidente pour qu’elle ait de grandes chances de s’imposer, la seule question restant de savoir dans quels délais.</p>
          </div>
          <div n="e.2.">
            <pb n="38"/>
            <head>Les Communautés économiques européennes</head>
            <p>Du côté du Conseil de l’Europe, on l’a vu, nombre d’idées fécondes, beaucoup de pays membres — tous ceux de l’Ouest européen, c’est-à-dire 22 démocraties parlementaires sur les quelque 32 qui existent aujourd’hui dans le monde — mais point de pouvoirs.</p>
            <p>C’est l’inverse que l’on va constater du côté des <hi rend="i">Communautés économiques européennes</hi> de Bruxelles ou CEE : peu d’idées neuves depuis celles, fondatrices, de Jean Monnet et de son équipe ; peu de pays membres (moins de la moitié des démocraties de l’Europe), mais des pouvoirs certains sur les réalités que la majorité des Occidentaux du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle considèrent comme les plus sérieuses : la production industrielle et le commerce.</p>
            <p>Voyons d’abord ce que la CEE a produit, concrètement, de 1951, date de la signature du traité instituant la Communauté européenne du charbon et de l’acier (CECA), jusqu’à 1979.</p>
            <p>Créer un <hi rend="i">marché commun</hi>, ce fut dans une première étape, abattre les frontières qui séparent les pays de la Communauté, pour que les hommes et les marchandises puissent circuler entre Bonn et Paris, ou entre Rome et Copenhague, aussi facilement qu’entre Bordeaux et Marseille, Naples et Milan ; permettre à un travailleur italien de travailler sans discrimination en Belgique ou en Irlande, à un consommateur
              <pb n="39"/>
               néerlandais ou britannique d’acheter des produits danois ou italiens ; obliger, enfin, le fabricant français à affronter à armes égales la concurrence du fabricant allemand ou italien.</p>
            <p>Cette « union douanière » avec la libre circulation des hommes et des marchandises à travers les frontières des Neuf, c’est celle que la Communauté européenne a réalisée dès 1968 pour les six pays fondateurs de la Communauté, et qui est effective depuis 1977 pour l’ensemble des Neuf. La Communauté constitue désormais un marché unique sur lequel peuvent s’approvisionner librement près de 260 millions de consommateurs européens.</p>
            <p>Si l’on rencontre encore des douaniers aux frontières entre les pays de la Communauté, ce n’est pas pour qu’ils encaissent des droits de douane qui n’existent plus : c’est parce que les taxes payées sur la vente des produits ne sont pas encore harmonisées entre les Neuf. Cette harmonisation est en cours, et bientôt les douaniers ne seront plus là que pour des raisons de police et pour procéder à des relevés statistiques.</p>
            <p>Déjà, ces relevés font apparaître que les échanges entre les pays de la Communauté ont été multipliés par six en vingt ans. La possibilité de vendre sur un marché élargi a donné à l’économie des Neuf un essor extraordinaire : en vingt ans, le revenu par habitant, à prix constants, a doublé dans la Communauté. (Il est vrai que personne ne peut dire avec
              <pb n="40"/>
               certitude ce qui serait advenu si la CEE n’avait pas existé.)</p>
            <p>La création d’une véritable <hi rend="i">communauté</hi> exige cependant davantage que l’institution d’un marché commun. Elle nécessite la mise en œuvre de politiques communes aux neuf pays membres, et ce n’est pas là tâche aisée.</p>
            <p>Dès ses débuts, la Communauté européenne s’est dotée d’une <hi rend="i">politique agricole commune</hi>. Elle est certes controversée, et sans nul doute devra connaître des aménagements. On lui reproche d’avoir détruit les structures des petites et moyennes entreprises sous prétexte de modernisation ; de détruire des produits pour maintenir les prix dans tel ou tel pays. Mais c’est peut-être grâce à elle que les populations d’Europe ont bénéficié depuis une vingtaine d’années d’un approvisionnement agricole sans défaillance, à des prix qui ont permis aux agriculteurs un niveau de vie décent.</p>
            <p>De même, l’industrie européenne, disposant désormais d’un « marché commun intérieur » de 260 millions de consommateurs, a pu rationaliser ses productions. La Communauté poursuit un long travail d’harmonisation des spécifications techniques des produits, qui étaient fort différentes d’un pays à l’autre, et freinaient de ce fait la circulation des marchandises au travers des frontières. Pour éviter que l’expansion industrielle de la Communauté ne se fasse au détriment du consommateur, la Commission européenne veille à ce que soient très strictement
              <pb n="41"/>
               respectées les règles du libre jeu de la concurrence : en interdisant les ententes entre industriels et en imposant parfois de lourdes amendes, elle mène une vigoureuse <hi rend="i">politique « antitrusts »</hi> de défense des consommateurs.</p>
            <p>Cependant, des difficultés sérieuses sont apparues lorsqu’il s’est agi de bâtir une vraie politique industrielle, notamment dans les secteurs de pointe : en dépit de tous les efforts, il n’existe pas encore aujourd’hui de politique européenne de l’<hi rend="i">information</hi>, de l’<hi rend="i">aéronautique</hi> ou des <hi rend="i">télécommunications</hi>.</p>
            <p>Des difficultés similaires ont dû être vaincues en matière de recherche scientifique et technique. Des laboratoires de recherche ont certes été installés par la Communauté dès 1960, et ils occupent quelque deux-mille chercheurs et techniciens. Mais l’effort de recherche scientifique continue à se faire pour l’essentiel au niveau national : le budget communautaire de recherche n’absorbe encore aujourd’hui que 1,4 % environ du total des budgets nationaux de recherche des neuf pays.</p>
            <p>La Communauté ainsi constituée a pu développer une politique commune à l’égard des pays qui n’en font pas partie. Elle parle désormais d’une seule voix dans les négociations commerciales internationales. En même temps elle est devenue le premier ensemble commercial du monde.</p>
            <p>Cela lui permet de discuter, dans ce secteur, d’égal à égal avec les plus grands — États-Unis, Japon,
              <pb n="42"/>
               Canada, etc. — pour libéraliser les échanges internationaux.</p>
            <p>Son expansion économique confère à la Communauté des responsabilités particulières à l’égard des pays plus pauvres. Aussi accorde-t-elle à ceux-ci une préférence généralisée pour l’importation de leurs produits sur le marché communautaire, ainsi que des aides financières et techniques de toutes sortes. Surtout, avec 46 pays en voie de développement, la Communauté a signé en 1974 une convention qui constitue la forme d’aide la plus généreuse jusqu’ici consentie par un groupe de pays industrialisés à un groupe de pays en voie de développement : non seulement la Communauté européenne ouvre librement son marché à la plupart des produits exportés par ces pays, mais encore elle leur assure une sorte de « revenu minimal annuel garanti » pour la vente de leurs produits de base.</p>
            <p>Il est clair que le poids commercial de la Communauté sur la scène mondiale se double d’un certain poids politique. Force est cependant de constater que les Neuf, qui parlent d’une seule voix en matière commerciale, n’ont pas la même unanimité lorsqu’il s’agit d’affaires politiques. Et cela s’explique à partir de la doctrine même sur laquelle la CECA puis la CEE ont été fondées : l’idée que les « solidarités de fait » et les « institutions communes » dans le domaine économique entraîneraient l’unité politique des Européens. « Le Marché commun était un moyen, je dirais presque un truc, pour fabriquer de
              <pb n="43"/>
               l’unité à partir de la technique », disait récemment un ancien commissaire de la CEE<note place="bottom">Jean-François <hi rend="sc">Deniau</hi>, dans une interview à <hi rend="i">L’Express</hi>, Paris, 10 juillet 1978.</note>.</p>
            <p>Mais les interventions du général de Gaulle boycottant la CEE pendant de longs mois ont suffi à réfuter la doctrine économiste : on a vu que les passions politiques pouvaient passer avant les réalités économiques, et le prestige national avant les intérêts matériels.</p>
            <p>En sorte que les mécanismes économiques prévus par l’équipe de Jean Monnet, et qui devaient conduire comme par nécessité à l’union des Européens, ont été à maintes reprises faussés, enrayés ou bloqués par l’intervention des souverainetés nationales. « Ils avaient été conçus dans une optique politique bien précise, celle du développement d’une Europe fédérale, dit encore Jean-François Deniau. D’où la Commission responsable devant l’Assemblée, elle-même élue au suffrage européen, d’où le vote à la majorité qualifiée au Conseil. Sur le modèle américain, la Commission devait devenir l’exécutif européen, l’Assemblée élue la Chambre des représentants, et le Conseil des ministres le Sénat. Les faits ont démenti les rêves. »</p>
            <p>En effet, le <hi rend="i">Conseil européen</hi> des chefs d’État et des Premiers ministres, qui figure aujourd’hui l’organe suprême des Communautés, n’était nullement prévu dans le traité de Rome instituant le Marché commun ;
              <pb n="44"/>
               il n’est pas du tout fédéral, et ne peut fonctionner qu’à l’unanimité.</p>
            <p>L’Assemblée, élue ou non, n’a pas devant elle la Commission mais le Comité des ministres, c’est-à-dire encore une fois les États membres et non pas un organe fédéral.</p>
            <p>C’est dire la déception des vrais européistes, des fédéralistes, partisans d’une authentique délégation de pouvoirs aux divers niveaux d’exécution, <hi rend="i">selon la dimension des tâches considérées.</hi></p>
            <p>Sur un tout autre plan, il convient de dénoncer l’habitude déplorable qui fait que l’on parle couramment des Neuf (et déjà hier des Six) comme s’ils étaient l’« Europe » tout court, alors que ni les Scandinaves, ni la Suisse, ni l’Autriche, ni les pays de l’Ibérie, ni ceux de l’Europe de l’Est n’en font partie. Cela ne va pas sans poser un très sérieux problème : dans quelle mesure la CEE peut-elle prétendre à constituer le « noyau de l’Europe unie », alors que nul ne sait quelle serait la formule d’une telle union : unitaire ou fédéraliste ? Périodiquement, certains proposent de confier à la CEE des « compétences élargies », politiques, sociales, culturelles. C’est oublier que la CEE se trouverait ainsi tentée, voire contrainte, en vertu de sa nature même, d’appliquer des critères de rentabilité, de productivité ou de profit à des activités humaines qui relèvent en fait de finalités bien différentes, qualitatives et non pas quantifiables, affectives ou spirituelles, non pas économiques d’abord.</p>
          </div>
          <div n="e.3.">
            <head>Les activités culturelles et scientifiques</head>
            <p>Quant aux activités <hi rend="i">culturelles</hi> en Europe, dans la mesure où elles intéressent de près ou de loin l’idée de l’union, c’est le <hi rend="i">Centre européen de la culture</hi> proposé par le congrès de La Haye (1948) qui en a été chargé expressément par la Conférence européenne de la culture, tenue à Lausanne en 1949. Patronné au départ par le Mouvement européen, le CEC a été l’initiateur d’un certain nombre d’institutions d’importances très diverses — telles que le <hi rend="i">Centre européen de recherches nucléaires</hi> (CERN) à Genève ; la <hi rend="i">Fondation européenne de la culture</hi> (FEC) à Amsterdam ; l’<hi rend="i">Association européenne des festivals de musique</hi> (AEFM) qui groupe aujourd’hui 38 festivals en 18 pays ; l’<hi rend="i">Association des instituts d’études européennes</hi> (de 34 universités dans 10 de nos pays) ; la <hi rend="i">Communauté européenne des guildes du livre</hi>, et la <hi rend="i">Campagne d’éducation civique européenne</hi>, etc. Mais les fonds officiels qui sont alloués au CEC — de l’ordre de 0,005 % du prix de la construction d’une centrale nucléaire de 1000 MW — lui ont assez rarement permis, dans les débats européens, de mobiliser les volontés et d’exercer des pressions suffisantes sur les gouvernements nationaux. Toutefois, c’est sur un autre plan que l’on peut évaluer l’efficacité d’organismes tels que le CEC, les instituts universitaires d’études
              <pb n="46"/>
               européennes et les quelque cinquante publications périodiques qui en sont sorties ; à quoi il convient d’ajouter les activités d’une douzaine de <hi rend="i">Maisons de l’Europe</hi>, du <hi rend="i">Forum européen d’Alpbach</hi>, qui groupe chaque été cinq à six-cents professeurs et étudiants dans une haute vallée du Tyrol, du <hi rend="i">Centre international de formation européenne</hi> et de l’<hi rend="i">Association européenne des enseignants</hi> qui organisent chaque année des dizaines de colloques dans tous nos pays. Enfin, les activités de recherche de l’<hi rend="i">Université européenne</hi> qui a son siège à Florence.</p>
          </div>
          <div n="e.4.">
            <head>Mesure présente du consensus européen</head>
            <p>On dit souvent que l’idée d’union européenne n’a pas su mobiliser les masses populaires, comme les mobilise encore, dans le tiers-monde, l’idée nationaliste. Et il est bien vrai que les foules ne scandent pas des slogans européens. Il n’en reste pas moins que l’idée de l’union nécessaire et possible s’est installée progressivement dans les esprits. Elle apparaît dorénavant aux deux tiers des Européens<note place="bottom">Voir les sondages publiés au printemps et à l’automne de chaque année par la Commission de la CEE sous le titre d’<hi rend="i">Eurobaromètre</hi>.</note>, comme un but raisonnable, accessible, et qu’aucun homme politique ne se risquerait plus à contester ouvertement. Tel est le résultat <hi rend="i">mesurable</hi> (par sondages
              <pb n="47"/>
               répétés chez les Neuf) des longs efforts d’information et de formation européennes menés depuis 1946 par les instituts culturels et les chercheurs indépendants qui ont étudié, enseigné et vulgarisé les principes de l’unité millénaire des Européens.</p>
            <p>Un consensus, ou en tout cas une opinion très largement majoritaire dans tous les pays du continent, se manifeste bien clairement, non seulement dans les débats publics mais dans l’inconscient de la grande majorité des Européens. On peut le caractériser par les <hi rend="i">constatations de fait</hi> qui suivent et dont il serait difficile de surestimer l’importance :</p>
            <p>1 <hi rend="i">La guerre entre nations de la nouvelle Europe n’est plus pensable</hi>. Cela ne résulte pas seulement des traités ni de l’équilibre des forces armées, mais d’un sentiment profond des peuples et de leurs élites intellectuelles et politiques. Une guerre franco-allemande n’est pas plus imaginable aujourd’hui qu’une guerre entre deux cantons suisses ou deux États américains. Le temps de la ligne Maginot opposée à la ligne Siegfried est passé. Il y a là un élément radicalement nouveau de la pensée politique en Europe. Le vieil idéal d’une Paix perpétuelle entre nos nations, régulièrement traité d’utopie ridicule quand il était revendiqué par un abbé de Saint-Pierre au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, puis par un Mazzini ou un Victor Hugo au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est aujourd’hui fait accompli pour la jeunesse européenne dans son immense majorité.</p>
            <p>2. Non moins fondamental que le rejet définitif de la guerre entre nos peuples, est sans nul doute <hi rend="i">le caractère nécessairement démocratique de la nouvelle Europe</hi>. Aux yeux de l’Européen moyen, comme aux yeux de nos hommes d’État, il paraît aller de soi qu’une nation dominée par une dictature civile ou militaire (Portugal, Espagne, Grèce il y a quelques années encore) ne saurait faire partie de l’Europe unie ou fédérée. Pas plus qu’une nation dominée par un parti totalitaire (pays de l’Est, aussi longtemps qu’ils seront satellites de l’URSS). En revanche, aussitôt renversées les dictatures grecque, espagnole et portugaise, ces trois pays sont acceptés comme candidats à la Communauté européenne, et intégrés ou réintégrés dans le Conseil de l’Europe.</p>
            <p>3. <hi rend="i">L’union des Européens doit passer par l’intégration de nos économies nationales</hi>. Cette conviction est aujourd’hui si générale qu’aux yeux de l’immense majorité des Européens, l’intégration économique (partielle) déjà réalisée par les Neuf du Marché commun, d’une part, et l’union politique de toute l’Europe, qui reste à faire, d’autre part, sont très couramment confondues. Aux yeux de la plupart, Europe des Neuf égale Europe tout court. Erreur profonde, comme on l’a dit plus haut, mais qui n’en est pas moins révélatrice. Or s’il est clair que l’Europe réelle ne peut être réduite à un marché commun, il est non moins clair que
              <pb n="49"/>
               l’intégration économique du continent dépasse et démode l’illusion des « économies nationales », entités qui, par quelque magie, se trouveraient correspondre au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à des frontières fixées depuis des siècles ou seulement des décennies, au hasard des guerres et des traités.</p>
          </div>
        </div>
        <div n="f.">
          <head type="kicker">F.</head>
          <head>Ce qui n’a pas été fait jusqu’ici</head>
          <p>Tels étant les motifs de s’unir, leur évidence et leur urgence, on s’étonne que rien de plus grand ni de plus efficace et hardi n’ait été fait par nos gouvernements pour répondre au défi de ces réalités.</p>
          <p>Ni Parlement européen élu et pleinement législatif ; ni Sénat des États ou des régions ; ni exécutif aux ordres du Souverain populaire, représenté par ces deux Chambres ; ni monnaie commune ; ni défense militaire commune ; ni plan commun pour faire face aux crises énergétiques comme celle de 1973 ; ni politique commune contre l’inflation sans augmenter le chômage, et vice versa.</p>
          <p>Rien d’assez grand, efficace et hardi pour rendre crédible aux yeux du citoyen de nos pays l’Europe de la CEE.</p>
        </div>
        <div n="g.">
          <pb n="50"/>
          <head type="kicker">G.</head>
          <head>Ce qui vient</head>
          <p>Depuis quelques années, un phénomène immense émerge lentement dans la conscience et dans l’actualité européenne : c’est le soulèvement germinal des mouvements <hi rend="i">écologistes, régionalistes, fédéralistes européens</hi>, organiquement liés dans leur genèse par une même réaction contre un monde brutal d’oppressions uniformisantes et d’alignements au cordeau, qui ne respecte plus aucune <hi rend="i">différence</hi> ni aucune minorité, ni la Nature, ni les langues et coutumes des régions, ni les droits de la personne humaine, fondements de toute communauté réelle.</p>
          <p>Mouvement de base, spontané, pacifique, et qui permet pour la première fois, depuis des siècles qu’est apparue l’idée de l’Europe, d’envisager son avènement puissant mais sans violence, de croire en notre avenir commun.</p>
          <p>Cette Europe fédérée des communes, des régions, des nations et des peuples (et non plus des bureaux) comporte ses problèmes spécifiques : économiques, énergétiques, écologiques, éducatifs et militaires. Ce sont ceux que l’on se propose ici de formuler dans leur réalité. Nous n’aurons certes pas toujours de solutions à proposer, mais nous tenterons au moins de situer les problèmes à leur véritable niveau.</p>
          <p>
            <pb n="51"/>
             Étant bien convaincus que <hi rend="i">l’Europe unie ne peut avoir réponse à tout, mais que les souverainetés nationales ne peuvent plus avoir réponse à rien</hi>.</p>
          <p>Nous allons chercher quelques-unes des principales implications des choix à prendre face à la crise structurelle et organique du monde moderne — que ce monde soit d’ailleurs d’étiquette capitaliste ou socialiste, la différence tendant à devenir de moins en moins évidente dès qu’il s’agit des grandes options du siècle, telles que productivité matérielle ou qualité de la vie, énergie nucléaire ou énergie solaire, équilibre vivant ou équilibre de la Terreur.</p>
          <p>L’état de l’union européenne, décevant sur le plan des réalisations matérielles, apparaît au contraire prometteur dès qu’on passe sur le plan politique, c’est-à-dire dès qu’on passe des « nécessités » alléguées aux objectifs librement déterminés.</p>
          <p>Les pages qui suivent dégageront de la sorte les grandes lignes d’un Programme pour l’Europe, dédié pour cette première année aux candidats à l’élection du siècle.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="I." type="chapter">
        <pb n="53"/>
        <head type="kicker">I.</head>
        <head>L’économie</head>
        <div>
          <head>De quelle économie va-t-on parler ici ?</head>
          <p>Le grand public croit trop souvent que l’Économie est une entité qui a ses lois, lesquelles s’imposent même aux Premiers ministres, et ses mystères, impénétrables même aux plus savants économistes. Superstition que les vrais économistes ne partagent pas, et dont les seuls bénéficiaires sont ceux qui savent nous faire prendre leurs projets pour des impératifs du Progrès, et leurs désirs pour nos fatalités. Pour tous les autres, il faut bien constater que les « lois du Progrès économique » apportent aux hommes d’aujourd’hui autant de stress que de mieux-être, voire un peu plus et même beaucoup plus en temps de crise.</p>
          <p>Or la crise est devenue le régime habituel (si pas normal) de toute l’économie occidentale et l’horizon toujours plus sombre du « progrès », selon le credo du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> européen adopté par les masses mondiales du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>
            <pb n="54"/>
             Dans ce domaine, point de lois ni de mystères autres que ceux de l’homme qui a fait l’Économie et par qui seul elle est en crise. Dans le monde qui nous entoure, où tout est fait de main d’homme, même les paysages et les déserts (surtout ceux-là), l’Économie comme science, en dernière analyse, ne peut étudier que la projection de nos besoins, ou plutôt de nos désirs, vrais ou faux, provoqués par la publicité, la mode et l’imitation du voisin. Tout se ramène aux options et aux désirs de l’homme.</p>
          <p>D’où il suit que changer nos désirs — changer nos cœurs comme on disait jadis — serait la seule solution réaliste à notre crise dite économique.</p>
          <p>On voudra bien ne pas oublier ces remarques préalables en lisant ce qui suit.</p>
        </div>
        <div n="I.1.">
          <head type="kicker">1.</head>
          <head>État économique de l’Europe</head>
          <div n="I.1.a">
            <head>Croissance mais insatisfaction</head>
            <p>Les Communautés de Bruxelles semblent avoir atteint en vingt-cinq ans la plupart de leurs buts économiques immédiats. La libération des échanges, achevée en 1977, a permis la création de marchés de grandes dimensions et des productions de masse. Par le jeu de l’expansion et des concentrations, l’industrie des Six puis des Neuf a pu se rapprocher des niveaux
              <pb n="55"/>
               de la grande industrie américaine. Pour les Communautés donc, l’« Europe » est déjà une réalité.</p>
            <p>Quant aux populations de nos pays, les rapports gouvernementaux ou privés, décrivant l’état de la société occidentale, ne cessent de vanter l’« extraordinaire amélioration du bien-être matériel des Européens » et en donnent pour exemple l’amélioration de leur <hi rend="i">alimentation</hi>, de leur <hi rend="i">habitat</hi>, de leurs <hi rend="i">conditions de travail</hi>, des <hi rend="i">possibilités d’éducation et d’hygiène</hi> qui leur sont offertes, ainsi que <hi rend="i">rallongement du temps des loisirs</hi> et, finalement, <hi rend="i">rallongement de l’espérance de vie.</hi></p>
            <p>Mais en fait, la plupart des Européens le sentent bien — et d’innombrables études scientifiques le démontrent — c’est trop souvent le contraire qui est vrai et que nous vivons quotidiennement :</p>
            <p>— notre <hi rend="i">alimentation</hi>, en général trop abondante, est de plus en plus dénaturée : produits de conservation, colorants et raffinages (souvent cancérigènes), engrais chimiques, pesticides, hormones ; vins trafiqués, eaux polluées, six à huit fois épurées et rebues, etc. ;</p>
            <p>— l’<hi rend="i">habitat urbain</hi> est devenu plus coûteux, plus asocial ou antisocial, plus anonyme, plus dévorateur d’énergie, plus bruyant, et beaucoup moins sûr ;</p>
            <p>— les <hi rend="i">conditions de travail</hi> ont empiré dans un grand nombre d’industries : accidents, contaminations,
              <pb n="56"/>
               cadences accélérées, travail posté insupportable… ;</p>
            <p>— l’<hi rend="i">allongement des trajets</hi> entre logis et lieu de travail diminue le temps des loisirs (l’expression française « métro-boulot-dodo » le dit très bien) ;</p>
            <p>— les <hi rend="i">possibilités d’éducation</hi>, théoriquement élargies, sont limitées en fait par les exigences sans cesse accrues de la spécialisation, et par l’emprise uniformisante des chaînes de TV pratiquement étatisées, « chaînes » vraiment pour les esprits quand elles propagent et imposent stéréotypes, clichés, modes et préjugés, aux dépens de l’esprit critique ;</p>
            <p>— enfin l’<hi rend="i">allongement de l’espérance de vie</hi> s’appelle aussi vieillissement de la population, et pose à ce titre un des problèmes les plus alarmants et les plus difficiles à maîtriser de notre société industrielle.</p>
            <p>La majorité de nos contemporains paraissent inconscients de ces faits, masqués par la publicité et par une politique délibérée de « relance de la croissance », que pas un seul de nos gouvernements n’ose encore remettre en question, tout en sachant qu’il n’est possible que de retarder les échéances… jusqu’au retour au pouvoir de l’opposition.</p>
            <p>L’insatisfaction n’est pas le résultat de la croissance matérielle en soi, mais bien du fait qu’on a proposé aux peuples l’idée que cette croissance
              <pb n="57"/>
               pouvait leur apporter un « bien-être » proportionnel au taux d’augmentation du PNB. L’inverse est en passe de devenir vrai.</p>
            <p>Quand on apprend un beau matin par la radio de l’État que le tabac fait plus de morts que l’auto dans tel pays de la CEE, et que si les taxes sur le tabac apportent à l’État tant de milliards par an, les soins hospitaliers, assurances et autres dépenses pour les maladies tabagiques s’élèvent à un peu plus du double, on oublie d’en conclure que plus cela va mal dans ce secteur (pour la santé et pour la bourse du contribuable), plus le PNB augmente et permet au Premier ministre de parler de « la santé sans cesse améliorée de l’économie de notre pays ». En d’autres termes : la santé de l’économie est parfois en raison inverse de celle des citoyens.</p>
            <p>À quoi s’ajoute le fait que l’introduction des systèmes d’industrialisation dans les structures sociales du tiers-monde non préparées à les recevoir, a détruit encore plus qu’en Europe des biens et des valeurs inestimables d’utilisation quotidienne. Avec le résultat que l’industrialisation a produit autant ou plus de misère pour un grand nombre que de richesse pour un petit nombre. Elle a fortement accru les inégalités entre les classes, entre les pays, entre le Nord et le Sud.</p>
          </div>
          <div n="I.1.b">
            <pb n="58"/>
            <head>Toute progression rapide crée des problèmes nouveaux et imprévus</head>
            <p>Nonobstant ces déceptions, le « Public », c’est-à-dire en fait l’opinion créée par la Publicité, et l’Industrie ont été d’accord, au cours des trente dernières années, pour développer le modèle de société le plus favorable à la maximisation de la production et du niveau de vie, c’est-à-dire de la consommation.</p>
            <p>Mais du fait même de ces « progrès », ou plutôt de cette progression et de sa rapidité, certains problèmes nouveaux se sont posés :</p>
            <p>a) Les institutions sont lentes à s’adapter : <hi rend="i">la législation économique n’arrive plus à protéger assez vite le consommateur et l’épargnant</hi> ; les municipalités n’arrivent plus à éviter une urbanisation chaotique ; les services publics (transports, PTT) sont débordés ; hôpitaux, universités, assurances sociales, se trouvent en crise permanente : sous-financés, suroccupés et sollicités.</p>
            <p>b) <hi rend="i">Délinquance et criminalité</hi> se développent dans les centres urbains, la violence individuelle et collective devient un réflexe pour résoudre les difficultés angoissantes d’un monde en changement trop rapide ; la malhonnêteté s’accroît, en protestation contre la bureaucratie.
              <pb n="59"/>
            </p>
            <p>c) <hi rend="i">Les convictions collectives, religieuses ou idéologiques</hi> s’affaiblissent et perdent peu à peu leur pouvoir de surmonter les problèmes matériels, multipliés plutôt que résolus par la civilisation industrielle.</p>
            <p>d) Loin de s’atténuer, <hi rend="i">les discriminations sociales s’accentuent</hi>, et les réactions de rejet à l’égard des groupes marginaux ou minoritaires, tels que travailleurs immigrés ou contestataires, s’amplifient dans la population.</p>
            <p>e) <hi rend="i">La vulnérabilité aberrante de l’ensemble économique occidental</hi> devient évidente dès l’automne 1973 : il suffirait d’un embargo (par l’URSS peut-être) sur le pétrole des émirats du Golfe pour que tout s’arrête…</p>
            <p>f) De là chez les Européens un <hi rend="i">sentiment croissant d’insécurité</hi>. L’individu ne se sent plus participant d’une structure sociale protectrice, comme l’était la famille, mais se voit livré sans défense aux pressions collectives du monde moderne. Hors des heures de travail (le plus souvent ennuyeux) et des heures de déplacement (le plus souvent irritantes), son temps de loisir se trouve envahi par d’autres pressions sociales (TV, publicité) qui le poussent vers toujours plus de consommation, de dépenses, de besoin de gagner plus, et donc de frustration et d’insécurité.</p>
            <p>g) Née d’un sentiment d’impuissance, ou d’incapacité de comprendre ce qui se passe, cette
              <pb n="60"/>
               insécurité est génératrice d’une nervosité anxieuse dans laquelle on peut chercher une des causes des <hi rend="i">poussées inflationnistes actuelles</hi>. Elle motive en effet les syndicats dans leurs demandes d’augmentation de salaires. Elle explique que les consommateurs, livrés à des pressions multiples dont ils ignorent la nature, acceptent les augmentations de prix les plus arbitraires. Elle explique enfin que les gouvernements croient nécessaire d’augmenter encore l’expansion pour obtenir dans un proche avenir ce qu’on n’arrive déjà plus à obtenir dans le présent.</p>
            <p>La question qui se pose est alors de savoir si la crise actuelle n’est qu’un accident de parcours dans le développement général du monde vers une productivité et une consommation accrues à l’infini ; ou si elle est le signal d’alarme indiquant l’urgente nécessité d’un développement très différent, d’un véritable changement de cap.</p>
          </div>
        </div>
        <div n="I.2.">
          <head type="kicker">2.</head>
          <head>La crise</head>
          <div n="I.2.a.">
            <head>Les questions sans réponse se multiplient</head>
            <p>Vue dans une perspective mondiale, l’Europe n’a pas été seulement l’initiatrice de l’aventure industrielle mais son premier champ d’expérience.</p>
            <p>
              <pb n="61"/>
               Pauvre en matières premières, elle était condamnée aux techniques de transformation. Sa chance était de devenir le foyer le plus intense de productivité et de rayonnement mondial : ce fut l’histoire du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de la colonisation. Celle-ci connut son plus grand essor à partir des années 1880, pour se terminer pratiquement en 1934 avec l’invasion de l’Éthiopie. La décolonisation qui suivit la Seconde Guerre mondiale fut achevée pour l’essentiel autour des années 1960, en ce qui concerne la Grande-Bretagne, la France, la Hollande et la Belgique. Le Portugal devait suivre un peu plus tard : Mozambique, Angola, 1975-1976.</p>
            <p>Ayant découvert la terre entière, alors que personne n’était jamais venu la découvrir, l’Europe avide de nouveauté, curieuse de tout, missionnaire non seulement de sa religion dominante qui se donnait pour universelle (« catholique »), mais des idéologies qui pouvaient en découler par sécularisation (telles que la démocratie, le socialisme, les droits de l’homme) ou par rejet de ses croyances fondamentales, spiritualistes et universelles (d’où le matérialisme capitaliste ou marxiste et les nationalismes de plus en plus totalitaires), l’Europe devait naturellement accéder la première au stade de la mise en question des idées directrices du « progrès industriel », c’est-à-dire de la croyance dans le Progrès humain acquis par la multiplication des objets et l’accroissement du PNB.</p>
            <p>Les signes étaient apparus bien avant, mais il est clair que ce sont les événements de 1973-1975 qui ont
              <pb n="62"/>
               déclaré la crise, et qui ont ébranlé la confiance générale dans la croissance illimitée, rapide et sans problèmes, de nos économies.</p>
            <p>La crise actuelle, qui déborde le champ de l’économie, résulte à la fois d’une récession conjoncturelle, de vices structurels dans le modèle de croissance partout admis, et de la conscience émergente d’un changement nécessaire dans le choix des finalités de notre existence sur la terre, et des priorités qui en découlent.</p>
            <p>Avons-nous le droit de brûler tout le pétrole de la Terre, ne laissant à nos descendants que la gestion d’énormes dépôts radioactifs à refroidir pendant 100 000 ans, ou bien tout saute ? Augmenter nos besoins, est-ce un progrès ? Vers quoi ? Est-ce un pari raisonnable, ou une fuite en avant vers le suicide collectif de l’espèce ?</p>
            <p>Une question transparaît en filigrane derrière ces doutes : « Quand nous aurons gagné le monde au prix de notre âme, que nous restera-t-il à aimer ? »</p>
          </div>
          <div n="I.2.b.">
            <head>Causes multiples, effets semblables</head>
            <p>En tant qu’économique au sens strict, la crise actuelle a des causes multiples telles que l’<hi rend="i">explosion démographique</hi>, l’<hi rend="i">anarchie monétaire</hi> et la <hi rend="i">spéculation</hi>, la montée des <hi rend="i">prix du pétrole</hi><note place="bottom">Le prix du pétrole a quintuplé de 1972 à 1979. Cela peut gêner, déjà, les usagers de la route, mais non pas les gouvernements, qui prélèvent de 55 à 66 % de taxes « fiscales » du prix de vente de l’essence, et qui ont donc un intérêt certain à l’augmentation des prix de base, qu’ils paient en dollars dévalués. L’opinion publique européenne ne paraît pas s’en émouvoir : chercher à comprendre, en ces matières, risquerait de mener trop loin…</note>, les menaces de
              <pb n="63"/>
              <hi rend="i">pénuries d’énergie</hi> et d’<hi rend="i">épuisement des ressources non renouvelables</hi>, l’accroissement alarmant de la pollution par les activités industrielles, l’application sans scrupules de toutes les inventions techniques susceptibles d’accroître la <hi rend="i">compétitivité</hi> d’une entreprise ou d’un État fût-ce au mépris de toute autre « raison » et des conséquences possiblement maléfiques pour la Nature et pour l’homme…</p>
            <p>Mais la crise a des effets semblables, tels que la <hi rend="i">vulnérabilité</hi> aberrante des systèmes économiques, proportionnelle à leur centralisation et à leur gigantisme, l’<hi rend="i">inflation</hi>, le <hi rend="i">chômage</hi>, et la <hi rend="i">détérioration des relations humaines</hi> qui en résulte.</p>
          </div>
          <div n="I.2.c.">
            <head>Inflation et chômage</head>
            <p>Selon les monétaristes consultés, l’inflation qui caractérise l’économie occidentale résulterait d’abord de la guerre du Vietnam, dont les conséquences auraient été exportées vers l’Europe. Cette guerre terminée, ses conséquences se prolongent et s’amplifient. Mais il est évident qu’à ce motif conjoncturel, aujourd’hui disparu, s’ajoutent des motifs généraux tels que la croyance devenue populaire — plus encore
              <pb n="64"/>
               que capitaliste ou marxiste — dans la croissance matérielle comme synonyme de mieux-vivre et comme acceptation passive de la mise en œuvre « sauvage » des techniques nouvelles, à la seule condition qu’elles soient présentées comme rentables à court terme.</p>
            <p>De l’utopie de la croissance matérielle permanente et infinie — évidemment impossible dans un monde fini — et de la dictature des « impératifs technologiques », devaient résulter l’inflation et le chômage, ces deux maladies complémentaires ou complices.</p>
            <p>On connaît l’ordre de grandeur des taux de croissance de l’inflation dans les pays de la CEE : de 7 à 8 % par an, en moyenne, avec des pointes pour certains de 13,7 %, voire de 15,9 %, et des minima de 3,1 %, voire de 2,1 % pour d’autres.</p>
            <p>Quant au chômage, deux chiffres suffiront ici :</p>
            <p>6,1 millions de demandes d’emploi non satisfaites dans les Neuf à la fin de 1978, contre 2,65 millions en 1974<note place="bottom">Sur l’état présent de l’inflation et du chômage en Europe des Neuf, voir Annexe 2.</note>.</p>
            <p>Il est certain que le chômage actuel est dû en partie à l’automation, c’est-à-dire au « progrès » industriel, substituant la machine à l’ouvrier ; en partie aux énormes investissements dans les secteurs de l’Énergie où le capital compte plus que le travail ; en partie au transfert (par les multinationales) de nos technologies aux pays du tiers-monde ; enfin à une certaine lassitude de la société de consommation.</p>
            <p>
              <pb n="65"/>
               Le chômage n’est donc pas un accident conjoncturel dans notre société. Il résulte au contraire des structures mêmes de cette société et de ses principes sacro-saints de profit prioritaire et de production sans cesse accrue par les technologies de pointe.</p>
            <p>Exemples :</p>
            <p>— les nouvelles techniques en sidérurgie, appliquées par le Japon, vont permettre une réduction de 70 % de l’emploi dans cette branche (et déjà, la sidérurgie européenne est en crise grave !) ;</p>
            <p>— de 1952 à 1973, le nombre des techniciens employés dans l’industrie pétrochimique en France s’est accru de 150 %, mais celui des ouvriers a diminué de 28 % à 6 % ;</p>
            <p>— les nouvelles machines utilisées pour la coupe rase ou la plantation mécanique des forêts permettront de supprimer en dix ans les deux tiers des emplois d’ouvriers forestiers ;</p>
            <p>— en France seule, dans les Postes, 150 000 emplois sont mis en cause par l’invention technique nommée télécoupleur, qui permet d’envoyer des lettres par TV d’un domicile à l’autre en trente secondes ;</p>
            <p>— chaque nouvelle centrale nucléaire produisant 1000 MW rendrait possible la suppression, pour cause d’automation, d’un minimum de 4000 emplois ;</p>
            <p>— la compétition dans l’industrie automobile amènera
              <pb n="66"/>
               les Européens à diminuer de moitié le nombre des travailleurs occupés dans cette branche.</p>
            <p>Les effets cumulés de l’inflation et du chômage provoquent nécessairement la <hi rend="i">détérioration du climat social</hi>. On assiste dans la plupart de nos pays — surtout les grands — à une polarisation de l’opinion publique créatrice de haines inexpiables entre une droite et une gauche plus symboliques et mythiques que réelles, mais qui procèdent sans relâche à la condamnation globale et sans appel d’une moitié du pays par l’autre et réciproquement, au nom de principes et de finalités qu’il devient de plus en plus difficile de distinguer et, <hi rend="i">a fortiori</hi>, d’opposer sur les grands thèmes de la croissance à tout prix, des <hi rend="i">armements</hi> et de <hi rend="i">l’énergie nucléaires</hi>, ou encore de l’exploitation du tiers-monde à l’enseigne de la Coopération : communistes et conservateurs de l’espèce dure votent ensemble sur tous ces choix — qui sont les choix fondamentaux du siècle !</p>
            <p>Ainsi se répand la conviction que le type occidental d’économie n’est plus maîtrisable, ni par la droite qui l’a créé, ni par la gauche qui a plus peur qu’envie d’en hériter. « Au bout de la politique économique actuelle, il n’y a rien, sinon une aggravation de l’un ou de l’autre des aspects de la crise : au bout des périodes de contrôle il y a plus de chômage, au bout des périodes de relance, il y a plus d’inflation. »<note place="bottom"><hi rend="sc">J. Attali</hi>, in <hi rend="i">Le Monde</hi> du 14 avril 1977.</note></p>
            <p>
              <pb n="67"/>
               Après une période exceptionnellement « favorable » de l’exploitation de la technologie fondée sur la science, on s’est aperçu que cette même technologie n’était plus en mesure de se développer à la vitesse et dans les conditions nécessaires pour que la croissance économique produise du vrai « bien-être ». On a découvert la loi des rendements décroissants de la technologie, qui paraît dominer désormais la relation entre le progrès industriel et le bien-être humain.</p>
            <p>Dans les pays industrialisés, la pression sociale de plus en plus forte et impatiente a modifié substantiellement la distribution des revenus en faveur du travail et a renforcé la demande d’équipements collectifs. De ces pressions accrues sur le système économique ont résulté une forme nouvelle d’inflation généralisée, et une réduction des investissements mettant fin, pratiquement, au dynamisme « exponentiel » de la croissance.</p>
            <p>Inflation, chômage, récession, instabilité croissante du système monétaire international, constituent donc les aspects d’une seule et même crise structurelle.</p>
            <p>Et l’on ne voit pas que nos États soient en mesure de la maîtriser chacun pour son compte à l’échelle nationale. Pas plus d’ailleurs que les partis ne font voir d’une manière tant soit peu convaincante comment sortir des cercles vicieux qui constituent la crise, dans le système productiviste au sein duquel ils s’affrontent.</p>
            <p>Un dernier mot : le pire danger qui menace
              <pb n="68"/>
               l’Europe — et à cause d’elle d’abord, mais avec elle demain, le tiers-monde — ce n’est pas la récession industrielle, ni l’épuisement des ressources, ni la hausse des impôts, ni l’inflation, ni même la croissance du chômage. Le pire danger est dans une politique économique qui cherche à sortir de ses impasses en exportant vers le tiers-monde les causes mêmes de notre crise et les moyens — notamment nucléaires — d’y mettre fin soit par l’asservissement de ses fauteurs, soit par la destruction de ses victimes, qui se trouvent être les mêmes, à savoir nous.</p>
            <p>C’est notre modèle de croissance qu’il va falloir changer, notre idéologie de la croissance, et tout de suite les cadres nationaux dans lesquels nous voulions mesurer son « progrès ».</p>
          </div>
        </div>
        <div n="I.3.">
          <head type="kicker">3.</head>
          <head>Solutions possibles par l’union et par une restructuration concomitante</head>
          <epigraph>
            <p>Le savoir économique doit s’établir non sur des prémisses de volonté de puissance et de recherche de profit, mais sur celles de la bonne organisation de vie des groupes humains, selon l’étymologie même du terme.</p>
            <bibl>Albert <hi rend="sc">Tévoédjré</hi> (<title>La Pauvreté, richesse des peuples</title>.)</bibl>
          </epigraph>
          <epigraph>
            <p>La croissance économique à une dimension aboutit à un accroissement des désirs, non du bonheur.</p>
            <bibl>Indira <hi rend="sc">Gandhi</hi>.</bibl>
          </epigraph>
          <p>
            <pb n="69"/>
             De ce qui précède résulte à l’évidence qu’à la crise économique actuelle, il n’existe pas de solutions purement économiques.</p>
          <p>Les déclarations gouvernementales annoncent tous les six mois environ des mesures propres à nous faire « sortir du tunnel », qu’il s’agisse de l’inflation ou du chômage. Pourtant, ni les États capitalistes, ni les États sociaux-démocrates, ni les États communistes ne peuvent se targuer d’avoir trouvé les meilleures solutions dans le traitement de ces problèmes : ils les ont abordés en effet au nom des mêmes principes de croissance illimitée, et dans le même cadre national où ces problèmes se révèlent insolubles par définition.</p>
          <p>Toutes les études récentes conduites aux États-Unis et en Europe sur la « qualité de la vie » sont d’accord pour estimer qu’il s’agit là d’une notion qui n’a pas de contenu « national » : la qualité de la vie est fonction de la perception par l’individu de l’état du système économique, social et politique dans lequel il vit. Or, cette perception porte d’abord sur le milieu géographiquement limité dans lequel son existence se déroule : son habitat, son lieu de travail, les moyens de transport et les services collectifs qu’il utilise, les institutions locales ou régionales auxquelles il peut participer. <hi rend="i">Une politique de « qualité de la vie » est en fait une politique qui décentralise au maximum les pouvoirs réels et encourage la participation directe des citoyens aux niveaux décisionnels les plus immédiats, les plus proches de la vie de la commune.</hi></p>
          <p>
            <pb n="70"/>
             De l’ère industrielle, nous devons passer à l’ère des ressources humaines.</p>
          <p>L’ère industrielle, parce qu’elle recherchait la maximisation de la production, quel qu’en fût le prix social, appelait la concentration des efforts, le centralisme. Elle appelait une planification nationale et au-delà : des marchés plus étendus, comme l’« Europe des Six », puis des Neuf ou des Douze. Les progrès des multinationales s’inscrivaient dans cette prétendue « nécessité » économique.</p>
          <p>L’ère des ressources humaines, en revanche, parce qu’elle recherche en priorité le bien-être, appelle la décentralisation, l’initiative locale, l’autonomie, une refonte des méthodes de production de masse, et une planification régionale.</p>
          <p><hi rend="i">Des processus de solidarité.</hi> — Cependant, toute l’activité économique ne peut pas être décentralisée. Des arbitrages restent souhaitables ou nécessaires au niveau suprarégional ou national voire mondial ou continental ; des processus de solidarité restent à établir ou à maintenir, car les inégalités de distribution de la richesse entre régions, accentuées aujourd’hui par le processus même de la croissance industrielle, doivent être atténuées, sinon totalement corrigées.</p>
          <p>Alors l’Europe — mais au sens large de l’union de tous ses pays — retrouve un sens dans l’élan organisé des solidarités transnationales.</p>
          <p>
            <pb n="71"/>
            <hi rend="i">Nécessité d’un nouveau modèle européen</hi>. — L’Europe a besoin, aujourd’hui, d’un véritable projet régional qui transcende les barrières politiques et douanières, et donne au monde un grand exemple de la capacité de nos peuples à résoudre un problème crucial pour l’avenir de toute l’humanité : celui de la réalisation de nos espérances en termes à la fois de niveau et de qualité de vie, et en pleine solidarité avec les habitants des autres continents.</p>
          <p>L’absence, jusqu’ici, d’un projet de ce type, explique la crise du Mouvement européen. Aux yeux d’un observateur extérieur, ce qui manque le plus à l’Europe actuelle, ce sont de vrais projets porteurs d’avenir, capables de redonner une motivation européenne à notre opinion publique.</p>
          <p><hi rend="i">Projets possibles, possibilités motivantes</hi>. — Jusqu’à présent on peut dire, en simplifiant, que les tentatives de projets européens se sont soldées par des échecs. Ce ne sont pas les quelques réalisations technologiques ou leurs retombées industrielles (dans le domaine de l’espace, de l’aéronautique) et encore moins le « marché commun agricole » qui peuvent véritablement motiver la formation ultérieure de l’Europe. Pourtant, ce ne sont pas les possibilités qui ont manqué : c’est le dessein global, c’est le projet d’une société qui dépasse l’ère industrielle en ceci qu’elle entend <hi rend="i">subordonner l’économie non plus au profit mais à l’homme</hi>.</p>
          <p>La crise énergétique actuelle offre l’occasion de
            <pb n="72"/>
             créer un projet européen qui non seulement éviterait à terme de passer de l’actuelle dépendance des Arabes à une dépendance des Américains, des Russes et des dictateurs africains, mais qui surtout permettrait d’accéder à un système d’approvisionnement en énergie qui serait intégré aux autres activités économiques, sociales et culturelles de nos régions. Et ce projet, étendu sur le plan de la recherche fondamentale à <hi rend="i">toutes</hi> les sources d’énergie (en particulier à l’énergie solaire), pourrait redonner à l’Europe une fonction de pionnier dans un domaine aujourd’hui décisif pour la survie à terme de l’humanité.</p>
          <p>Un projet européen dans le domaine des transports pourrait reposer sur le besoin de liaisons ferroviaires rapides entre les grands centres décisionnels urbains, et de substitution généralisée des services publics aux autos privées partout où cela serait à la fois économique (temps, énergie, coûts, efficacité) et favorable au moral des usagers.</p>
          <p>Un projet <hi rend="i">alimentaire</hi> devrait s’appuyer sur l’existence d’une industrie décentralisée dans ce secteur, appuyée sur une politique planétaire.</p>
          <p>Un projet <hi rend="i">commercial</hi> pourrait éviter que la vente aux pays du tiers-monde d’usines clés en main n’aboutisse à la fois au chômage et à l’accroissement de nos importations.</p>
          <p>D’où l’on tire deux conséquences immédiates :</p>
          <p>1° Pas d’économie européenne sans politique européenne. Alors que nous assistons à une globalisation
            <pb n="73"/>
             des problèmes à l’échelle mondiale, que les interdépendances augmentent et que des menaces sérieuses mettent en danger l’avenir de l’humanité, le monde a besoin d’une Europe forte et unie, capable d’accomplir une tâche importante au niveau de la solidarité des peuples de la Terre.</p>
          <p>2° Pas de vraie « Communauté européenne » sans participation à tous les niveaux de décision.</p>
          <p>Dans la société industrielle ordonnée à la production et à la consommation quantitatives, selon les calculs inexplicables de centres lointains et anonymes, l’individu ne se sent plus sécurisé par des structures sociales accoutumées et stables. Sans aucune assurance pour son emploi demain, sans nul pouvoir sur les politiques économiques et monétaires qui décident de son destin concret, il est livré sans défense aux pressions extérieures massives de l’État, du marché, des employeurs, ou d’un climat publicitaire qui l’entretient dans l’obsédante poursuite de « satisfactions » matérielles presque jamais atteintes, ou rarement suffisantes une fois atteintes par chance.</p>
          <p>D’où les sentiments d’insécurité et de frustration qui caractérisent notre climat social, et qui révèlent la désastreuse décadence des réalités communautaires en Occident.</p>
          <p>L’une des raisons en est dans la distance croissante entre l’individu et les processus décisionnels qui
            <pb n="74"/>
             affectent son présent et son avenir : il n’a plus de pouvoir sur eux.</p>
          <p>En termes politiques, le remède consistera donc dans le <hi rend="i">regain d’intérêt pour les communautés locales et régionales</hi> : là seulement l’homme et la femme peuvent faire entendre leur voix, peuvent être libres, parce qu’ils sont responsables.</p>
          <p>Les remèdes à la crise économique consistent dans une nouvelle méthode d’analyse des besoins humains, partant des besoins organiquement et moralement vitaux, non de la seule volonté de profit des grandes entreprises. D’où la création de petites unités de production, ménageant une plus réelle participation aux décisions ; et sans doute, une évaluation nouvelle du rôle des gouvernements : instruments au service des citoyens.</p>
          <div n="I.1.a.">
            <head>Activités, emploi, chômage</head>
            <p>On a calculé que l’ensemble des tâches d’un État industriel, inclus les agences pour le chômage et les autres secours sociaux, pourraient être accomplies par 15 % des forces de travail aujourd’hui disponibles. Cette transformation difficile n’est pas impossible. Elle exigerait des politiques à longue vue et probablement impopulaires aux débuts, dans certains pays, mais elle pourrait conduire à un type de société qui maintiendrait un haut niveau matériel et créerait en même temps des possibilités d’éducation et de culture encore inconcevables aujourd’hui.</p>
            <p>
              <pb n="75"/>
              <hi rend="i">Le nombre des chômeurs dans le monde s’accroît de 100 par minute</hi><note place="bottom">Rapport publié le 22 août 1978 à Genève par le Bureau international du travail (ONU).</note>. Dans cette situation, il ne saurait plus être question, sérieusement, de « stimuler la demande » (artificiellement), ni de rechercher la dilution des forces de travail par l’introduction de postes non nécessaires et de productivité inférieure.</p>
            <p>Un consensus est en train de se former et commence à se manifester parmi les économistes les plus sérieux (c’est-à-dire les moins routiniers) du tiers-monde comme des États-Unis et de l’Europe, ainsi que dans les milieux syndicaux non communistes. Les solutions au problème crucial du chômage comme produit structurel de la société industrielle doivent être cherchées sans délai dans les directions suivantes :</p>
            <p>— raccourcir le temps de travail ;</p>
            <p>— allonger (réellement, c’est-à-dire déduction faite du temps de déplacement) le temps des loisirs, ou le temps libre pour d’autres activités ;</p>
            <p>— développer une agriculture plus autonome, mieux adaptée aux conditions spécifiques — écologiques et sociales — des régions de l’Europe ; plus diversifiée ; moins importatrice d’énergie ; plus soucieuse de résultats qualitatifs que de profits rapides obtenus aux dépens des systèmes et des régimes de relations sociales,
              <pb n="76"/>
               psychologiques et culturelles d’une population donnée, en Europe comme dans le tiers-monde ;</p>
            <p>— développer un artisanat communautaire, familial, individuel, et toutes les formes d’arts manuels ; multiplier les seconds métiers (non concernés par la limite d’âge) ;</p>
            <p>— réduire la bureaucratie par une décentralisation effective, poussée jusqu’à la région, et permettant à celle-ci de reprendre l’initiative (dans le cadre général et moyennant les arbitrages éventuels d’agences de concertations nationales ou fédérales) ;</p>
            <p>— régionaliser les ajustements de l’offre et de la demande d’emplois, moduler l’orientation vers des emplois diversifiés, selon les coutumes et les relations de voisinage, en prenant avantage des chances, localement mieux visibles et multipliées, de combiner des activités de secteurs différents ;</p>
            <p>— obtenir une concertation internationale sur les transferts de technologies, afin d’éviter qu’ils ne détruisent les écosystèmes dans les pays récepteurs, puis qu’ils n’augmentent le chômage dans le pays d’origine — celui-ci devenant importateur des produits de ses propres techniques, au détriment de ses propres entreprises qui tombent en faillite et licencient…</p>
            <p>Toutes ces flèches indicatrices traduisent un même souci d’ordonner l’économie — le travail des
              <pb n="77"/>
               hommes et les moyens de subsistance qu’ils en tirent — au bien-être réel du plus grand nombre possible de personnes réelles, plutôt qu’au profit en monnaie d’un -nombre toujours plus restreint de sociétés toujours plus anonymes et toujours plus irresponsables.</p>
          </div>
          <div n="I.1.b.">
            <head>D’urgence</head>
            <p>Il est temps de mettre l’économie au service des finalités reconnues de notre société, et non plus de prétendus « impératifs » qui nous empêcheraient de le faire « pour le moment ».</p>
            <p>Il est temps de chercher les moyens immédiats d’obéir au seul impératif indiscutable : celui du désarmement nucléaire, condition de la survie de l’espèce humaine en tant que civilisation.</p>
            <p>Il est temps de libérer l’économie mondiale de sa servitude la plus angoissante : la production, pour 350 milliards de dollars par an, d’armements qui ne servent qu’à se neutraliser potentiellement, et sont, au mieux, d’utilisation nulle.</p>
            <p>Et cette économie libérée de l’obsession de la guerre, c’est-à-dire du suicide de l’espèce, il est temps de l’ordonner aux buts humains, mais aussi aux limites que lui posent les réalités sociales et naturelles qu’elle avait cru pouvoir éliminer de ses comptes.</p>
            <p>Il est grand temps que « R &amp; D » (la Recherche et le Développement, sigle et termes sacralisés par
              <pb n="78"/>
               l’industrie et la technocratie contemporaines) se portent vers des domaines nouveaux, non encore colonisés par les États-nations, non encore structurés et dimensionnés par les « impératifs » de la préparation à la guerre, donc de la centralisation.</p>
            <p>Parlant de la mise en place de structures fédérales en Europe, Louis Armand avait formulé une règle d’or qui trouve ici ses applications : « Développons en commun ce qui est neuf. Laissons de côté les héritages du passé dont l’unification prendrait trop de temps, demanderait trop d’énergie et soulèverait trop d’opposition. »</p>
            <p>Si l’on veut vraiment unir l’Europe, il faut partir d’autre chose que de ses facteurs de division, il faut bâtir sur autre chose que sur les obstacles à l’union, espérer sur un autre plan que celui où l’union s’est révélée impossible. <hi rend="i">Ces réalités neuves, ou en pleine transformation, nous les trouverons aujourd’hui dans le domaine de l’Énergie, dans les problèmes de l’Écologie, et dans la montée des régions.</hi></p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div n="II." type="chapter">
        <head type="kicker">II.</head>
        <head>L’énergie</head>
        <div n="II.1.">
          <head type="kicker">1.</head>
          <head>État de la question</head>
          <p>Quelques chiffres et quelques dates suffiront à situer le problème <hi rend="i">global</hi> de l’énergie.</p>
          <p><hi rend="i">Consommation mondiale d’énergie</hi> :</p>
          <table rend="left">
            <spanGrp type="colgroup">
              <span rend="col1" style="width: 50%" type="col"/>
              <span rend="col2" style="width: 50%" type="col"/>
            </spanGrp>
            <row>
              <cell>en 1900 </cell>
              <cell>500 millions de TEP*</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>en 1950 </cell>
              <cell>1 700</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>en 1974 </cell>
              <cell>5 800</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>en 2000 (prévision) </cell>
              <cell>
                <p>15 à 18 milliards de TEP<note place="bottom">Source : Rapports WAES — <hi rend="i">Energy Global Prospects 1985-2000</hi>. New York, 1977.</note></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p>* Tonnes équivalent pétrole.</p>
          <p>
            <pb n="80"/>
             Pour l’Europe des Neuf, le bilan énergétique s’établit comme suit :</p>
          <table rend="left">
            <spanGrp type="colgroup">
              <span rend="col1" style="width: 33%" type="col"/>
              <span rend="col2" style="width: 33%" type="col"/>
              <span rend="col3" style="width: 33%" type="col"/>
            </spanGrp>
            <row>
              <cell rend="left"/>
              <cell rend="center">en 1973</cell>
              <cell rend="center">
                <hi rend="i">en 1985 (estimation)
                  <lb/>(en millions TEP)</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rend="left">Production
                <lb/>(y compris le nucléaire)</cell>
              <cell rend="center">370</cell>
              <cell rend="center">640</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Importations</cell>
              <cell rend="center">635</cell>
              <cell rend="center">1160</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Consommation</cell>
              <cell rend="center">1005</cell>
              <cell rend="center">1800</cell>
            </row>
          </table>
          <p>La consommation globale d’énergie, selon la plupart des prévisions présentées à la Conférence mondiale de l’énergie tenue à Istanbul en octobre 1977, devrait augmenter sans relâche jusqu’en 2020, où elle atteindrait un total de 44 milliards de TEP<note place="bottom">Déclaration de John Hill, président de l’Autorité de l’énergie atomique britannique, à Istanbul.</note>.</p>
          <p>Mais selon ces mêmes experts officiels, la production mondiale d’énergie en 2020 ne pourrait en aucun cas dépasser 25 milliards de TEP. Il faudrait donc prévoir un manque de 19 milliards de TEP.</p>
          <p>C’est dans cette perspective globale qu’il faut lire les chiffres concernant les Neuf. Ceux-ci, pris séparément, disposent de ressources très inégales. La Grande-Bretagne a du charbon, du pétrole, du gaz naturel et de l’énergie nucléaire ; l’Italie de l’hydroélectricité et du gaz naturel ; la Hollande a beaucoup de gaz naturel mais pas de charbon, pas d’énergie hydraulique ni d’énergie nucléaire ; la France n’a plus beaucoup de charbon ni de gaz, mais une forte
            <pb n="81"/>
             capacité hydraulique, et un programme nucléaire des plus ambitieux ; tout comme la RFA qui, en revanche, possède beaucoup de lignite et de charbon. D’où l’on déduit qu’une politique commune s’impose dans le secteur de l’énergie plus encore que dans n’importe quel autre. Chacun de nos pays se voit contraint de faire face au même problème de politique générale immédiate : celui de la dépendance des pays de l’OPEP pour le pétrole, et/ou des USA, du Canada, de l’Afrique noire, plus tard de l’Afrique du Sud pour l’uranium, et de l’URSS pour l’uranium enrichi.</p>
          <p>Cette dépendance ne pourrait qu’augmenter avec l’accroissement de la consommation d’énergie, jusqu’au jour — dans vingt ans, dans trente ans — où la relative pénurie d’énergie primaire (pétrole, puis uranium) à l’échelle mondiale deviendrait pour les Européens une catastrophe économique absolue — si la « logique économique » devait rester ce qu’elle est aujourd’hui.</p>
          <div n="II.1.a.">
            <head>Critique des données mêmes du problème</head>
            <p>Mais cet accroissement de consommation est-il fatal ? Le postulat sur lequel reposent toutes les prévisions citées, selon lequel croissance économique, croissance énergétique et mieux-être sont inséparables, ne peut-il être contesté ? Enfin, est-il exclu que
              <pb n="82"/>
               la demande en énergie s’adapte à l’offre en décroissance ?</p>
            <p>Les études de prospective conduites aux USA, au Canada, en Grande-Bretagne et en France font prévoir qu’un état de <hi rend="i">pénurie</hi> — c’est-à-dire d’épuisement des réserves exploitables dans des délais et à des coûts supportables — se fera sentir :</p>
            <p>— pour le <hi rend="i">pétrole</hi> dès 1985 ou 1995, ou 2000 au plus tard (selon les scénarios élaborés par les différents groupes de recherches) ;</p>
            <p>— pour le <hi rend="i">gaz naturel</hi> dès 1985 ;</p>
            <p>— pour l’<hi rend="i">uranium</hi> dès 1990.</p>
            <p>Toutes ces prévisions supposent, répétons-le, une croissance continue (même freinée) de la consommation d’énergie. <hi rend="i">Mais le problème est-il bien posé</hi> ?</p>
            <p>Quelles pourraient être, en effet, les raisons d’augmenter notre consommation d’énergie, dès lors que :</p>
            <p>— la croissance démographique des Européens tend vers zéro dans plusieurs pays, voire est déjà négative dans quelques-uns, dont la RFA ;</p>
            <p>— le chômage ne cesse de sévir (voir plus haut ses motifs structurels) ;</p>
            <p>— la production est partout ralentie (l’OCDE prévoyait en 1974 une croissance de 5,1 %, mais elle a réduit ces taux à 4 % en 1976, à 3,5 % en 1978, quelques pays en sont à 2 %) ;</p>
            <p>
              <pb n="83"/>
               — les consommations excessives sont partout dénoncées et reconnues, la lutte contre le gaspillage se voit confiée à des départements ministériels <hi rend="i">ad hoc</hi>.</p>
            <p>À l’examen, les raisons prétendues évidentes d’accroître sans relâche notre consommation d’énergie se révèlent de mauvaises raisons, non seulement contestables, mais réversibles.</p>
            <p>Il y a tout d’abord l’énorme <hi rend="i">propagande pour le gaspillage</hi> : producteurs d’électricité, fabricants d’autos, constructeurs d’autoroutes, de gratte-ciel, de centrales nucléaires, ne parlent que de la « nécessité croissante » de ce qu’ils produisent. Mais il est clair — une fois de plus — qu’<hi rend="i">ils essaient de nous faire prendre leurs désirs pour nos fatalités</hi> !</p>
            <p>Il y a ensuite la publicité pour le « tout électrique »<note place="bottom">Le chauffage à l’électricité avec son rendement de 6 %, qui est le plus mauvais du monde, a été qualifié avec raison de « crime énergétique ».</note> : un moyen avoué pour faire apparaître « nécessaires » les centrales nucléaires, « seuls substituts au pétrole étranger »<note place="bottom">Cf. l’interview du directeur général d’Électricité de France (EDF) publiée par <hi rend="i">Le Monde</hi> du 24 janvier 1975.</note>. Il y a enfin les mauvaises habitudes prises par les usagers privés ou publics de l’électricité ou de l’essence ; la construction de « tours » énergivores au maximum ; la mauvaise isolation thermique des bâtiments ; les chauffages et
              <pb n="84"/>
               le conditionnement de l’air trop poussés, ces deux excès s’additionnant, loin de se neutraliser ; les éclairages publicitaires ; les forfaits, favorisant les plus gros consommateurs de kilowatts…</p>
            <p>En fait, il n’est nullement établi que la demande en énergie ne peut que continuer à croître indéfiniment sans s’adapter à l’offre éventuellement défaillante. Il est certain, en revanche, que <hi rend="i">les économies d’énergie réalisables à bref délai sur le gaspillage actuel constituent dès maintenant pour l’Europe sa principale source d’énergie autonome</hi>. Plusieurs scientifiques ont évalué à 20 %, voire à 30 % les économies possibles sur la consommation actuelle, sans nulle diminution de la production, ni du confort, alors que le nucléaire ne pourrait fournir dans la meilleure hypothèse que 17 % de la consommation totale en 1985, et beaucoup plus probablement 9 % (prévision de la CEE).</p>
          </div>
        </div>
        <div n="II.2.">
          <head type="kicker">2.</head>
          <head>Les solutions alternatives</head>
          <p>Les gouvernements des Neuf et la Commission elle-même affirment que la seule alternative au pétrole déficient d’ici vingt ou trente ans sera l’énergie nucléaire. Là-dessus trois remarques :</p>
          <p><hi rend="i">a)</hi> Au moment où le pétrole manquera<note place="bottom">Ce sera peut-être cinquante ou cent ans plus tard que les futurologues officiels n’ont prévu. Il semblerait en effet que le Mexique soit en mesure de produire autant de millions de barils de pétrole que toutes les autres parties du monde réunies. Notons que ceux qui mettent en doute ces données sont justement les promoteurs du nucléaire…</note>, la pénurie
            <pb n="85"/>
             d’uranium s’annoncera. L’alternative aux centrales actuelles sera donc celle des surgénérateurs au plutonium.</p>
          <p>Or il n’est pas sûr, ni même probable, que les surgénérateurs projetés en France, en Grande-Bretagne et en RFA puissent être construits. Mentionnons les principaux obstacles d’ores et déjà connus :</p>
          <p>— la résistance populaire, la peur viscérale du nucléaire, le « traumatisme d’Hiroshima », qui est un fait important, quoi qu’en pensent les technocrates qui, eux, n’ont rien senti et ne craignent rien à les en croire ;</p>
          <p>— les votes négatifs de plusieurs conseils généraux et régionaux en France, de cantons et de communes en Suisse, de Länder en RFA, de l’Autriche entière fin 1978 ;</p>
          <p>— l’opposition déterminée et documentée de milliers de scientifiques dans tous nos pays<note place="bottom">Voir notamment les manifestes publiés par des savants du Collège de France à Paris, du CERN à Genève, de l’ensemble de la France : 400, 1200, 4000 signatures.</note> ;</p>
          <p>— l’opposition de l’ensemble des associations écologistes et de leurs centaines de milliers de militants ;</p>
          <p>— les graves incertitudes techniques quant à
            <pb n="86"/>
             la fiabilité des appareils construits, déjà deux fois trouvés en défaut à Creys-Malville ;</p>
          <p>— les matières premières requises (uranium ou thorium) épuisables dans les mêmes délais que le pétrole ;</p>
          <p>— la dépendance de l’étranger (techniques, licences, approvisionnement d’uranium, retraitement, stations de stockage des déchets, financement) ;</p>
          <p>— les coûts astronomiques et sans cesse croissants des centrales nucléaires, qui exigent des investissements disproportionnés en regard de la courte période pendant laquelle elles sont censées être utilisées, et de la période de 24000 à 120000 ans pendant laquelle elles imposeront des charges quotidiennes et continues aux générations futures ;</p>
          <p>— le financement international indispensable, en contradiction flagrante avec les déclarations officielles sur l’« indépendance nationale » qui serait assurée par le nucléaire<note place="bottom">Voir le <hi rend="i">Rapport de la commission des Finances du Parlement français</hi>, n° 3131, septembre 1977, qui élimine d’une manière décisive cet argument pourtant on ne peut plus officiel.</note> ;
            <pb n="87"/>
          </p>
          <p>— le prix réel de l’énergie nucléaire, bien plus élevé que les prix annoncés, à cause des coûts toujours occultés du démantèlement des centrales après trente ans, et de la gestion des déchets radioactifs et explosifs pendant 120000 ans ;</p>
          <p>— enfin, et c’est peut-être l’argument le plus efficace : contrairement à toute la propagande officielle, le chômage est accru par les centrales nucléaires. Chacune d’elles, permettant d’améliorer l’automatisation de la prospection industrielle, permettrait du même coup de supprimer 4000 emplois<note place="bottom">Le peuple suisse a adopté en 1959 une loi très favorable aux centrales nucléaires. L’un des principaux arguments de la campagne fut que les centrales nucléaires permettraient de <hi rend="i">supprimer des dizaines de milliers d’emplois</hi>, en accroissant l’automation. (On manquait alors de main-d’œuvre.) Dix ans plus tard on plaide l’inverse, cyniquement : cesser de construire les centrales serait créer du chômage, nous dit-on… « Qui oserait en prendre la responsabilité ? », répètent certains journaux et ceux qui les financent.</note>.</p>
          <p><hi rend="i">b)</hi> Il existe en fait de nombreuses autres possibilités de remédier à la pénurie du pétrole et de l’uranium, d’autres sources connues d’énergie : <hi rend="i">solaire</hi> avant tout, puis <hi rend="i">géothermique, éolienne, biologique</hi>, sous-estimées jusqu’ici par la recherche officiellement subventionnée par la CEE elle-même, dont le budget pour 1978 prévoyait 66 millions d’unités de compte pour le nucléaire contre 6 millions pour toutes les « autres formes » d’énergie. À quoi s’ajoutent le cycle des oxydes de carbone pour l’industrie des plastiques et des carburants, et enfin le charbon, encore très abondant en Europe.</p>
          <p>
            <pb n="88"/>
            <hi rend="i"> c)</hi> La CEE a lancé un projet de recherche de très grande envergure consacré à la fusion nucléaire, procédé réputé « propre » et ne créant d’autres déchets que H<hi rend="sub">2</hi>O = de l’eau. Si jamais cette forme d’énergie devient industrielle, ce qui n’est pas certain, elle n’en présentera pas moins deux inconvénients graves :</p>
          <p>— elle semblera dispenser les responsables de se poser la question primordiale de la quantité d’énergie nécessaire au bonheur des hommes, c’est-à-dire à leur équilibre dans la cité et avec la nature.</p>
          <p>— elle provoquera une centralisation physique, financière et administrative des ressources énergétiques qui les rendra d’autant plus vulnérables aux attaques aériennes ou par commandos terrestres.</p>
          <p>Au lieu de s’hypnotiser sur la croissance indéfinie de la consommation d’énergie, qui ne peut conduire qu’à des impasses dramatiques ; au lieu d’accepter sans examen le dogme du parallélisme entre croissance énergétique, croissance économique et mieux-être, chaque jour à nouveau démenti et moins croyable, il serait temps d’envisager un changement de cap, et de revoir toute la politique européenne de l’énergie — ou pour mieux dire : d’en créer une enfin digne du nom, en fonction de finalités de civilisation qui ne soient pas uniquement le profit en monnaie, la
            <pb n="89"/>
             puissance militaire en fusées nucléaires, et l’élévation à tout prix du niveau de vie matérielle, aux dépens de la Nature, du bien-être, des libertés, et du sens de la vie.</p>
        </div>
        <div n="II.3.">
          <head type="kicker">3.</head>
          <head>Solutions à l’échelle du continent</head>
          <p>1. En cas de nouvelle crise du pétrole (guerre au Moyen-Orient), prévoir des mesures de solidarité européenne excluant la pénible situation de 1973, où l’on a vu l’un des Six discriminé, d’autres faisant la cour aux pays producteurs, etc.</p>
          <p>2. Prendre conscience de ce que l’énergie nucléaire (pratiquement les surgénérateurs dès 1990) ne pourra s’installer que sous la protection de la police, voire de l’armée<note place="bottom">« Il est essentiel que les centrales nucléaires à construire soient peu nombreuses, donc de grande taille, implantées sur des sites <hi rend="i">ad hoc</hi> et <hi rend="i">exploitées de façon quasi militaire</hi>. » Déclaration de M. Jean-Claude Leny, directeur général de « Framatome », société qui assure en France la construction des centrales PWR sous licence Westinghouse. (Revue <hi rend="i">Investir</hi>, 24 mars 1975.)</note>, et d’une nouvelle Inquisition idéologique, donc aux dépens des droits de l’homme et des libertés démocratiques. Alors qu’en
            <pb n="90"/>
             revanche, l’énergie solaire, <hi rend="i">qui est partout</hi>, appelle et permet des régimes décentralisés et des autonomies locales, c’est-à-dire les conditions mêmes de la paix.</p>
          <p>3. Pousser la recherche des formes non nucléaires d’énergie, jusqu’ici marginalisées par nos États, tous centralisateurs et donc obsédés par l’idée de « grandes centrales ». À cette fin, mettre en pool cerveaux et investissements, comme il fut fait pour le CERN, et plus récemment pour l’étude de la biologie nucléaire, puis de la fusion thermonucléaire ; et cela, au-delà des Neuf, c’est-à-dire pour <hi rend="i">tous</hi> les pays qui se reconnaissent européens, à l’Est comme à l’Ouest.</p>
          <p>4. Garantir aux populations concernées à l’échelle locale et régionale le droit de se prononcer sur les implantations d’ouvrages producteurs d’énergie.</p>
          <p>5. Élaborer une politique de transports en commun dans les villes et dans les campagnes.</p>
          <p>6. Mettre à l’étude de toute urgence — en pool européen — le problème de la société post-pétrolière : que faire, quelle société prévoir une fois que nous serons privés de pétrole ? Comment préparer dès maintenant la transition à une telle société ? Quelles sont les technologies requises ?</p>
          <p>
            <pb n="91"/>
             7. Diminuer (par décisions communautaires) le taux de croissance de la consommation d’énergie (le plan Carter prévoit de passer de 5 % à 2 %), la consommation d’essence pour les autos (plan Carter : moins 10 %), la température maximale des immeubles chauffés au mazout.</p>
          <p>8. Il a été proposé de diminuer de 15 %, par choix volontaire des citoyens, la consommation privée d’électricité, en instituant une journée et une nuit par semaine au feu de bois et aux bougies. C’est raisonnable et plein de charme, mais insuffisant. Il serait préférable, par exemple, d’étudier les moyens d’éliminer, par un accord européen, le chauffage électrique et d’une manière générale les procédés à rendement notoirement insuffisant.</p>
          <p>9. Si nos États tiennent à faire de la propagande, que ce soit pour l’utilisation toujours plus fréquente et ingénieuse de l’<hi rend="i">énergie humaine</hi> — celle que l’auto et cent formes de gaspillage nous incitaient à négliger, à ignorer, à condamner !</p>
          <p>Ces mesures, parmi tant d’autres déjà proposées par des scientifiques compétents, ou qui peuvent encore être imaginées, supposent toutes soit un consensus des ministres de la Communauté de Bruxelles, aussitôt offert à la co-signature des États européens non membres ; soit l’institution d’un Conseil européen de l’énergie formé de délégués des
            <pb n="92"/>
             vingt-deux États de l’Ouest en attendant que ceux de l’Est puissent s’y joindre, s’ils le désirent. Il n’y a qu’une solution au problème énergétique : l’Europe unie.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="III." type="chapter">
        <head type="kicker">III.</head>
        <head>L’environnement</head>
        <div n="III.1.">
          <head type="kicker">1.</head>
          <head>Le souci écologiste</head>
          <div n="III.1.a.">
            <head>Réaction à l’agression industrielle</head>
            <p>L’écologie que l’on considère ici est une politique de la vie et des équilibres dynamiques du vivant en tant qu’ils sont menacés par l’agression de la civilisation industrielle. L’écologie nous rappelle que le progrès technique et la science elle-même ne peuvent rien contre les lois fondamentales de la Nature, et qu’à vouloir les ignorer, c’est la survie de l’humanité que l’on menace.</p>
            <p>L’écologie est donc une véritable politique, non pas au sens des rivalités partisanes, mais à celui des stratégies d’une civilisation. En tant que prévision des conditions de santé et d’activité créatrice de notre société occidentale, elle est même <hi rend="i">la politique par excellence</hi>, s’il reste vrai que « gouverner c’est prévoir ».</p>
            <p>
              <pb n="94"/>
               Le souci écologique, souvent qualifié de « mode » par des chroniqueurs irréfléchis, répond en réalité à la « mode » du bétonnage des campagnes, de la pollution de l’air, des sols, des eaux et des océans par la production, le transport et l’usage gaspilleur des énergies primaires.</p>
            <p>Le souci écologique répond à l’extinction de centaines d’espèces animales (baleines, éléphants, phoques, papillons…), à l’accumulation de déchets radioactifs dont nul ne sait comment se débarrasser « et qui doivent être complètement isolés de la biosphère pendant 200 000 à 240 000 ans, période bien plus longue que celle de l’histoire de l’homme »<note place="bottom"><hi rend="i">État de l’environnement 1975</hi>, Programme des Nations unies pour l’environnement, p. 13 (English Text. p. 12).</note>.</p>
            <p>Le souci écologique résulte aussi des pénuries qui s’annoncent pour la fin de ce siècle : du pétrole, de l’uranium, de l’eau potable, et possiblement de l’oxygène si l’on continue à détruire les principales sources de sa production : le plancton des océans et les forêts déjà détruites à 40 % dans le monde depuis 1882.</p>
            <p>Les rapports entre l’écologie et les agressions multiformes de la technostructure industrielle contre la Nature, contre les communautés, contre la physiologie de l’espèce et de l’individu sont analogues aux rapports entre la médecine et les « maladies de civilisation » comme le cancer et l’infarctus.</p>
            <p>C’est surtout par la crainte des effets possibles de
              <pb n="95"/>
               l’énergie nucléaire — bombes ou centrales — sur l’environnement naturel et urbain, que le souci écologique a été éveillé dans la jeunesse et chez les intellectuels et scientifiques de nos pays, en tant qu’ils se sentent et se veulent responsables envers la société.</p>
            <p>La résistance au nucléaire résulte de questions de bon sens telles que : « Pourquoi avons-nous besoin de tant et de toujours plus d’énergie ? N’y aurait-il pas moyen d’atteindre nos buts à moindres frais ? Ou d’utiliser de manière plus efficace ce que nous avons ? »<note place="bottom">Robert <hi rend="sc">Allen</hi>, « Vers une stratégie de l’écologie pour l’Europe », in <hi rend="i">La Promesse du XX<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>, table ronde du Conseil de l’Europe, 1974.</note> À quoi l’on peut ajouter : « À quel prix avons-nous obtenu ce surcroît d’énergie ? » Et d’une manière plus générale : « À quel prix le Progrès matériel ? » Ce prix étant peut-être celui de notre milieu vital — de notre survie.</p>
          </div>
          <div n="III.1.b.">
            <head>Dangers signalés par l’écologie</head>
            <p>Les rapports annuels des Nations unies sur l’<hi rend="i">État de l’environnement</hi>, de 1974 à 1978, dénoncent au nombre des dangers majeurs que la civilisation industrielle fait courir à la Nature et par là même à l’humanité :</p>
            <p>1. <hi rend="i">L’altération de la couche d’ozone</hi>. Les aérosols, les engrais azotés, les explosions nucléaires et les vols
              <pb n="96"/>
               supersoniques militaires et civils constituent une menace peut-être grave pour la couche d’ozone stratosphérique (15 à 50 km au-dessus de la surface terrestre en moyenne) qui protège contre les rayons ultraviolets la vie de l’homme, des animaux, des récoltes, des océans et du plancton. On estime que la couche d’ozone a déjà été réduite par l’effet des aérosols d’au moins 1 %, et le sera de 10 % en 2050 si l’on continue… Une guerre nucléaire mondiale aurait des conséquences désastreuses à cet égard : elle pourrait détruire de 20 % à 70 % l’écran vital que forme la couche d’ozone. L’explosion (dite « excursion ») d’un surgénérateur contenant 4 à 5 tonnes de plutonium transformées en aérosols dispersés tout autour de la planète par les courants stratosphériques serait pire encore, mais serait peut-être la <hi rend="i">dernière</hi> explosion possible, faute de survivants encore disposés à en organiser d’autres. De diverses études, conduites indépendamment les unes des autres, sur les effets probables d’une déflagration nucléaire, il résulte en effet :</p>
            <p>1° Que les dommages seraient tels — étendue, durée, irréversibilité dans la plupart des cas, coûts irréels de la restauration des villes et des cultures irradiées — que l’<hi rend="i">humanité entière pourrait en être mortellement atteinte</hi>. (Blés des USA contaminés, qui nourrissent 45 % de l’humanité ; villes de l’Europe de l’Ouest balayées par les nuages de plutonium en aérosol,
              <pb n="97"/>
               raz de marée détruisant des millions d’hectares de culture, d’où famines, épidémies, révoltes vaines et meurtrières, etc.)</p>
            <p>2° Que par suite les écologistes et tous les scientifiques ont dès maintenant pour devoir de préconiser une politique de destruction des armes nucléaires dans tous les pays qui en possèdent, ainsi que le démantèlement des réacteurs (« conventionnels » ou surgénérateurs) qui permettraient à de nouveaux pays d’en fabriquer et de les utiliser à la manière des terroristes. Ce qui fera crier à l’utopie, bien sûr, mais est-il « réaliste » de laisser les choses suivre leur cours actuel vers la catastrophe finale ?</p>
            <p>Ajoutons encore que les dommages à la couche d’<hi rend="i">ozone</hi> persisteront de 50 à 200 ans après que l’homme aura cessé de les causer.</p>
            <p>2. <hi rend="i">Le cancer par l’environnement</hi>. Le cancer est aujourd’hui reconnu comme résultant à 60 % à 90 % de notre environnement industriel, pénétré par « un demi-million de substances chimiques » et dix mille de plus chaque année. « La plupart sont sans aucun doute cancérigènes, surtout en combinaisons qu’il est impossible d’expérimenter toutes. »<note place="bottom"><hi rend="i">États de l’environnement</hi>, 1977, ONU.</note></p>
            <p>
              <pb n="98"/>
               3. <hi rend="i">La perte des sols</hi>. La surface de terrain cultivée par habitant de notre globe aura diminué de moitié à la fin du siècle. Six-cents-millions d’hectares de terre cultivable auront été détériorés par l’érosion des sols, la salinisation, la progression urbaine, tandis que la population mondiale aura doublé.</p>
            <p>La révélation de cette stérilisation de la terre, qui constitue peut-être la nouvelle la plus sensationnelle du siècle, a passé pratiquement inaperçue. Sur elle, pourtant, devrait se fonder la politique de notre génération.</p>
            <p>4. <hi rend="i">L’abattage des arbres</hi> et le maintien des terres en jachère, ouvrant la voie à l’érosion (par vents et eaux), sont les causes principales des dégâts aux sols et ensuite des famines dont vont souffrir et souffrent déjà des populations entières. C’est là la forme que prend la crise de l’énergie pour tous les pauvres de la terre. Le total des arbres coupés est très supérieur à celui des arbres en croissance<note place="bottom">Les combustibles fossiles (charbon, pétrole, gaz) représentent 90 % de l’énergie utilisée dans le monde entier, le bois 6 % seulement. Mais dans l’ensemble du tiers-monde, le bois représente 28 %. Et dans les pays africains au sud du Sahara : 75 % !</note>. Le recul mondial des forêts oblige des millions d’hommes et de femmes à parcourir des distances toujours plus grandes pour se chauffer, cependant qu’il permet aux habitants de nos villes de lire distraitement leur journal, fait d’arbres sacrifiés.</p>
            <p>
              <pb n="99"/>
               Les quatre phénomènes décrits par le rapport des Nations unies pour 1977 paraissent reliés entre eux de tant de manières que la Commission les juge en fait « indissociables ». Il n’y a donc pas d’autre moyen de lutte que dans une étroite coopération interrégionale ou intercontinentale selon les cas.</p>
            <p>Le premier de ces phénomènes (couche d’ozone atteinte) intéresse la totalité de la vie sur notre planète. Le deuxième (cancer) intéresse surtout le monde industrialisé (Occident et Japon). Quant aux troisième et quatrième (perte de sols, forêts détruites), ils affectent surtout le tiers-monde, mais l’Europe subira inévitablement et rapidement leurs contrecoups.</p>
            <p>Aux dangers majeurs dénoncés par l’ONU, il faut ajouter en ce qui concerne plus spécialement l’Europe :</p>
            <p>5. <hi rend="i">La pénurie d’eau potable</hi>. Selon une étude de la Commission économique pour l’Europe (Nations unies), l’eau des rivières et des nappes souterraines est déjà insuffisante pour les besoins de plusieurs de nos pays. L’Allemagne et la Belgique sont déjà importatrices d’eau. Alors que les réserves diminuent, la demande croît : il faudra recourir à l’eau salée pour refroidir les centrales nucléaires, d’où accroissement des activités économiques sur les zones côtières, d’où nouveau risque de déséquilibre écologique sur un littoral déjà fragile à cet égard. D’autre part, lacs, rivières et fleuves sont gravement menacés
              <pb n="100"/>
               par la pollution industrielle : le Rhin, « poubelle de l’Europe », déverse dans la mer du Nord 60 000 tonnes de déchets par jour.</p>
            <p>6. <hi rend="i">Les produits nocifs dans l’alimentation</hi>, qui la dénaturent sous prétexte de la « conserver », c’est-à-dire pour la vendre plus longtemps. Cela concerne en premier lieu les chapitres du cancer, du rachitisme, et de la mortalité infantile.</p>
            <p>7. <hi rend="i">L’extinction d’espèces animales et végétales</hi>. Pour l’Europe du Nord : harengs, baleines, insectes nécessaires à la pollinisation, hannetons, papillons, etc. La péninsule Ibérique et les Balkans possèdent encore la flore la plus riche d’Europe, mais dans ces deux régions, deux-cents à trois-cents espèces sont menacées d’extinction.</p>
            <p>8. <hi rend="i">Les mégalopoles invivables</hi> de 2 à 13 millions d’habitants, livrées à la délinquance produite par les grands ensembles, pollués et polluants (air et eaux), et dévorateurs d’énergie (tours, embouteillages, publicités lumineuses, etc.).</p>
          </div>
        </div>
        <div n="III.2.">
          <head type="kicker">2.</head>
          <head>Nature des obstacles aux mesures requises</head>
          <p>Dans la très grande majorité des cas de pollution ou de gaspillage, les remèdes ou les moyens de
            <pb n="101"/>
             prévention sont connus. Mais une série de résistances organiques, dans nos sociétés de type européen, freine leur application ou la rendent inopérante.</p>
          <p><hi rend="i">Résistance des industries</hi>. — La réduction des pollutions augmente les coûts et les délais de production. La politique des grandes firmes consiste donc : a) à nier les dégâts (« Ce sont des bobards de gauchistes ») ; b) à les minimiser (« On exagère », « On fait le jeu des Soviets », « Nos experts ont démontré… ») ; c) à tourner les règlements édictés par les États ; d) à annoncer que « désormais » toutes les précautions sont prises ; e) et même à en prendre quelques-unes ; f) mais, si ces précautions s’avèrent trop coûteuses, à exporter dirigeants et machines, licences et pollutions dans des pays où la réglementation est moins sévère, voire inexistante — quitte à créer du chômage dans le pays d’origine, et des nuisances du type Seveso dans le pays d’accueil.</p>
          <p><hi rend="i">Résistance des États</hi>. — Le jeu est le même, à ceci près qu’au lieu d’exporter la pollution, l’État, qui ne peut plus la nier, prend à sa charge les indemnisations, puis les mesures de prévention, puis le contrôle des règles « strictes » édictées par son ministre de l’Environnement après dix ou quinze ans d’abus devenus insupportables. Ce qui revient à faire supporter les frais de la pollution par ses victimes réelles ou potentielles, c’est-à-dire les contribuables, plutôt que par ses auteurs, qu’il ne faut pas indisposer. Au
            <pb n="102"/>
             reste, les frais de récupération de lacs, de fleuves, de littoraux déjà fortement compromis sont tels que l’on comprend que l’État hésite. Pour nettoyer le bassin du Rhin, de Strasbourg à Rotterdam par exemple, il faudrait un milliard de francs français par an. Comment trouver cette somme dans un budget déjà si lourdement obéré par l’aide aux firmes polluantes mais qui travaillent pour la défense nationale ?</p>
          <p>Au surplus, nos États opposent aux mesures écologiques de tous ordres que préconisent les organisations privées ou mixtes, européennes ou mondiales, une fin de non-recevoir anticipée dès l’instant où une solution communautaire (transfrontalière, continentale ou planétaire) aux menaces de pollution les plus courantes<note place="bottom">Mers, fleuves, lacs, nappes phréatiques ; produits alimentaires exportés-importés ; et toutes les pollutions que les frontières n’arrêtent pas.</note> ou les plus dramatiques<note place="bottom">« Excursions » dans les centrales nucléaires proches d’une frontière : 16 centrales autour du coude du Rhin à Bâle, et surgénérateur de Creys-Malville, à 70 km de Genève (sous le vent) et à 30 km de Lyon.</note> risquerait de porter une atteinte quelconque à la « souveraineté nationale ». Nos États réagissent comme un malade qui invoquerait l’<hi rend="i">habeas corpus</hi> pour interdire qu’on lui arrache une dent ou qu’on lui impose une quarantaine avant d’aller porter sa contagion chez le voisin.</p>
          <p>Les motifs de la <hi rend="i">non-application</hi> des mesures écologiques prises par les gouvernements, du <hi rend="i">sabotage</hi>
            <pb n="103"/>
             des mesures préventives contre les effets chroniques des pollutions de tous ordres, ou du <hi rend="i">refus</hi> officiel de coopérer sur le plan international, relèvent donc tous d’une priorité accordée aux profits économiques d’une part, aux « nécessités de la défense nationale » d’autre part.</p>
          <p>Ce qui nous conduit à la conclusion que les menaces accumulées contre la Nature et l’environnement humain par la civilisation industrielle ne pourront être surmontées que dans la seule mesure où seront surmontés les dogmes du profit financier privé et de la souveraineté absolue des États, <hi rend="i">en tant qu’ils sont considérés comme les critères ultimes</hi> de toute action politique, sociale ou militaire.</p>
          <p>Si les Européens n’arrivent pas très vite à comprendre que le réalisme consiste à prévenir les écocatastrophes imminentes, non pas à flatter les vanités nationales, la crise actuelle est sans issue.</p>
        </div>
        <div n="III.3.">
          <head type="kicker">3.</head>
          <head>Solutions européennes</head>
          <div n="III.3.a.">
            <head>Les liens entre Économie, Énergie et Écologie</head>
            <p>Ces liens sont tels qu’il ne serait pas sérieux de vouloir poursuivre simultanément l’intégration économique dans le cadre des Neuf ou des Douze, et la désintégration des équilibres naturels dans le cadre des souverainetés nationales.</p>
            <p>
              <pb n="104"/>
               Parmi les mesures à la fois écologiques et économiques qui s’imposent sans discussion à nos populations, nous dresserons tout d’abord une liste indicative — non exhaustive — des tâches écologiques les plus généralement tenues pour urgentes et réalisables :</p>
            <p>1. La Commission des Communautés a demandé à ses services d’établir un <hi rend="i">plan européen de l’eau</hi> qui permettrait d’intervenir dans certains projets de gestion des eaux, d’intérêt commun pour plusieurs États. L’une des premières tâches européennes est en effet la sauvegarde des lacs, rivières et fleuves pollués. (Exemples : le lac Léman pollué au mercure et au phosphore, et fortement eutrophisé ; le Rhin, pollué par cinq pays ; les estuaires transformés en aéroports et en docks pour pétroliers, d’où destruction de la faune marine, etc.)</p>
            <p>2. La lutte contre l’accroissement de la <hi rend="i">concentration de CO<hi rend="sub">2</hi></hi> dans l’atmosphère, qui pourrait entraîner la fonte des calottes polaires, d’où une élévation du niveau des mers suffisante pour noyer toutes les villes portuaires.</p>
            <p>3. La protection de la <hi rend="i">couche d’ozone</hi>, par interdiction des aérosols, limitation des vols supersoniques et des engrais azotés.</p>
            <p>4. Le contrôle sévère des produits chimiques : détergents,
              <pb n="105"/>
               insecticides, colorants, agents conservateurs des produits alimentaires, etc.</p>
            <p>5. <hi rend="i">L’abandon des surgénérateurs</hi> au profit des sources d’énergie solaire, éolienne, géothermique, biologique. L’option en faveur des surgénérateurs serait en effet irréversible : les surgénérateurs créeraient des tonnes de déchets radioactifs à traiter et à surveiller sans relâche jusqu’à l’extinction de leur activité, que rien au monde ne peut accélérer d’une seconde. Il est trop clair qu’aucun gouvernement existant ne saurait s’engager à assurer cette gestion pendant 240000 ans : aucune civilisation jusqu’ici n’a duré plus de 4000 ans.</p>
            <p>6. <hi rend="i">L’arrêt immédiat de la production de substances chimiques nouvelles</hi> dont on ne saurait pas démontrer expérimentalement qu’on maîtrise les moyens de les éliminer sans dommages pour l’environnement ou pour les humains.</p>
            <p>7. <hi rend="i">Le sauvetage des espèces animales</hi> : baleines, phoques, éléphants, tigres, ocelots, etc., etc., menacées d’extinction à tout jamais irréparable.</p>
            <p>8. <hi rend="i">L’arrêt du bétonnage des campagnes</hi> : 18 % du sol des Pays-Bas est déjà bétonné, et ce sera 25 % avant la fin du siècle. À quoi serviront les autoroutes quand l’essence coûtera vingt fois plus qu’aujourd’hui ? La mise à l’étude immédiate de
              <pb n="106"/>
               formules de substitution à l’auto (et par suite peut-être aux autoroutes) devrait être une des tâches prioritaires d’une autorité fédérale européenne.</p>
            <p>9. <hi rend="i">L’adoption par tous nos pays de critères d’urbanisme</hi> propres à prévenir le développement d’allure cancéreuse des mégalopoles. (Villes nouvelles de 50000 habitants préconisées par C. Doxiadis et par nombre d’urbanistes d’avant-garde ; limitation du nombre d’étages ; rues et places fermées à la circulation automobile ; transports publics gratuits.)</p>
            <p>10. <hi rend="i">L’étude des climats, des agents de modifications climatiques</hi>, et des conséquences à en tirer pour nos industries et nos procédés de production d’énergie.</p>
            <p>Au niveau européen, ces mesures impliquent des <hi rend="i">accords fédéraux, supranationaux</hi>, permettant seuls d’entreprendre la lutte contre les pollutions « justifiées » par des calculs de profit local ou « autorisées » par la carence de lois nationales réglant la protection de l’environnement.</p>
            <p>Une fois de plus, dans ce domaine, il apparaît à l’évidence que les solutions souhaitables ne deviendront possibles qu’au prix de l’union continentale de nos pays.</p>
            <p>La première mesure générale indispensable étant de normaliser les prescriptions anti-pollution, afin de prévenir les évasions d’industries polluantes vers les
              <pb n="107"/>
               pays les moins exigeants à cet égard (procédé auquel recourent habituellement les multinationales).</p>
            <p>La seconde mesure générale étant de confier à des agences continentales la distribution des tâches écologiques, selon leurs dimensions, tantôt à la fédération, tantôt aux régions.</p>
          </div>
          <div n="III.3.b.">
            <head>De l’énergie aux régions par l’écologie</head>
            <p>Ces remèdes, pour agir, appellent deux conditions fondamentales :</p>
            <p>a) La formation d’<hi rend="i">institutions régionales</hi>, plus petites que la plupart de nos États nationaux, et mieux adaptées aux réalités locales, dont la diversité précisément est l’un des caractères distinctifs de l’Europe.</p>
            <p>C’est au niveau régional, et là seulement, que peuvent être réalisées avec efficacité les mesures écologiques contre la pollution des eaux (nappes phréatiques, lacs, rivières), pour la production d’énergie solaire, éolienne, géothermique ou biologique, pour la protection des sols et des forêts, la défense des paysages et des monuments, etc.</p>
            <p>b) La formation d’<hi rend="i">agences fédérales</hi> de compétence continentale, seules capables de planifier des mesures de très grandes dimensions : protection de la couche d’ozone, protection des mers et des fleuves internationaux ; contrôle des produits alimentaires qui circulent en import-export dans tous nos pays ; interdiction des
              <pb n="108"/>
               surgénérateurs par accord international ; substituts à l’auto et aux autoroutes ; normalisation des règlements anti-pollution.</p>
            <p>Des institutions mixtes seraient amenées à traiter, par exemple, de problèmes d’urbanisme, de sols, de mers, ou de sauvetage des espèces.</p>
            <p>Ces conditions de réalisation de mesures conservatoires de l’homme, de la Nature, des villes, et de leurs interrelations équilibrées, excluent absolument le recours automatique à la « souveraineté nationale absolue » et au principe sacro-saint de la « non-ingérence », principes que l’on oublie d’ailleurs d’appliquer quand on crée des menaces de pollution contre un pays voisin. La morale (et l’utilité pour le plus grand nombre) doit passer avant les égoïsmes et les prestiges nationaux, mal compris la plupart du temps.</p>
            <p>L’humanité d’aujourd’hui et de demain ne peut accepter que les États invoquent leur « souveraineté » pour se soustraire à des obligations écologiques vitales, sous prétexte que celles-ci se trouvent être, le plus souvent, selon leur nature et leurs dimensions, continentales, transfrontalières ou régionales.</p>
          </div>
          <div n="III.3.c.">
            <head>Changer de cap</head>
            <p>Certes, il n’est pas question que tous les citoyens et citoyennes de nos pays se transforment en savants
              <pb n="109"/>
               écologistes. Ce qui est requis par la crise actuelle, impérieusement, c’est que les femmes et les hommes d’Europe, les plus conscients de leur devoir civique, s’habituent à <hi rend="i">subordonner</hi> le « progrès » matériel au bien-être moral, le profit immédiat de quelques-uns aux chances de bonheur de chacun, la « défense nationale » à la paix, l’énergie aux buts du travail qu’elle est censée servir ; et les mythes nationalistes aux réalités quotidiennes.</p>
            <p>Il est fort peu probable que les mesures préconisées dans ce Rapport soient appliquées par les États s’ils n’y sont pas contraints par des accidents graves, d’ores et déjà inévitables, et par la volonté des citoyens, telle qu’elle pourra s’exprimer notamment lors des élections au Parlement européen.</p>
            <p>En assumant leurs droits autant que leurs devoirs à l’échelle locale, et en votant pour les candidats les plus conscients des réalités écologiques et régionales, nos peuples possèdent désormais des moyens efficaces de donner forme au seul avenir possible pour l’Europe.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div n="IV." type="chapter">
        <pb n="111"/>
        <head type="kicker">IV.</head>
        <head>Les régions</head>
        <div n="IV.1.">
          <head type="kicker">1.</head>
          <head>Émergence du problème</head>
          <div n="IV.1.a.">
            <head>Naissance simultanée des régions et de la fédération européenne</head>
            <p>Le phénomène région est probablement la nouveauté politique la plus importante du siècle depuis l’apparition, à la suite de la Première Guerre mondiale, des États totalitaires de Staline, Mussolini et Hitler, imités après la Seconde Guerre mondiale par près d’une cinquantaine de dictatures à parti unique, en Europe d’abord, puis au lendemain de la décolonisation, en Afrique, en Amérique latine et en Asie.</p>
            <p>À vrai dire, le phénomène région s’explique comme réaction aux délires centralisateurs qui caractérisent les États totalitaires et représentent le stade de blocage final dans l’évolution de l’État-nation né de la Révolution française et du Premier Empire.</p>
            <p>
              <pb n="112"/>
               De 1792 aux années 1960, on assiste à la réduction progressive, et généralement tenue pour progressiste, des minorités linguistiques, à la dissolution systématique des communautés ethniques, à la suppression des libertés locales et régionales, à la subordination croissante de l’homme, de ses valeurs et de ses désirs aux ambitions, baptisées nécessités ou « raisons d’État », de l’appareil politique, administratif ou militaire qui a réussi à faire main basse sur une nation. Les dictatures totalitaires achèvent ce processus. Elles tuent, peut-être pour longtemps, toute espèce de vitalité, de spontanéité civique.</p>
            <p>C’est alors au sein des États-nations les moins « avancés » à cet égard et les plus libéraux (entendons les moins brutalement répressifs) que vont se manifester les premières réactions des ethnies et des « minorités » de toute nature qui sentent qu’elles doivent protester et se faire entendre là où c’est encore possible, là où il n’est pas déjà trop tard.</p>
            <p>Il faut souligner fortement le fait que les premières affirmations régionalistes ont suivi de peu la mise en œuvre des premières organisations d’union européenne : notamment la création du Marché commun puis la réunion des trois Communautés économiques (CECA, Euratom et MC) sous le sigle de la CEE siégeant à Bruxelles (début de 1958). Le lien entre ces deux phénomènes est évident : il suffit que se lève à l’horizon la possibilité d’une autorité supérieure à celle des États et coiffant leurs « souverainetés indivisibles » pour que renaisse la possibilité
              <pb n="113"/>
               de prise au sérieux de réalités locales et régionales. L’un de ces deux mouvements ne va pas sans l’autre ; en réalité, ils sont les deux aspects apparemment contradictoires mais pratiquement inséparables du dépassement de la structure État-nation par le bas et le haut à la fois, c’est-à-dire par les régions comme éléments de base de la fédération continentale.</p>
            <p>En même temps que l’on crée à Bruxelles une Direction générale de la politique régionale, se manifestent les premières revendications régionalistes dans de nombreux pays d’Europe de l’Ouest. (On ne sait rien ou presque de l’activité clandestine des régionalistes en Europe de l’Est.) En France, attentats au plastic en Bretagne et en Corse ; en Grande-Bretagne, mouvement écossais et gallois exigeant une « dévolution » du pouvoir central à des autorités régionales ; en Italie, agitation pour l’entrée en vigueur de la Constitution votée après la chute du fascisme et qui prévoit la création dans la Péninsule d’une vingtaine de régions dotées de pouvoirs réels. En Espagne, série noire d’attentats dans le Pays basque, pression croissante du mouvement catalan réclamant le retour au statut d’autonomie d’avant Franco ; en Suisse, agitation et plasticages dans le Jura francophone et catholique « attribué » depuis 1814 au canton de Berne alémanique et protestant…</p>
            <p>Tout le monde, dans tous ces pays, se retrouve d’accord pour condamner les plasticages et la violence en général. Mais une distinction très importante doit être faite entre les actes de violence contre
              <pb n="114"/>
               des relais de TV, des cars de police (vides), voire une salle de musée d’histoire exaltant les victoires d’un tyran, d’une part, — et les attentats contre des personnes comme ceux que multiplient certains mouvements « nationalistes » en Irlande du Nord ou en Euskadi, d’autre part. Dans le premier cas, il s’agit de <hi rend="i">gestes symboliques</hi>, commis par des autonomistes qui se plaignent de n’avoir pas d’autres moyens de se faire entendre de l’opinion publique et de forcer l’attention des Pouvoirs. Dans le second cas, il s’agit de <hi rend="i">crimes</hi>, non seulement contre l’ordre établi, souvent jugé oppressif, mais encore, contre l’ordre <hi rend="i">à établir</hi>, contre la cause elle-même au nom de laquelle on prétend combattre. On l’a dit avec raison : les crimes terroristes multipliés par l’ETA sont la pire menace, actuellement, non seulement contre la démocratie espagnole, mais contre le régionalisme en soi, contre l’esprit fédéraliste, contre l’Europe, contre la Liberté dans le monde de demain.</p>
          </div>
          <div n="IV.1.b.">
            <head>Revendications et motivations</head>
            <p>Reste à savoir quelles sont leurs <hi rend="i">revendications</hi> — celles qu’ils déclarent — et quelles sont les <hi rend="i">motivations</hi> profondes — pas toujours bien conscientes — qui animent leur lutte. Trois ordres de revendications correspondent à trois types de régions.</p>
            <p>a) Le <hi rend="i">réveil des ethnies, groupes historiques et minorités</hi>
              <pb n="115"/>
              <hi rend="i">linguistiques</hi> englobées, contre leur gré le plus souvent, dans un État national plus vaste qui tend à supprimer leur identité et à éliminer par tous les moyens leurs caractéristiques culturelles, juridiques, économiques et sociales, à mesure que la centralisation se fait plus impérieuse dans tous ces domaines. Exemples : Écosse, pays de Galles, Bretagne, Euskadi, Catalogne, Occitanie, Corse, Sud Tyrol, Val d’Aoste, Alsace, Flandres, Jura. Leurs doléances et revendications sont toujours les mêmes : droit à leur langue historique dans tous les domaines de la vie publique (écoles, conseils, tribunaux, médias, publications), suppression des discriminations de tout ordre (économiques autant que culturelles et sociales) dont ils se disent victimes et qu’exercerait à son profit l’ethnie dominante dans l’État national (la castillane, la française, l’anglaise, la wallonne, la piémontaise et la lombarde, etc.), cette ethnie dominante n’imposant pas seulement sa langue, dite « littéraire », aux « dialectes » des peuples conquis, mais ses systèmes de valeurs<note place="bottom">Le français imposé à l’Occitanie des troubadours n’était encore qu’une langue militaire, non littéraire. Plus tard, l’ethnie conquérante qualifiera de « dialectes » les langues souvent plus anciennes et plus riches des « nations conquises ». <hi rend="i">Qu’est-ce qu’une langue ? C’est un dialecte plus une armée</hi>, disait W. Sombart.</note>.</p>
            <p>b) D’autres régions, telles que le Mezzogiorno, la Sardaigne, le Sud-Ouest de la France, ou la Calotte du Nord (cercle polaire), sont définies en tant que
              <pb n="116"/>
               problèmes <hi rend="i">essentiellement économiques</hi> — ceux dont s’occupe la Direction générale de la politique régionale des Communautés. Les revendications ethniques n’y jouent pratiquement aucun rôle.</p>
            <p>c) De nombreux <hi rend="i">groupements transfrontaliers</hi> représentent une troisième catégorie : parfois dépourvus d’unité historique, mais parlant même langue ou dialectes semblables, par-dessus les frontières qui séparent actuellement nos États-nations. Ces régions sont définies par des réactions communes à certains « défis » socioéconomiques ou à certaines menaces sur leur environnement qui contribuent à former dans leur population une conscience régionale et le sens d’une communauté de destin.</p>
            <p>C’est ainsi que la <hi rend="i">Regio basiliensis</hi> vise à grouper des Alsaciens (français), des Badois (allemands), et des Bâlois (suisses) qui voisinent sur les deux rives du Rhin et parlent des dialectes germaniques très semblables, aux fins immédiates de réduire la pollution de l’atmosphère et du fleuve, d’améliorer les transports publics et le régime des travailleurs frontaliers, de créer un aéroport international commun, et de résister à l’implantation autour du coude du Rhin de seize centrales nucléaires (six tranches françaises, cinq suisses, cinq allemandes), dont le moins qu’on puisse dire est qu’elles sont superflues pour les besoins réels de la région…</p>
            <p>Une quinzaine d’autres régions suscitées par des problèmes analogues et des possibilités de solution
              <pb n="117"/>
               du même ordre sont en voie de formation, de la Calotte nordique (Norvège, Suède, Finlande) à la Frise et jusqu’à Bâle. Une dizaine d’entre elles chevauchent les frontières communes avec l’Allemagne du Danemark, de la Hollande, de la Belgique, du Luxembourg, de la France et de la Suisse. Elles englobent parfois des districts relevant de trois pays différents, ainsi les régions d’<hi rend="i">Aix-la-Chapelle-Liège-Maastricht</hi> et de <hi rend="i">Sarre-Lorraine-Luxembourg</hi> ; la région dite <hi rend="i">lémano-alpine</hi> qui se constitue à cheval sur la frontière franco-suisse autour de Genève ; enfin la région qu’on pourrait baptiser triestine <hi rend="i">Frioul-Carinthie-Slovénie</hi>, à l’extrémité est de l’arc alpin.</p>
            <p>Certaines de ces revendications (surtout celles des ethnies) avaient été exprimées par les éléments dits réactionnaires au début du siècle, et les gouvernements des États-nations montraient tous une tendance marquée à les pousser vers le folklore, les célébrations historiques et l’érudition locale. C’est ainsi qu’en France, le félibrige, mouvement essentiellement culturel animé en Provence par Frédéric Mistral (qui reçut l’un des premiers prix Nobel de littérature), fut encouragé par Paris. Mais au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, lorsque se découvrit l’horizon européen, c’est-à-dire supranational, les revendications régionalistes, dans toute l’Europe, prirent rapidement un tour nouveau : ce n’était plus tellement le passé et les symboles collectifs qu’il s’agissait de préserver, mais l’avenir, les libertés civiques et les responsabilités concrètes à restaurer ou
              <pb n="118"/>
               instaurer. La cause régionaliste, sans perdre ses tenants traditionnels, devenait une cause d’avant-garde, mobilisant la gauche et la jeunesse de gauche autant que de droite.</p>
            <p>d) Derrière toutes les revendications qu’on vient de rappeler, le <hi rend="i">besoin de participation civique</hi> est sans doute la motivation la plus fondamentale qui soit commune à tous les types de régions.</p>
            <p>Ce besoin peut suffire à lui seul, en l’absence de « problèmes » ethniques et de « défis » économiques, à susciter des projets régionaux sans précédents historiques (du moins conscients), tournés vers un avenir prochain où l’homme pourra de nouveau faire entendre sa voix, agir en citoyen à la fois libre et responsable dans une communauté à mesure humaine.</p>
            <p>Car là seulement le citoyen pourra voir et vérifier dans une large mesure la portée effective des décisions qu’il aura contribué à former :</p>
            <p>— quant à la création ou au maintien d’emplois rétribués ou d’activités artisanales ;</p>
            <p>— quant à la production locale et à la distribution d’énergie solaire, hydraulique, éolienne, géothermique, biologique ;</p>
            <p>— quant à la protection des sols, de l’humus, des forêts, des eaux et de l’air ;</p>
            <p>— quant aux transports publics ;</p>
            <p>—quant à la mise en commun des instruments
              <pb n="119"/>
               de culture des terres, des corps et des esprits, lorsqu’ils dépassent les possibilités de l’individu, de la famille, ou de la commune.</p>
            <p>De telles régions, définies comme <hi rend="i">espaces de participation civique</hi>, sont en train de se dessiner là même où nul problème ethnique et linguistique, et nul défi économique ne suffiraient à les caractériser.</p>
            <p>On a vu le cas de la <hi rend="i">Regio basiliensis</hi> : tous y parlent la même langue réelle, sinon officielle dans la partie alsacienne. Mais dans la région lémano-alpine, cette dernière distinction tombe, et ne subsistent réellement que les motivations d’action commune sur le plan civique sur un territoire donné. Il en va de même pour la plupart des régions ou <hi rend="i">Comunidades Autonomas</hi> définies par la Constitution espagnole : à l’exception de la Catalogne et de l’Euskadi, elles ne correspondent pas à des particularismes linguistiques ou ethniques, mais seulement aux besoins que leur nom même indique, de <hi rend="i">communauté</hi> et d’<hi rend="i">autonomie</hi>. Elles relèvent donc de la définition la plus générale de la région comme espace de participation civique.</p>
            <p>D’autres régions tout anglaises se dessinent dans les Midlands, tout italiennes existent dans la Botte, toutes françaises peuvent se déclarer dans le Centre, le Sud-Ouest, la Franche-Comté…</p>
            <p>Il semble donc que le phénomène régional dans son ensemble puise ses <hi rend="i">motivations</hi> essentielles dans une réaction contre les progrès de la centralisation stato-nationale, réaction plus profonde que toutes les
              <pb n="120"/>
               revendications ethniques ou économiques isolées ou combinées.</p>
            <p>On peut en voir une preuve dans le fait que plusieurs cantons suisses sont bilingues et l’un même quadrilingue, sans qu’y soient jamais apparus de problèmes politiques ou économiques sérieux résultant de cette pluralité : c’est que les communautés linguistiques allemandes, françaises, italiennes, ladines ou romanches, qui cohabitent dans les cantons de Fribourg, du Valais et des Grisons, ont toujours eu la possibilité de <hi rend="i">participer</hi> réellement, sur pied d’égalité incontestée, aux décisions publiques dans leur État. Et c’est aussi que leur réunion avec d’autres groupes ethniques pour former un canton (« État souverain » selon la Constitution suisse) a résulté d’une libre décision communautaire. Le contraire s’est produit dans le cas du Jura : en 1814, ce pays s’est vu « attribué » par les Puissances à l’État de Berne, pays de langue et de confession différentes. D’où le mouvement <hi rend="i">séparatiste</hi> (et pas seulement autonomiste) qui s’est réveillé dans les années 1950 et qui vient d’aboutir à la création d’un État cantonal nouveau : si les revendications ethniques et économiques ont paru décisives en l’occurrence, c’est précisément parce qu’à l’inverse de ce qui s’était passé dans les autres cantons bilingues, les Jurassiens « attribués » à Berne ne se sentaient pas responsables de leur destin.</p>
          </div>
          <div n="IV.1.c.">
            <pb n="121"/>
            <head>Ce qui a été fait jusqu’ici</head>
            <p>En Europe, tout commence par des congrès, y compris les révolutions. Et la « révolution régionaliste », comme certains l’ont déjà baptisée, n’y a pas manqué.</p>
            <p>À Bruxelles, en 1961, la <hi rend="i">Conférence sur les économies régionales</hi> apparaît comme la première reconnaissance officielle du thème régional sur le plan européen. Des initiatives spontanées groupant économistes, industriels, sociologues, députés et élus locaux répondent dans plusieurs pays à ce signal d’ouverture du débat, tandis qu’à la Direction générale de la politique régionale créée par les Communautés de Bruxelles répondra dès 1970 la « Conférence européenne des pouvoirs locaux et régionaux » du Conseil de l’Europe. Celle-ci convoque à Strasbourg en 1972 une première <hi rend="i">Confrontation européenne des régions frontalières</hi><note place="bottom">Derrière les pudeurs du langage diplomatique européen, toujours obsédé par le respect religieux des souverainetés nationales absolues, et qui tient toute tendance fédéraliste pour <hi rend="i">indécente</hi>, il faut entendre par « confrontation » coopération et par « régions frontalières » régions transfrontalières. C’est ainsi que l’ont compris jusqu’ici les participants aux rencontres qui ont suivi celle de 1972 : Innsbruck 1974, Galway 1976, Bordeaux 1978.</note>.</p>
            <p>Lors de ces rencontres, désormais régulières, les délégués des régions en formation peuvent comparer leurs problèmes, leurs méthodes, leurs solutions. Ils
              <pb n="122"/>
               découvrent que si chaque région présente des caractères uniques, c’est par là qu’elle ressemble le plus à toutes les autres. Ils sortent de leur longue lutte en retraite, parfois désespérée, pour entrer dans un grand mouvement continental de renouveau.</p>
            <p>À ces congrès patronnés par les organisations intergouvernementales s’ajoutent les très nombreux colloques organisés par les fédéralistes européens, par les instituts universitaires d’études européennes (il en existe une quarantaine), et récemment par les mouvements écologistes soucieux de marquer leur convergence décisive avec les mouvements fédéralistes et régionalistes.</p>
            <p>Autour de ces colloques, dont chacun marque un progrès vers la synthèse des forces émergentes « pour l’Europe », foisonnent des centaines d’études, de volumes, de numéros spéciaux de revues, qui à leur tour vont alimenter hebdomadaires et journaux régionaux, manifestes, tracts et bulletins de liaison, tout cela traduisant la réalité montante d’un phénomène que seuls les appareils des partis politiques font encore semblant de mettre en doute, et qui n’est autre que la nécessité urgente de décentraliser au maximum, de régionaliser et de localiser les pouvoirs politiques et économiques, si l’on veut sauver l’Europe du désastre des sociétés industrielles, de leur gigantisme, de leur méconnaissance foncière des besoins véritables de l’homme autant que des rythmes et des équilibres naturels.</p>
          </div>
        </div>
        <div n="IV.2.">
          <pb n="123"/>
          <head type="kicker">2.</head>
          <head>Crise de l’État centraliste</head>
          <p>Mais au niveau des États-nations et de leurs gouvernements, il faut reconnaître que la résistance des administrations nationales et des classes politiciennes à toute redistribution des pouvoirs de l’État central domine encore la conjoncture.</p>
          <p>L’ampleur du phénomène régionaliste est encore mal perçue par l’opinion de nos pays, qu’elle ne réveille qu’au bruit des détonations de charges de plastic détruisant périodiquement les symboles de l’État centralisé : cars de police ou tours de retransmission du discours de la capitale.</p>
          <p>Les <hi rend="i">appareils</hi> des grands partis — à deux ou trois exceptions près — se montrent réticents ou franchement hostiles.</p>
          <p>Les uns redoutent les régions au nom d’un égalitarisme jacobin qui voit dans toute « différence » une menace de dissidence, et dans toute particularité reconnue un « privilège » potentiel. Les autres condamnent toute décentralisation réelle au nom d’un système d’« efficacité capitaliste qui a fait ses preuves », nous dit-on. (Serait-ce par l’inflation et le chômage ?)</p>
          <p>Tous voient dans une Europe des régions un retour au chaos ou, ce qui leur paraît pire encore, à
            <pb n="124"/>
             la féodalité (dont ils ignorent les structures et fonctions au Moyen Âge).</p>
          <p>Alors que c’est la centralisation actuelle qui crée les crises de tous ordres, économiques, sociales, scolaires, politiques, et les violences qui en résultent.</p>
          <p>Le chaos le plus grave est celui qu’amène la guerre. Or il n’est pas niable que les guerres en Europe, depuis un siècle, ont toutes eu pour détonateur des problèmes non résolus ou brutalement niés de régions, du Schleswig-Holstein en 1866 aux Sudètes en 1939, en passant par l’Alsace-Lorraine en 1870, et la Bosnie en 1914. Ce qui revient à dire qu’elles ont été causées par le refus buté de toute espèce de solution fédéraliste, de toute reconnaissance réelle du droit des peuples à se déterminer librement au sein d’une union librement consentie.</p>
          <p>Aujourd’hui, la tendance dominante en Europe peut être caractérisée par l’opposition aux régimes totalitaires (successivement, la Grèce, le Portugal, l’Espagne, ont liquidé leur dictature sans drames sanglants) et par l’affirmation partout réitérée des avantages de la décentralisation. Nous n’en voyons pas moins nos principaux États réaffirmer à tout propos leur volonté de ne rien sacrifier de leur « souveraineté nationale absolue et indivisible », tout en réitérant leur volonté d’« accroître l’union entre les nations européennes ». <hi rend="i">Or, ces deux volontés sont contradictoires, en pratique comme en théorie</hi>.</p>
          <p>L’objectivité scientifique oblige à constater que :</p>
          <p>
            <pb n="125"/>
             1° Les gouvernements des États les plus susceptibles quant à la sauvegarde de leur indépendance nationale sont aussi ceux qui n’ont cessé depuis plusieurs siècles de refuser tous droits d’« indépendance », voire de simple autonomie, aux ethnies conquises et annexées par leurs ancêtres, à savoir</p>
          <p>— en France : la Bretagne, le Pays basque, l’Occitanie, le Roussillon catalan, la Provence, la Corse, l’Alsace ;</p>
          <p>— en Grande-Bretagne : l’Écosse, le pays de Galles, la Cornouaille, l’Irlande du Nord.</p>
          <p>2° Il est contradictoire de prétendre fonder l’union de l’Europe sur des États à ce point jaloux de la moindre parcelle de leur indépendance, et qui en revanche, à l’intérieur, ne conçoivent l’union que sous la forme d’une assimilation forcée du plus faible par le plus fort.</p>
          <p>D’où, sans nul doute, la <hi rend="i">crainte perpétuelle</hi> manifestée par ces mêmes États, devant les « risques d’hégémonie », au sein d’une union européenne, de tel ou tel État-nation autre que le leur. Ils ne sauraient imaginer qu’une Europe unie ne leur fasse pas ce qu’ils ont fait eux-mêmes à leurs « nations » (au sens ancien du terme : ethnies, langues). Ils sont les plus éloquents à revendiquer, au niveau européen, le respect des indépendances et des identités — 
            <pb n="126"/>
             celles-là mêmes qu’ils ont vilipendées chez eux au niveau national.</p>
          <p>Cette conjoncture ne saurait annoncer qu’une escalade de violence, si des solutions novatrices n’interviennent pas à bref délai. Mais là encore, elles ne peuvent être qu’européennes.</p>
          <p>Car, ainsi que le fait voir une analyse désormais classique, les États-nations d’Europe sont en crise à cause du double fait :</p>
          <p>— qu’ils sont trop petits pour jouer un rôle effectif à l’échelle mondiale, ou pour assurer leur défense ;</p>
          <p>— qu’ils sont trop grands — à deux ou trois exceptions près — pour animer réellement leurs régions et pour résoudre leurs problèmes de chômage, d’écologie, d’enseignement.</p>
          <p>Pourquoi cela ? Parce que nos États-nations étant nés de la guerre continuent à trouver dans la préparation à la guerre, baptisée « défense nationale », la justification en dernier recours, l’<foreign xml:lang="lat">ultima ratio</foreign> de leurs décisions les moins défendables à tout autre point de vue — qu’il soit économique, écologique, culturel ou de simple justice : centrales nucléaires (ruineuses), ventes d’armes et recherches sur la guerre bactériologique (criminelles), priorité aux industries les plus liées aux armements (et tant pis pour les activités qui nourrissent l’homme), etc.</p>
          <p>
            <pb n="127"/>
             L’État-nation étant l’obstacle principal non seulement à sa propre régionalisation (fédéralisme interne) mais aussi à toute intégration dans l’ensemble européen continental (fédération externe), il devient évident que la région et la fédération européenne ne se feront pas l’une sans l’autre.</p>
          <p>Point de fédération européenne sans régions comme unités de base ; point de régions viables sans ouverture sur la fédération européenne et par là même sur le monde uni, but ultime.</p>
        </div>
        <div n="IV.3.">
          <head type="kicker">3.</head>
          <head>Solutions européennes</head>
          <div n="IV.3.a.">
            <head>Repartir d’en bas</head>
            <quote>
              <p>Il ne saurait y avoir de liberté réelle du citoyen tant que les collectivités dont il fait partie ne sont pas devenues elles-mêmes pleinement responsables.<note place="bottom">Guy <hi rend="sc">Héraud</hi>, <hi rend="i">L’Europe en formation</hi>, oct.-nov. 1975.</note></p>
              <p>Nous allons essayer d’humaniser la vie professionnelle et de renforcer la participation de chacun au sein des communautés locales et provinciales. Notre programme tient en un mot : décentralisation.<note place="bottom">Th. <hi rend="sc">Fälldin</hi>, Premier ministre suédois, in <hi rend="i">Le Monde</hi> du 7 décembre 1976.</note></p>
              <p>
                <pb n="128"/>
                 L’État national n’est plus le critère ultime de la politique, dans notre pays.<note place="bottom">Helmut <hi rend="sc">Schmidt</hi>, <hi rend="i">Discours devant l’Assemblée du Conseil de l’Europe</hi>, Strasbourg, avril 1978.</note></p>
            </quote>
            <p>Ces trois déclarations définissent très clairement les conditions de toute restauration ou création de communautés efficaces et pacifiques, là où le centralisme napoléonien a manifestement échoué.</p>
            <p>Il faut inverser la tendance : au lieu de tout dicter à partir d’un centre administratif sourd aux directives politiques quelles qu’elles soient et de si haut qu’elles viennent<note place="bottom">Cf. Alain <hi rend="sc">Peyrefitte</hi>, <hi rend="i">Le Mal français</hi>, Paris, 1977.</note>, il nous faut repartir d’en bas, des groupes et des communautés locales. Avec la force immense de la germination !</p>
            <p>Partir d’en bas, c’est-à-dire des plus petites unités, signifie très exactement ceci, que le diplomate américain D. Moynihan formulait naguère à propos des États-Unis, mais qu’il est facile de transposer en termes européens :</p>
            <quote>
              <p>Ne confiez jamais à une plus grande unité ce qui peut être fait par une plus petite. Ce que la famille peut faire, la municipalité ne doit pas le faire. Ce que la municipalité peut faire, les États ne doivent pas le faire. Et ce que les États peuvent faire, le gouvernement fédéral ne doit pas le faire.</p>
            </quote>
            <p>Dans le même sens se prononcent aujourd’hui la plupart des sociologues et politologues européens, et nombre d’hommes politiques responsables aux USA : la décentralisation du gouvernement, de
              <pb n="129"/>
               l’économie et des activités culturelles, leur paraît la condition même d’une renaissance civique, économique et culturelle de leur pays.</p>
          </div>
          <div n="IV.3.b.">
            <head>Progrès, parfois spectaculaires</head>
            <p>À part les guerres d’agression et les centrales nucléaires, qui exigent les unes et les autres une centralisation ombrageuse, <hi rend="i">tout</hi> marche mieux, sur une petite échelle, dans les autonomies locales. « Coopératives d’habitation, énergie solaire, petites entreprises, compost, alimentation du bétail, banques locales : les communes (<foreign xml:lang="en">neighborhoods</foreign>) commencent à retrouver le sens de leur autonomie, à reprendre en main leur destin. »<note place="bottom"><hi rend="i">The Ecologist</hi>, special on the<hi rend="i"> Future of America</hi>, sept. 1977.</note> Il est faux que le plus grand soit le plus efficace. E. M. Schumacher a démontré le contraire, d’une manière décisive, dans son célèbre ouvrage <foreign xml:lang="en">Small is beautiful</foreign>. Ici encore, nos meilleurs sociologues et politologues européens font à cette thèse un écho enthousiaste, mais il est rare qu’ils soient suivis autrement qu’en paroles par des hommes politiques d’influence comparable à celle des gouverneurs d’État et maires de mégalopoles qui militent aux USA pour les autonomies locales et les régions transétatiques.</p>
            <p>Cependant, les progrès sont notables, parfois spectaculaires, non seulement dans la prise de conscience
              <pb n="130"/>
               du phénomène régional, mais déjà dans la mise en forme des mesures tendant à instaurer l’autonomie des régions, notamment en Italie, en Espagne, en Grande-Bretagne et en Belgique. (Voir Annexe 3.)</p>
            <p>Cette évolution apparaît comme le préalable à toute formation continentale d’une véritable <hi rend="i">Europe des régions</hi>. Car il n’est guère possible de fédérer que des entités elles-mêmes fédératives, les centralistes s’y opposant en vertu de leur formule même.</p>
            <p>Quant aux <hi rend="i">acteurs principaux de la fédération des régions</hi>, on peut les répartir en quatre classes : les États en voie de décentralisation fédéraliste (voir Annexe 3) ; les organisations européennes intergouvernementales (Conseil de l’Europe, Communautés économiques) ; les régions transfrontalières déjà opérationnelles ou en voie de le devenir ; les mouvements fédéralistes et les mouvements écologistes.</p>
            <p>Les États en voie de fédéralisation interne préparent le dépassement des souverainetés nationales au profit des communautés régionales, unités de base de toute fédération.</p>
            <p>Les Communautés économiques rendent concevables les notions d’entraide substituée à celle de concurrence, et de péréquation substituée à celle d’exploitation des plus pauvres par les plus riches entre régions inégalement favorisées du continent.</p>
            <p>Le Conseil de l’Europe, par sa Conférence des pouvoirs locaux et régionaux, a lancé l’idée d’un Sénat européen des régions : c’est à ce jour l’initiative
              <pb n="131"/>
               la plus hardie et novatrice qui se soit manifestée au niveau des organisations intergouvernementales.</p>
            <p>Enfin, les régions frontalières sont désormais le front de la lutte pour l’Europe, le lieu du combat décisif entre fédéralisme et stato nationalisme. Une percée silencieuse s’y est produite, encore inaperçue — et c’est peut-être heureux — des mass médias et des politiciens : nous voulons parler de la <hi rend="i">Commission consultative franco-suisse</hi>, nommée en 1975 par les gouvernements de Berne et de Paris, pour connaître d’un nombre chaque année croissant de problèmes intéressant les populations du canton de Genève, de la Haute-Savoie et du pays de Gex. Cette innovation, qui peut faire jurisprudence, annonce un développement prochain des entités administratives transfrontalières : elle a donc valeur historique. Déjà la <hi rend="i">Regio basiliensis</hi> la rejoint, avec une commission cette fois-ci tripartite. Cette voie ouverte au dépassement des souverainetés nationales absolues et indivisibles est la voie même de la fédération, on veut dire de la seule formule d’union qui puisse être acceptée sans réaction de rejet par nos 30 pays européens, et plus encore : par l’immense diversité de leurs régions.</p>
          </div>
          <div n="IV.3.c.">
            <head>Conditions requises</head>
            <p>Pour que cette voie mène à des résultats concrets <hi rend="i">en temps utile</hi>, quelques conditions sont requises :</p>
            <p>
              <pb n="132"/>
               1. Que les habitants des régions comprennent qu’ils n’ont pas à se faire <hi rend="i">octroyer</hi> des pouvoirs par l’État central, ni à <hi rend="i">prendre le Pouvoir</hi> dans la capitale, mais à <hi rend="i">constituer des pouvoirs régionaux</hi>, sur place, avec les moyens du bord, par des initiatives de groupes privés au départ. Quand ces moyens d’action auront fait leurs preuves, il sera temps de les faire reconnaître par des conventions avec d’autres régions voisines, États nationaux, autorités européennes.</p>
            <p>2. Que les responsables gouvernementaux de la politique régionale se forment une vision globale, et non pas sectorielle (intéressée) ni nationale, des problèmes du monde moderne ; qu’ils osent annoncer clairement et simplement, dans leurs déclarations officielles, la nécessité — que tout le monde reconnaît, sans toujours l’avouer — de dépasser le dogme de la souveraineté nationale absolue : toutes les réalités technologiques, écologiques, socioéconomiques et monétaires l’ont déjà dépassé en fait, comme l’ont fait depuis des siècles, en Europe, les réalités spirituelles, culturelles et scientifiques.</p>
            <p>3. Qu’une fiscalité refondue en fonction et au bénéfice des besoins locaux donne enfin les moyens indispensables à l’autonomie régionale.</p>
            <p>4. Que la Presse, la Radio, la TV et l’École ne
              <pb n="133"/>
               perdent pas une occasion de souligner tout ce qui, chaque jour, vient illustrer non pas la supériorité de « notre » pays, mais nos interdépendances désormais évidentes et nos complémentarités réjouissantes.</p>
            <p>Ainsi se nouera la chaîne des réalités qu’appelle l’union des peuples de l’Europe : <hi rend="i">Écologie — régions — fédération : même avenir</hi>.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div n="V." type="chapter">
        <head type="kicker">V.</head>
        <head>La défense de l’Europe</head>
        <div n="V.1.">
          <head type="kicker">1.</head>
          <head>État de la question</head>
          <p>1. <hi rend="i">La défense de l’Europe est un sujet que l’on évite</hi> dans le débat public de ces dernières années, et sur lequel personne ne semble prêt à se prononcer franchement. Soit par scrupule humanitaire, ou par orgueil nationaliste, par calcul partisan<note place="bottom">La droite nationaliste ne veut pas accepter de « dépendre des Américains », tout en comptant sur leur aide ; la gauche a peur d’irriter les maîtres de l’URSS, tout en sachant que d’eux viendrait le seul danger.</note>, ou simplement par répugnance à faire face à cet « impensable » que serait une troisième guerre mondiale, et vraiment la dernière cette fois-ci, à cause de la puissance des armes dont dispose aujourd’hui contre elle-même l’humanité.</p>
          <p>C’est pourtant l’aspect du problème européen qui préoccupe le plus nos populations, si l’on en croit les sondages d’opinion.</p>
          <p>
            <pb n="136"/>
             D’où vient cette contradiction entre le souci réel des peuples et le discours pour le moins ambigu des politiciens ?</p>
          <p>2. <hi rend="i">L’échec du projet de « Communauté européenne de défense »</hi> a fait un tort incalculable à la cause de l’union des Européens. Proposée par des hommes d’État français, la CED avait été acceptée par tous les autres pays du Marché commun. Elle fut finalement refusée par le seul Parlement français, à la suite de la coalition entre gaullistes et communistes, au nom de la crainte alléguée d’un contingent allemand intégré dans les forces européennes, et de la nécessité de sauvegarder « la souveraineté et l’indépendance nationale » face à l’« aide intéressée des Américains ».</p>
          <p>Le résultat du rejet de la CED fut double :</p>
          <p>— renaissance immédiate d’une armée allemande <hi rend="i">indépendante</hi> (c’est-à-dire non intégrée) ;</p>
          <p>— dépendance accrue des États-Unis pour une éventuelle protection nucléaire.</p>
          <p>C’est-à-dire, très exactement ce que les fédéralistes avaient voulu éviter en proposant la CED, et les nationalistes en la rejetant.</p>
          <p>
            <pb n="137"/>
             3. Depuis lors, les <hi rend="i">plans européens</hi> proposés par des hommes politiques (plans Fouchet, Harmel, Davignon, Tindemans) ainsi que par l’OTAN et par l’Eurogroup ont tous été rejetés par les Conseils de ministres européens, au nom des États-nations membres de la CEE.</p>
          <p>Cela n’eût pas été possible sans la croyance inébranlable de l’immense majorité des Européens (gaullistes et eurocommunistes compris) dans l’ouverture automatique du « parapluie américain », quoi qu’il advienne, si insolents que croient devoir s’afficher certains leaders politiques à l’égard de Jimmy Carter, persuadés qu’ils sont que ce président ne fera pas attention à leurs discours de matamores, ou qu’il saura comprendre qu’il ne s’agit en réalité que de se faire applaudir aux congrès du parti.</p>
          <p>Si ces leaders, et surtout si leurs troupes réalisaient la précarité de nos forces nationales non intégrées, la supériorité rapidement croissante des forces russes, et tout l’aléatoire d’une intervention nucléaire américaine, ils ne se contenteraient plus de l’alibi du « parapluie », ils verraient à l’évidence la nécessité de s’unir au moins assez pour organiser une défense commune dans toute la profondeur du continent — et le reste viendrait par la suite à condition que l’on ait fait en sorte qu’il y en ait une.</p>
          <p>4. Restent <hi rend="i">les raisons de la dépendance par rapport aux USA</hi> d’une Europe des États manifestement
            <pb n="138"/>
             incapable d’envisager sa propre défense par ses propres moyens. Ces raisons sont en gros les suivantes.</p>
          <p>a) La supériorité écrasante de l’URSS sur l’ensemble non intégré de nos pays quant aux seules forces nucléaires engagées dans la région Europe : les potentiels sont de 1 (France et Grande-Bretagne) à 15 (URSS).</p>
          <p>b) La supériorité écrasante du pacte de Varsovie (imposé par Moscou à ses satellites) sur l’Europe des Neuf et même sur l’OTAN (dont la France est sortie librement) quant aux forces conventionnelles :</p>
          <table rend="left">
            <spanGrp type="colgroup">
              <span rend="col1" style="width: 33%" type="col"/>
              <span rend="col2" style="width: 33%" type="col"/>
              <span rend="col3" style="width: 33%" type="col"/>
            </spanGrp>
            <row>
              <cell/>
              <cell rend="center">OTAN</cell>
              <cell rend="center">Pacte de Varsovie</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Effectifs</cell>
              <cell rend="center">626 000 h.
                <lb/>(dont 285 000 Américains)</cell>
              <cell rend="center">943 000 h.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Chars</cell>
              <cell rend="center">7 000</cell>
              <cell rend="center">21 000</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Pièces d’artillerie</cell>
              <cell rend="center">2 700</cell>
              <cell rend="center">10 000</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avions</cell>
              <cell rend="center">2 375</cell>
              <cell rend="center">4 055</cell>
            </row>
          </table>
          <p>Et cela, en dépit du fait que les populations sont sensiblement égales de part et d’autre du rideau de fer<note place="bottom">Europe de l’Ouest : <hi rend="i">395 millions</hi>. — URSS : 260 millions, plus Europe de l’Est : 128 millions, total : 388 millions.</note>.</p>
          <p>
            <pb n="139"/>
             c) La désunion flagrante des Européens face aux problèmes non seulement de leur défense, mais de ce qu’il y aurait lieu de défendre par priorité : souveraineté nationale ? système capitaliste ? ou libertés civiques, telles que droit d’opposition, droit de grève, mobilité professionnelle, libre circulation internationale, propriété individuelle, etc. ?</p>
          <p>5. La question de <hi rend="i">la défense de l’Europe ne doit pas rester plus longtemps affaire de chiffres</hi> : nombre de fusées sol-sol ou sol-air, de bombes de divers types, de vecteurs. Les peuples n’y comprennent rien et s’en désintéressent d’ailleurs à juste titre : que sont les armes par elles-mêmes si manque la volonté de s’en servir ?</p>
          <p>Pourquoi (se demandent-ils vaguement) dépense-t-on dans le monde pour les armements 375 milliards de dollars par an ? Les uns ont déjà de quoi tuer les autres 33 000 fois ; les autres les uns, 30 000 fois seulement. Quel est le sens de cette compétition ?</p>
          <p>D’où la faiblesse frappante des motivations que l’on observe dans nos populations quant à une éventuelle défense commune d’on ne sait trop quelle Europe ; cependant que la défense isolée d’un de nos pays par lui tout seul apparaît comme une prétention dérisoire, qu’il s’agisse de la RFA, du Luxembourg, voire de la France ou de la Grande-Bretagne.</p>
        </div>
        <div n="V.2.">
          <pb n="140"/>
          <head type="kicker">2.</head>
          <head>La crise</head>
          <p>Les auteurs militaires d’une compétence et d’une indépendance d’esprit généralement reconnues qui ont traité le problème de la défense globale de l’Europe contre une attaque massive venant de l’Est (seul cas sérieusement imaginable aujourd’hui, toute agression d’un de nos pays contre l’URSS étant exclue pour raisons de taille, de même que serait exclue pour raisons politiques toute agression d’une Europe fédérée) ont déposé des conclusions radicalement pessimistes, en cas de non-union persistante des Européens.</p>
          <p>Parmi les nombreux scénarios imaginés, citons d’abord ceux de deux généraux, qui ont revêtu tous les deux d’importantes fonctions dans l’OTAN. Celui du général Robert Close, commandant d’une division blindée belge, et qui fut directeur des études au Collège de la défense de l’OTAN. Et celui du général allemand Johannes Steinhoff, qui fut président du comité militaire de l’Alliance atlantique à Bruxelles.</p>
          <p>a) Le premier, dans <hi rend="i">L’Europe sans défense</hi> ?<note place="bottom">Général Robert <hi rend="sc">R. Close</hi>, <hi rend="i">L’Europe sans défense</hi> ?, Éditions Arts et Voyages, Bruxelles, 1977.</note>, décrit l’attaque surprise des Russes, qui effectuent d’abord en quelques heures la jonction de leurs troupes
            <pb n="141"/>
             héliportées et de leurs colonnes blindées en RFA À partir de quoi, échanges de messages et de menaces entre Pentagone et Kremlin, ce dernier prêt à tout arrêter si l’autre cède. Menaces mutuelles, confusion, consultations, à la faveur desquelles les Russes sont sur le Rhin en quarante-huit heures : c’est le délai nécessaire pour que le président des USA décide s’il y a lieu ou non de recourir à l’arme nucléaire. Les Russes détiennent le principal des forces de production de l’Europe : la partie n’est-elle pas déjà jouée ?</p>
          <p>
            <pb n="142"/>
             Ce qui est certain, c’est qu’à ce moment, « la destruction ou le salut de l’Europe repose entièrement entre les mains d’un chef d’État qui, pour favorable qu’il puisse être aux vues occidentales, n’est pas européen et représente des intérêts mondiaux dont certains peuvent s’écarter sensiblement des nôtres » (<hi rend="sc">R. Close</hi>, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 283).</p>
          <p>b) Le général Steinhoff, contrairement au général français P. Gallois, ne croit pas que « chaque nation, à l’instar de la France, puisse assurer sa propre défense ». (Que ferait le Luxembourg ? demande-t-il.) Surtout il ne croit pas que « les Américains voleraient au secours des Européens incapables de s’unir : “Pourquoi irions-nous mourir pour Francfort ou Düsseldorf, alors que les Européens ne feraient pas grand-chose pour leur propre sécurité ?” »<note place="bottom">Interview du général <hi rend="sc">Steinhoff</hi>, in <hi rend="i">Construire</hi>, du 29 juin 1977, Lausanne.</note>.</p>
          <p>Les Américains ne protégeront les Européens que si ces derniers manifestent leur volonté commune de se défendre. « Démographie, héritage culturel commun, puissance industrielle et technologique », tout les y pousse. Mais s’ils ne veulent pas s’unir, « je suis cette fois d’accord avec Close ». (Les Russes sur le Rhin en quarante-huit heures.)</p>
          <p>c) On a proposé comme parade les « forces atomiques de dissuasion » britannique et française. Réponse de la majorité des auteurs et critiques militaires : l’arme atomique d’une nation européenne serait <hi rend="i">inutilisable</hi> :</p>
          <p>— contre un autre pays du continent ou contre des troupes étrangères qui l’envahiraient : celui qui la fait tomber chez son voisin est à la merci d’une saute de vent ;</p>
          <p>— contre une invasion par surprise venant de l’Est, car « la rapidité de l’action, la pénétration en profondeur des forces adverses — intimement mêlées à la population civile — rendraient illusoire l’usage des moyens nucléaires qui occasionneraient plus de pertes aux populations civiles qu’à l’agresseur » (général Close) ;</p>
          <p>— enfin pour « dissuader » l’URSS, dont l’arsenal nucléaire total est cent fois supérieur au nôtre.</p>
          <p>Mais voici l’évidence majeure : même à égalité nucléaire, l’Europe serait perdante, car l’extrême
            <pb n="143"/>
             densité de sa population, de ses villes, de ses usines, de ses trésors et monuments, de ses réseaux de communications, etc., la rendent infiniment plus vulnérable que l’URSS avec ses immenses plaines vides<note place="bottom">Densité de la population au kilomètre carré : en URSS 11, en Europe de l’Ouest 127.</note>. Quelques bombes russes sur la capitale et sur les centres de production d’énergie suffiraient à paralyser un de nos pays européens, alors que toutes les bombes produites par ce pays ou mises à sa disposition par les USA ne feraient qu’irriter l’URSS, à supposer qu’elles n’aient pas été neutralisées dès les premières minutes du conflit, ou juste avant…</p>
          <p>En caricaturant à peine la situation, on pourrait dire qu’il n’est même pas sûr que si l’Europe unie disposait de l’immense force nucléaire russe, elle pourrait faire autant de mal à l’URSS que celle-ci ne lui en ferait avec la petite force nucléaire française et anglaise.</p>
          <p>Il semble bien qu’une force de frappe nationale ne puisse mener qu’à l’écrasement inutile et définitif d’un pays à forte densité de civilisation industrielle, après avoir servi de mauvais prétexte aux nationalistes de ce pays pour refuser la communauté européenne de défense, seule à la taille du danger.</p>
          <p>Si donc nous refusons que « la destruction ou le salut de l’Europe repose entre les mains d’un chef d’État américain », nous voilà condamnés à <hi rend="i">inventer</hi>
            <pb n="144"/>
             un avenir différent, dans le domaine de la défense plus encore qu’en tout autre.</p>
          <p>Et là encore, nous ne trouverons la solution que dans l’union, à condition qu’elle soit de nature fédérale.</p>
        </div>
        <div n="V.3.">
          <head type="kicker">3.</head>
          <head>La défense de l’Europe sera l’œuvre des Européens eux-mêmes</head>
          <p>Quels que soient les scénarios imaginés ou imaginables, avec ou sans les « Américains », avec ou sans les armes nucléaires, rien ne résiste aux évidences que voici :</p>
          <p>— les armes nucléaires sont offensives par nature et ne peuvent servir qu’à porter la guerre chez l’Autre — l’attaque fût-elle qualifiée de préventive. Les armes nucléaires sont par nature inaptes à défendre nos campagnes, nos villes, nos populations, nos soldats aux prises avec l’envahisseur, et en général la civilisation du continent européen, que leur mise en jeu détruirait<note place="bottom">À l’exception de la bombe à neutrons tactique, utilisée contre les chars.</note> ;</p>
          <p>— les « Américains » ne risqueront pas une
            <pb n="145"/>
             guerre nucléaire si les Européens ne prouvent pas leur volonté de se défendre par leur volonté de s’unir.</p>
          <p>Une réelle défense de l’Europe consisterait à sauvegarder nos cités, nos paysages, nos coutumes, nos cultures. Il faudrait les aimer d’abord. Pas de défense efficace et valable sans une conscience de ce que l’Europe signifie pour nos vies quotidiennes.</p>
          <p>Mais défendre un pays sans détruire les raisons qu’on a de l’aimer, c’est défendre d’abord son lieu natal — non des frontières invisibles ni un pouvoir qu’on ne connaît que par ses contraintes. C’est affaire de régions, non d’État.</p>
          <p>Or, la tactique qui correspond à la défense des réalités humaines, non des mythes nationaux-étatiques, c’est ce qu’on appelle en termes militaires la <hi rend="i">défense en hérisson</hi>. Défense locale, village par village. Combat sur place, seul vraiment <hi rend="i">motivé</hi>. Chacun défend sa terre, les siens, ses biens concrets et affectifs. Chacun défend ses libertés et avec combien plus de conviction que ceux qui les attaquent parce qu’on les y a forcés.</p>
          <p>C’est cette forme de défense que le général Close nomme avec justesse « dissuasion populaire », que l’on a vue sous d’autres cieux venir à bout de la plus puissante armée du monde. Elle accule l’adversaire à l’alternative « d’une conquête coûteuse ou d’une destruction vaine » (Raymond Aron).</p>
          <p>Conquérir un pays village par village, maison par
            <pb n="146"/>
             maison, coûte très cher et rapporte peu. Mais défendre un pays de la même manière, voilà ce qu’on peut imaginer non seulement de plus rentable, ce serait peu, mais surtout de plus énergisant pour le moral d’une population.</p>
          <p>Seule adaptée à la topographie, à la démographie, à la sociologie et aux diversités de notre continent, cette tactique suppose et favorise une volonté de défense authentique et spontanée, que rien au monde ne saurait remplacer.</p>
          <p>La capacité de défense de l’Europe dépend avant tout de la volonté des Européens de défendre leurs libertés, leurs droits et leurs devoirs civiques. Elle dépend donc des possibilités que les institutions ménageront à la renaissance des régions, c’est-à-dire des unités territoriales dont les dimensions permettent l’exercice réel de ces libertés, de ces droits et de ces devoirs.</p>
          <p>La vitalité des régions, à son tour, dépend du respect jaloux de leurs diversités. Respect qui ne peut mener — logiquement et pratiquement — qu’à la neutralité comme refus de recourir à la violence pour résoudre un différend.</p>
          <p>La fédération européenne sera neutre par impossibilité — due à ses trop grandes diversités — de décider une politique d’agression contre quelque voisin que ce soit, russe ou maghrébin, arabe ou africain.</p>
          <p>Une Europe fédérée dans et pour ses diversités régionales, une Europe neutre, aurait pour intérêt
            <pb n="147"/>
             vital de préconiser et d’initier le désarmement mondial<note place="bottom">Dans une première phase, où les États-nations existeraient encore seuls et absolus (par leurs prétentions au moins), la formule la plus simple serait de rendre les armements inversement proportionnels au quotient population-superficie d’un État. Ainsi l’URSS serait, par rapport à sa superficie et à sa densité de peuplement, moins armée que la Hollande. Mais cela n’est qu’une vue de l’esprit, possiblement éclairante.</note>.</p>
          <p>Le problème de la défense est inséparable de celui du désarmement, comme celui de l’Énergie est inséparable de celui de la réduction du gaspillage.</p>
          <p>Il y a aujourd’hui gaspillage des armements (à quoi sert de pouvoir tuer 3000 fois ou 33 000 fois tous les êtres humains ?) et surarmement énergétique en Europe.</p>
          <p>Et de même que réduire le gaspillage énergétique sera bientôt la principale source d’énergie disponible (selon le directeur de l’Agence internationale de l’énergie, ONU, à Vienne), de même le désarmement sera le principal renfort apporté à notre défense.</p>
          <p>Mais l’Europe ne peut contribuer au désarmement général que si elle se présente unie, et que son union la montre capable de donner au monde autre chose que des conseils intéressés, à savoir : un exemple vécu de désarmement atomique (à quoi d’ailleurs toutes les raisons du monde la poussent).</p>
          <p>
            <pb n="148"/>
             L’Europe unie peut seule inaugurer la désescalade des armements, sans laquelle il n’y a guère d’avenir pour notre Histoire.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="VI." type="chapter">
        <pb n="149"/>
        <head type="kicker">VI.</head>
        <head>L’Europe et le tiers-monde</head>
        <div n="VI.1.">
          <head type="kicker">1.</head>
          <head>État des problèmes</head>
          <p>La civilisation qui s’est développée et que les Européens — découvreurs, missionnaires et commerçants puis colonisateurs — ont exportée dans les Amériques, en Asie et en Afrique y a produit au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une série de phénomènes indicateurs d’une évolution beaucoup trop rapide pour n’être pas inquiétante, en dépit de tout ce qu’elle représente de « progressiste » en termes occidentaux :</p>
          <p>— <hi rend="i">une croissance démographique</hi> d’allure explosive, dont les principaux facteurs actuellement connus sont la diminution de la mortalité infantile, l’élimination des grandes épidémies et la réduction des maladies infectieuses, grâce à la médecine et à la pharmacopée occidentales ;</p>
          <p>— au contact de la civilisation européenne à travers les écoles et les administrations coloniales,
            <pb n="150"/>
             la découverte des machines et des techniques, les voyages et la TV, un <hi rend="i">désir généralisé d’imiter les modes de vie occidentaux</hi> sans distinguer mieux que nous entre leurs avantages et leurs nuisances ;</p>
          <p>— en même temps, <hi rend="i">une volonté de copier les modèles politiques et les objectifs économiques des États colonisateurs</hi>, tout en croyant de la sorte se libérer et affirmer son indépendance.</p>
          <p>C’est ainsi qu’ont été créés dès la fin de la Seconde Guerre mondiale quelque 80 États-nations de toutes tailles, succédant aux anciennes colonies européennes en Asie du Sud-Est, au Moyen-Orient, en Afrique. Parmi eux les régimes absolutistes et les dictatures militaires sont la règle, les démocraties l’exception.</p>
          <p>L’« idéal » de développement industriel a été adopté par ces États neufs avec encore moins de précautions et de sens critique — si possible — que les Occidentaux n’en avaient jamais montré à son égard.</p>
          <p>D’où la convergence remarquable entre le désir de développement industriel affirmé comme besoin fondamental et prioritaire de leur peuple par les dirigeants des nouveaux États ; et le désir proclamé par les États occidentaux d’aider ce développement par tous les moyens qu’indique la charité bien ordonnée : celle qui commence par soi-même. Pour le tiers-monde, l’Occident représente la maîtrise des méthodes scientifico-techniques grâce auxquelles le
            <pb n="151"/>
             pétrole, par exemple, qui n’était rien sous le sol des déserts, est devenu la richesse fabuleuse des Arabes et le liquide vital de l’industrie occidentale. Des transmutations analogues ont produit de l’or à partir du cuivre ou de l’uranium, du bois, des peaux de phoque, ou même de la main-d’œuvre à bon marché, qui permet aux multinationales européennes, exportatrices de technologies, de faire des bénéfices très supérieurs à ce que coûte aux contribuables européens le chômage qui en résulte chez eux.</p>
          <p>Telles étant les données principales du problème des relations contre l’Europe et le tiers-monde, quel peut être l’avenir du Développement auquel ils sont autant l’un que l’autre et dans tous les sens du terme <hi rend="i">intéressés</hi> ?</p>
        </div>
        <div n="VI.2.">
          <head type="kicker">2.</head>
          <head>La crise mondialisée</head>
          <p>À partir de la « crise du pétrole » suivant de peu la guerre du Kippour à l’automne 1973, certains des conflits latents dans la situation qu’on vient de décrire se sont déclarés d’une manière dramatique.</p>
          <p>II est apparu tout d’abord que l’exploitation accélérée des ressources non renouvelables du tiers-monde (hydrocarbures et minerais) laissait déjà prévoir leur épuisement dans des délais relativement rapprochés, frustrant non seulement les générations à venir en Occident, mais le tiers-monde dans son
            <pb n="152"/>
             ensemble ; des professeurs du très célèbre Massachusetts Institute of Technology lui démontraient en effet qu’il devait renoncer à tout espoir de rejoindre jamais le niveau de vie actuel des pays occidentaux : il n’y avait simplement pas assez de pétrole, d’acier, d’aluminium et de cuivre sur toute la Terre pour fabriquer la quantité d’autos, d’avions, de téléphones et de matières plastiques nécessaires pour un tel « développement ».</p>
          <p>Il est apparu ensuite que les « victoires » remportées par les pesticides fabriqués en Europe déclenchaient en réalité dans le tiers-monde des cascades de nuisances, voire de désastres. Ainsi du DDT employé contre la malaria. « À Ceylan, dans les années 1950, la campagne d’assainissement est massive ; la mouche propagatrice meurt, les autres insectes aussi ; faute d’insectes, les geckos dépérissent, faute de geckos les chats émigrent, faute de chats les rats pullulent, ne mourant plus que de faim et d’entassement ; dès lors les parasites du rat, vecteurs de peste, sautent sur les hommes, lesquels recourent à la mort-aux-rats, de sorte que la peste progresse mieux encore. Il faut parachuter sur l’île, en toute hâte, des milliers de chats qui rétablissent l’équilibre. »<note place="bottom">Jérôme <hi rend="sc">Deshusses</hi>, <hi rend="i">Délivrez Prométhée</hi>, Paris, 1978, d’après Gordon Rattray Taylor, <title xml:lang="en">The Doomsday Book</title>, Londres, 1970.</note></p>
          <p>L’histoire du barrage d’Assouan n’est pas moins exemplaire : URSS et USA rivalisent pour « aider »
            <pb n="153"/>
             l’Égypte à se doter d’une source d’énergie industrielle dont ce pays agricole n’avait pas jusqu’alors éprouvé le besoin. Le barrage est construit. Il interrompt les cycles d’inondation de la vallée du Nil, qui étaient la source quadrimillénaire de ses richesses. Il donne beaucoup moins d’énergie que prévu, à cause de l’évaporation des eaux retenues en amont. Il provoque la formation en aval de lagunes où se développe la bilharziose, grave maladie infectieuse qui affecte les paysans et les pêcheurs. Enfin, il détruit la faune du delta et de toute la Méditerranée orientale dont il ruine les pêcheries. Une catastrophe nationale.</p>
          <p>Les monocultures imposées à nombre d’États du tiers-monde par leurs anciens colonisateurs les rendent excessivement vulnérables aux effets des crises économiques et monétaires en Europe, outre qu’elles éliminent les cultures traditionnelles et les procédés agricoles indigènes, toujours mieux adaptés à la nature des sols et au climat.</p>
          <p>Mais, dira-t-on, les « aides techniques » apportées par la civilisation occidentale ont tout de même permis, ou vont permettre de surmonter les antiques fatalités de la misère des masses et des famines périodiques dont chacun sait qu’elles accablaient depuis des siècles les populations des Indes, de la Chine, de l’Afrique…</p>
          <p>Soyons sérieux : c’est le contraire qui est en train de devenir vrai. La conjonction de l’explosion démographique, de la rupture des équilibres habitués, de la
            <pb n="154"/>
             destruction des forêts, du labourage trop profond, des monocultures et de la mécanisation est en train de produire et va produire dans, le Sahel, au Biafra, au Bangladesh, en Chine, en URSS bientôt, des famines comme l’humanité n’en avait jamais connu, et dont la cause générale n’est autre que le « Progrès » imposé par les Occidentaux puis par leurs successeurs au pouvoir dans le tiers-monde.</p>
          <p>D’une manière générale, il devient patent que l’influence et l’action des grandes sociétés européennes, prenant la relève des États colonisés, agissent dans le sens d’une destruction des équilibres religieux, coutumiers et culturels qui assuraient bon an mal an la vie sociale dans ces pays.</p>
          <p>Un chiffre, un seul, en dira long sur la dégradation morale qu’inflige au tiers-monde le Progrès : depuis la fin de la dernière guerre, le CICR (Comité international de la Croix-Rouge) a réussi à visiter dans le tiers-monde 300 000 prisonniers politiques, ce qui implique, si l’on connaît les obstacles partout opposés par les Pouvoirs à ces visites, un total de tortures quotidiennes qui n’est pas loin de l’ordre de grandeur du Goulag.</p>
          <p>Si l’on maintient qu’en dépit de ces « bavures », l’aide occidentale au tiers-monde est une contribution « sérieuse », c’est-à-dire économique, financière, technologique, <hi rend="i">chiffrable</hi>, nous rappellerons la démonstration, faite par les agences les plus officielles, que 80 % des sommes allouées à l’aide du
            <pb n="155"/>
             tiers-monde sont dépensées dans le pays donateur, pour fabriquer ce qu’il va « donner ».</p>
          <p>Tout cela charge l’Europe d’abord, d’où tout est né, d’une responsabilité à l’égard du tiers-monde non seulement matérielle, économique, mais surtout culturelle, car tout vient de là : la crise comme sa possible solution.</p>
        </div>
        <div n="VI.3.">
          <head type="kicker">3.</head>
          <head>Pas d’entente féconde avec le tiers-monde sans une union préalable entre les Européens</head>
          <p>Il n’est question, dans le monde intellectuel comme dans le monde politico-affairiste, que d’un <hi rend="i">Nouvel ordre économique international</hi>. Cinq ou six modèles déjà nous en ont été proposés.</p>
          <p>Nous procéderons ici par élimination.</p>
          <p>Les écologistes, les régionalistes et les fédéralistes européens rejettent tous les notions de productivité sans freins sociaux ni culturels ; de rentabilité qui stupidement ignore les coûts humains, sociaux et naturels ; de potentiel de défense qui ne veut compter qu’en mégatonnes d’explosifs, non pas en volonté d’autonomie des groupes, des communautés, des régions, des nations.</p>
          <p>Ils rejettent les présupposés de tout modèle occidental
            <pb n="156"/>
             dix-neuvièmiste, impliquant la substitution de l’État à l’exercice des responsabilités civiques, seuls gages des libertés personnelles.</p>
          <p>Ils rejettent les présupposés du gaspillage obligé (projection des années folles d’avant 73) et de la consommation d’énergie doublant tous les dix ans. Ils ne veulent pas d’un modèle occidental s’imposant au monde par la logique inexorable de la croissance industrielle illimitée (c’est utopique au mauvais sens du terme). Ils veulent au contraire une société mondiale où la <hi rend="i">différence</hi> soit non seulement reconnue mais cultivée. Ils demandent la liberté des personnes et des communautés, l’une gageant l’autre.</p>
          <p>Ils savent au surplus que l’homme ne peut être libre que là où il est responsable ; et qu’il ne sera jamais responsable dans les villes énormes et les collectivités gigantesques. Ils veulent donc de <hi rend="i">petites unités</hi> sociales, économiques, civiques. Ils veulent des régions, non des Nations. Des communautés où la voix d’un homme puisse porter de telle manière que l’on puisse lui répondre, dialoguer ; ce que l’on ne peut faire avec les TV d’État, qui parlent à sens unique à des gens passifs, c’est-à-dire irresponsables au sens étymologique du mot : « incapables de réponse ».</p>
          <p>Ceux qui ont entrepris de créer l’Europe unie pensent que le modèle occidental qui règne aujourd’hui sur toute la Terre, et qui vise à la Puissance, ne peut conduire qu’au désastre. Il doit être remplacé par un modèle qui vise à la Liberté. Seule la
            <pb n="157"/>
             réalisation de cet autre modèle de l’Europe sera capable de libérer nos contemporains de la fascination qu’exerce sur eux le modèle de la Puissance.</p>
          <p>Rien ne servirait de proposer (ou pire : de chercher à imposer) un quelconque NOI (Nouvel ordre international), voire un <hi rend="i">plan Marshall européen pour le tiers-monde</hi> (grande idée !), s’il n’existait pas d’exemple d’un ordre social solidaire, coopératif et libertaire réalisé quelque part sur la terre, de nos jours, et de préférence en Europe.</p>
          <p>Albert Schweitzer disait :</p>
          <quote>
            <l>L’exemple n’est pas le meilleur moyen d’agir sur autrui. C’est le seul.</l>
          </quote>
          <p>L’avenir d’un ordre solidaire global, qui est la seule solution au désastre économique et à la guerre nucléaire, se trouve lié à l’avenir d’une fédération réussie de l’Europe occidentale.</p>
        </div>
      </div>
      <div n="VII." type="chapter">
        <head type="kicker">VII.</head>
        <head>Programme pour les Européens</head>
        <div n="VII.1.">
          <head>L’Europe n’est pas un parti</head>
          <p>Nous parlions d’un Programme. Mais ce n’est pas celui d’un parti qui se dirait européen, écologiste, régionaliste, fédéraliste…</p>
          <p>C’est le programme de ceux qui, <hi rend="i">dans tous les partis</hi>, voient venir les mêmes dangers et sont en quête des mêmes réponses créatrices.</p>
          <p>Il n’existe en réalité aucune raison pour qu’une Europe écologique, régionaliste, fédéraliste, devienne l’affaire d’un seul parti, forçant du même coup tous les autres à se dire <hi rend="i">contre</hi>, du seul fait qu’ils se sentiraient exclus, ou contestés en bloc. Il est certain qu’au nombre des adhérents de toutes les formations traditionnelles, beaucoup, peut-être la majorité, reconnaissent l’évidence des thèses écologistes, régionalistes, fédéralistes, qu’elles soient ou non rituellement condamnées par l’« appareil » de leur parti — celui pour lequel finalement ils vont cependant voter, par inertie.</p>
          <p>
            <pb n="160"/>
             Que les partis persistent dans leur être tant qu’ils auront une raison d’être : ils représentent des attitudes et des mentalités qui constituent des sortes de langages dans lesquels ils interprètent les différentes manières usuelles d’approcher les problèmes qu’on a tenté de définir ici.</p>
          <p>Ce qui nous importe dans ce Rapport, c’est cela sur quoi tous les hommes tant soit peu raisonnables et informés peuvent s’unir aujourd’hui en connaissance de cause et en convergence de buts.</p>
        </div>
        <div n="VII.2.">
          <head>Personne n’ose se dire contre l’union</head>
          <p>Le fait est que personne à haute voix ne se déclare <hi rend="i">pour</hi> la pollution ; n’ose dire, même s’il le pense, qu’il est indifférent aux risques d’« excursions » dans un Superphénix ; ou encore qu’il se moque totalement de laisser aux générations futures, pendant 24 000 ans au minimum, 120 000 probables, voire 5 millions possibles, la tâche quotidienne de refroidir et d’isoler des milliers de tonnes de déchets radioactifs, menaçant en permanence et à la moindre négligence d’exploser dans les entrailles de la Terre et de répandre des nuées mortelles sur la surface entière de la planète.</p>
          <p>Personne ne veut cela. Nous ne voulons pas cela.</p>
          <p>Mais tout le monde peut voir que si nous, citoyens des 30 pays de l’Europe, laissons faire nos États désunis, puérilement rivaux et l’un de l’autre craintifs,
            <pb n="161"/>
             le pire devient le plus probable : crise économique indéfiniment aggravée, inflation et chômage en croissance jumelée, famines génocidaires, terrorisme endémique universel, le tout allant inéluctablement aux conflits nucléaires intercontinentaux nettoyant la Nature de sa vermine humaine.</p>
          <p>Le seul problème sérieux que nous affrontons tous est donc celui de savoir <hi rend="i">comment se mettre d’accord, en temps utile, pour éviter ce qu’en tout cas nous ne voulons pas</hi>.</p>
          <p>On ne présente pas ici le manifeste d’un parti qui aurait plus que tout autre le droit de se proclamer européen. On offre des propositions concrètes, un plan de survie de l’Europe et de l’humanité.</p>
        </div>
        <div n="VII.3.">
          <head>Qu’avons-nous proposé dans ces pages ?</head>
          <p>Rappelons les principales orientations et suggestions parfois précises formulées dans les six chapitres qui précèdent :</p>
          <p>1. <hi rend="i">Subordonner l’Économie non plus au profit mais à l’homme</hi>. Ce qui peut signifier, par exemple : renoncer à toute entreprise qui serait financièrement rentable, mais cesserait de l’être si l’on prenait en compte ses coûts et contrecoups sociaux, médico-psychologiques, belligènes, environnementaux, polluants, désertifiants et gaspilleurs de ressources naturelles. Créer des réseaux continentaux et régionaux
            <pb n="162"/>
             de communication au service de la participation des citoyens aux décisions publiques. D’où : petites unités de production et d’emploi stabilisé.</p>
          <p>Raccourcir le temps de travail. Produire mieux avec moins de gaspillage et une répartition plus fluide des efforts. Développer une agriculture plus autonome et mieux diversifiée. Faire revivre l’artisanat, c’est-à-dire les loisirs créateurs, valorisant les ressources de la Terre.</p>
          <p>Concerter à l’échelle mondiale les transferts de technologie.</p>
          <p>Tout cela suppose des <hi rend="i">pouvoirs fédéraux européens</hi>.</p>
          <p>2. Donner aux communes et aux régions le droit de se prononcer sur les sources, la nature et le volume de l’<hi rend="i">Énergie</hi> correspondant à leurs besoins, évalués par elles-mêmes, non par les vendeurs d’énergie.</p>
          <p>Diminuer puis inverser les taux de croissance du gaspillage énergétique.</p>
          <p>Tout cela suppose des <hi rend="i">pouvoirs fédéraux européens</hi>.</p>
          <p>3. Au service de l’<hi rend="i">environnement</hi>, c’est-à-dire du souci d’assurer l’équilibre entre l’homme et la Nature :</p>
          <p>Établir un plan européen de l’Eau. Un plan de sauvetage de la Méditerranée. Protéger la couche d’ozone qui entoure le globe. Contrôler les produits chimiques nouveaux, les engrais, les agents conservateurs d’aliments et le bétonnage universel.</p>
          <p>Créer à cet effet des <hi rend="i">agences fédérales</hi>.</p>
          <p>
            <pb n="163"/>
             4. Constituer des <hi rend="i">régions</hi> et créer leurs pouvoirs, non les « prendre » (ils n’existent pas).</p>
          <p>Cesser de les spolier du gros de leurs ressources fiscales.</p>
          <p>Dépasser le dogme de la souveraineté nationale absolue : reconnaître et favoriser les solidarités transfrontalières.</p>
          <p>Constituer un Sénat des régions, comme pièce maîtresse de la <hi rend="i">fédération européenne</hi>.</p>
          <p>5. Cesser de se reposer pour la <hi rend="i">défense</hi> de l’Europe sur les armes nucléaires (par nature offensives) commandées par le Pentagone.</p>
          <p>Éduquer au contraire et motiver la volonté de défense sur place, locale et régionale, dans toute l’Europe.</p>
          <p>Ce qui exige l’union, mais pas n’importe laquelle : <hi rend="i">l’union qui s’exprime dans la devise « Un pour tous, tous pour un »</hi>.</p>
          <p>6. Donner au <hi rend="i">tiers-monde</hi> l’exemple, seul efficace, d’une société d’un type nouveau, fondée sur les principes écologiques, régionalistes et fédéralistes.</p>
          <p>Une société qui n’ait pas pour but la Puissance (des États ou des compagnies) mais la réalisation des personnes, c’est-à-dire la Liberté.</p>
          <p><hi rend="i">Seule l’Europe fédérée sera capable de cet exemple</hi>, dont dépend la paix du monde et la continuation de l’histoire humaine.</p>
        </div>
        <div n="VII.4.">
          <pb n="164"/>
          <head>Que feront de ces propositions les députés que vous aurez élus ?</head>
          <p>La coutume et la règle, dans une démocratie, veulent que les députés défendent au Parlement les programmes sur lesquels ils ont été élus.</p>
          <p>Il va de soi que les décisions qui seront prises par le Parlement européen seront valables dans le cadre des compétences que lui confère le traité de Rome, dont celle de voter le budget. Il s’agit là, dès l’origine des parlements occidentaux, de leur compétence principale.</p>
          <p>Le budget dit la vérité (que trahissent la plupart des discours) sur la volonté politique de la communauté qui l’élabore dans ses bureaux<note place="bottom">Exemple : Les gouvernements des Neuf et la Commission de la CEE peuvent tenir tous les discours qu’ils jugent opportuns sur l’intérêt tout à fait particulier, à leurs yeux, des énergies nouvelles et notamment de l’énergie solaire : quand on apprend que le budget 1978 accorde 66 millions d’unités de compte aux recherches nucléaires, contre 6 millions d’unités de compte aux recherches sur l’énergie solaire, chacun voit aussitôt ce qu’on veut en fait. Qui « on » ? La Commission qui a proposé ce budget, mais non moins le Parlement qui ne l’a pas modifié sur ce point.</note> puis le discute, le modifie, l’accepte finalement et donc exige que l’exécutif s’y conforme.</p>
          <p>Élargir les compétences du Parlement, comme beaucoup le réclament et comme certains le redoutent, n’y changerait rien, puisque cela ne
            <pb n="165"/>
             changerait rien à la volonté des citoyens, laquelle comptera seule en fin de compte. (Ou alors, c’est que nous ne serions plus en démocratie, et toute discussion sur les compétences du Parlement deviendrait une perte de temps.)</p>
          <p>Il serait donc simplement ridicule d’exiger <hi rend="i">à l’avance</hi> du futur Parlement européen qu’il n’outrepasse point ses compétences. Ce serait exiger en fait qu’il s’engage, avant même d’être élu, à se conformer aux intérêts minoritaires des factieux de la Communauté plutôt qu’à la volonté des électeurs, seule souveraine dans la Communauté, l’étant d’abord dans chacun de ses pays.</p>
          <p>Si les Européens des neuf pays qui vont élire leurs députés veulent faire l’Europe, ils la feront : ils éliront un Parlement qui aura mission d’en procurer les moyens. S’ils veulent cette Europe fédérale — unie dans le respect de ses diversités — elle le sera.</p>
          <p>La seule question sérieuse est de savoir s’ils la veulent, s’ils ont compris qu’elle est la seule réponse encore possible à des problèmes de survie, qui ne sont pas seulement économiques mais moraux et même spirituels.</p>
        </div>
        <div n="VII.5.">
          <head>Confédération ou fédération ?</head>
          <p>Ou bien ils ont compris que l’union est vitale — ou bien ils vont encore se disputer sur des définitions inopérantes : fédération ou confédération par
            <pb n="166"/>
             exemple, qui ne correspondent en fait qu’à des différences du taux de sincérité dans la décision de s’unir.</p>
          <p>Ceux qui préconisent la confédération optent pour la formule méfiante, égoïste, et qui prévoit l’échec à terme, de la simple <hi rend="i">liaison</hi> : je ne m’engage à rien au-delà de ce qui me convient, tant pis pour l’autre.</p>
          <p>Et ceux qui préconisent la fédération optent pour la formule créatrice et confiante du <hi rend="i">mariage</hi> : nous nous engageons réciproquement « pour le meilleur et pour le pire »… « jusqu’à ce que la mort nous sépare », donc sans limitation d’intérêt ni de temps.</p>
          <p>Enfin quelque chose de grand et qui serait en même temps raisonnable !</p>
        </div>
        <div n="VII.6.">
          <head>Vous déciderez</head>
          <p>L’attitude des nationalistes antieuropéens de droite et de gauche nous paraît non seulement immorale mais politiquement comparable à celles de Matamore et de Gribouille.</p>
          <p>Elle ne peut aboutir, au mieux, qu’à confirmer la satellisation politique de 8 États de l’Est européen par l’URSS, d’une part, la mise en sous-traitance économique de vingt-deux États de l’Ouest européen par les USA, d’autre part.</p>
          <p>Nous ne pouvons échapper à ce dilemme que par l’union continentale, c’est autant dire : en adoptant les formules fédérales, les seules qui correspondent
            <pb n="167"/>
             aux réalités de l’Europe, c’est-à-dire à l’union non seulement <hi rend="i">dans</hi> la diversité mais <hi rend="i">pour</hi> la diversité des régions. Et non seulement pour les protéger contre les ambitions annexionnistes d’un État extérieur, mais aussi contre les ambitions uniformisantes de leur capitale nationale.</p>
          <p>Nous ne sommes pas des fanatiques de l’Europe unie. Nous constatons seulement que l’union fédérale est la seule solution possible à la crise qui sévit dans chacun de nos pays. Nous avons essayé d’en montrer les raisons à nos compatriotes européens.</p>
          <p><hi rend="i">Notre seul but est d’informer</hi> sur les problèmes majeurs de l’Europe les électeurs de juin, les candidats, les militants écologistes, régionalistes, fédéralistes, les élus nationaux et locaux, quelques ministres, un ou deux chefs d’État, les chroniqueurs des mass médias, qui sont les plus efficaces à court terme.</p>
          <p>Il ne s’agit pas de propagande. Si les faits présentés dans ces pages ne parlent pas un langage assez clair, on ne voit pas quel procédé psychologique — publicité, répétition systématique, pression, chantage — pourrait faire <hi rend="i">mieux</hi> dans un sens salutaire. (Les dictatures savent faire beaucoup plus il est vrai, moyennant Auschwitz et le Goulag.)</p>
          <p>Voici l’Europe, et les données actuelles de sa crise. Celle-ci peut aboutir à la mise en servage ou satellisation de nos États l’un après l’autre ; ou à leur renaissance mais tous ensemble. À vous de choisir les hommes et les moyens qui nous mèneront à l’une ou
            <pb n="168"/>
             à l’autre de ces fins : au désespoir de vivre en exil de soi-même, ou à l’espoir d’une liberté chaque jour gagnée, dans l’engagement personnel à tous risques.</p>
          <p rend="noindent">Victor Hugo écrivait, il y a cent ans<note place="bottom">De Guernesey, le 20 août 1878. Adresse à un meeting tenu à Paris par une association anglaise pour la Paix.</note> :</p>
          <quote>
            <p>Hors de nous les gouvernements tentent quelque chose, mais rien de ce qu’ils tâchent de faire ne réussira contre votre décision, contre votre liberté, contre votre souveraineté. Regardez-les faire sans inquiétude, toujours avec douceur, quelquefois avec un sourire. Le suprême avenir est en vous… Vous êtes un seul peuple, l’Europe, et vous voulez une seule chose, la Paix.</p>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="169"/>
        <head>Annexes</head>
        <div n="i.">
          <pb n="171"/>
          <head>Annexe 1. Attitudes à l’égard de l’élection du Parlement européen<note place="bottom">Source : <hi rend="i">Eurobaromètre</hi> (édit. par la Commission de la CEE, Bruxelles), n° 10, janvier 1979.</note></head>
          <div n="i.1.">
            <head>Intérêt pour la CEE</head>
            <p>De 1973 à 1978, la proportion des personnes qui disent s’intéresser beaucoup aux problèmes de la CEE tombe de 24 à 19 %.</p>
            <p>La proportion de celles qui s’y intéressent un peu croît au contraire de 45 à 51 %.</p>
            <p>Et la proportion de ceux qui ne s’y intéressent pas du tout reste la même : 26 %. (Sans réponse : 4 %.)</p>
          </div>
          <div n="i.2.">
            <head>Intérêt pour l’élection du Parlement européen</head>
            <p>De 1973 à 1978 :</p>
            <p>— pour l’élection, on passe de 54 à 70 % ;</p>
            <p>— contre l’élection, on passe de 23 à 11 % ;</p>
            <p>— sans réponse, on passe de 23 à 19 %.</p>
          </div>
          <div n="i.3.">
            <pb n="172"/>
            <head>Identité :rester soi-même</head>
            <p>Dans la CEE, votre pays risque-t-il de perdre sa culture et son originalité ?</p>
            <table rend="left">
              <spanGrp type="colgroup">
                <span rend="col1" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col2" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col3" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col4" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col5" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col6" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col7" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col8" style="width: 9%" type="col"/>
                <span rend="col9" style="width: 9%" type="col"/>
              </spanGrp>
              <row>
                <cell/>
                <cell>B</cell>
                <cell>DK</cell>
                <cell>D</cell>
                <cell>F</cell>
                <cell>IRL</cell>
                <cell>I</cell>
                <cell>L</cell>
                <cell>NL</cell>
                <cell>GB</cell>
                <cell>CE</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Oui</cell>
                <cell>24</cell>
                <cell>54</cell>
                <cell>27</cell>
                <cell>22</cell>
                <cell>60</cell>
                <cell>17</cell>
                <cell>45</cell>
                <cell>34</cell>
                <cell>57</cell>
                <cell>31</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Non</cell>
                <cell>48</cell>
                <cell>31</cell>
                <cell>58</cell>
                <cell>66</cell>
                <cell>33</cell>
                <cell>70</cell>
                <cell>42</cell>
                <cell>59</cell>
                <cell>36</cell>
                <cell>57</cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="i.4.">
            <head>Solidarité : disposition à faire des sacrifices pour d’autres pays</head>
            <p>Aspiration à la solidarité entre les pays membres et disposition à faire des sacrifices personnels :</p>
            <table rend="left">
              <spanGrp type="colgroup">
                <span rend="col1" style="width: 33%" type="col"/>
                <span rend="col2" style="width: 7%" type="col"/>
                <span rend="col3" style="width: 7%" type="col"/>
                <span rend="col4" style="width: 7%" type="col"/>
                <span rend="col5" style="width: 7%" type="col"/>
                <span rend="col6" style="width: 7%" type="col"/>
                <span rend="col7" style="width: 7%" type="col"/>
                <span rend="col8" style="width: 7%" type="col"/>
                <span rend="col9" style="width: 7%" type="col"/>
              </spanGrp>
              <row>
                <cell/>
                <cell>B</cell>
                <cell>DK</cell>
                <cell>D</cell>
                <cell>F</cell>
                <cell>IRL</cell>
                <cell>I</cell>
                <cell>L</cell>
                <cell>NL</cell>
                <cell>GB</cell>
                <cell>CE</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="left"><hi rend="i">a)</hi> Estiment que les autres pays devraient venir en aide (en %)</cell>
                <cell>76</cell>
                <cell>65</cell>
                <cell>63</cell>
                <cell>78</cell>
                <cell>85</cell>
                <cell>94</cell>
                <cell>75</cell>
                <cell>88</cell>
                <cell>70</cell>
                <cell>76</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="left"><hi rend="i">b)</hi> Disposés à faire des sacrifices personnels (en %)</cell>
                <cell>28</cell>
                <cell>42</cell>
                <cell>26</cell>
                <cell>37</cell>
                <cell>39</cell>
                <cell>64</cell>
                <cell>34</cell>
                <cell>60</cell>
                <cell>35</cell>
                <cell>41</cell>
              </row>
            </table>
            <p>
              <pb n="173"/>
               Il est certain que plus on se rapprochera des dates prévues pour l’élection du Parlement européen au début de juin, plus augmentera l’intérêt pour l’élection en soi, mais non pas forcément les dispositions à l’entraide. À considérer les derniers chiffres des lignes <hi rend="i">a)</hi> et <hi rend="i">b)</hi> du tableau ci-dessus, on constatera qu’il n’est pas encore établi que les Européens méritent leur union.</p>
          </div>
        </div>
        <div n="ii.">
          <pb n="175"/>
          <head>Annexe 2. Inflation et chômage</head>
          <div n="ii.1.">
            <head>Inflation</head>
            <p><hi rend="i">Prix à la consommation — Indices de prix</hi> (1975 = 100)</p>
            <table rend="left">
              <spanGrp type="colgroup">
                <span rend="col1" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col2" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col3" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col4" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col5" style="width: 17%" type="col"/>
              </spanGrp>
              <row>
                <cell/>
                <cell>EUR 9</cell>
                <cell>D</cell>
                <cell>F</cell>
                <cell>I</cell>
                <cell>NL</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>1976</cell>
                <cell>110,9</cell>
                <cell>104,6</cell>
                <cell>109,6</cell>
                <cell>116,7</cell>
                <cell>108,9</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>1977</cell>
                <cell>122,9</cell>
                <cell>108,7</cell>
                <cell>120,0</cell>
                <cell>138,3</cell>
                <cell>116,8</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>1978</cell>
                <cell>132,1</cell>
                <cell>11,5</cell>
                <cell>131,1</cell>
                <cell>155,0</cell>
                <cell>121,2</cell>
              </row>
            </table>
            <table rend="left">
              <spanGrp type="colgroup">
                <span rend="col1" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col2" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col3" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col4" style="width: 17%" type="col"/>
                <span rend="col5" style="width: 17%" type="col"/>
              </spanGrp>
              <row>
                <cell/>
                <cell>B</cell>
                <cell>L</cell>
                <cell>GB</cell>
                <cell>IR</cell>
                <cell>DK</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>1976</cell>
                <cell>109,2</cell>
                <cell>109,8</cell>
                <cell>116,5</cell>
                <cell>117,9</cell>
                <cell>109,0</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>1977</cell>
                <cell>116,9</cell>
                <cell>117,2</cell>
                <cell>135,0</cell>
                <cell>134,0</cell>
                <cell>121,1</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>1978</cell>
                <cell>122,2</cell>
                <cell>120,8</cell>
                <cell>146,1</cell>
                <cell>144,3</cell>
                <cell>133,2</cell>
              </row>
            </table>
            <bibl>Source : Eurostat 1-1979.</bibl>
          </div>
          <div n="ii.2.">
            <head>Chômage</head>
            <p>Fin 1974, il y avait dans les neuf pays de la CEE un total de 2,65 millions de chômeurs. Fin 1976 : 5,2 millions (doublement en deux ans). Fin décembre 1978, les bureaux
              <pb n="176"/>
               de placement de la Communauté enregistraient 6,1 millions de chômeurs, soit 5,7 % de la population active civile. (Suède : 1,8 %, Suisse : 0,3 %.),</p>
            <p>La moyenne provisoire du nombre de chômeurs enregistrés dans la Communauté a été de 5958000 en 1978. Cela correspond à un accroissement de 3,9 % par rapport à 1977, où l’accroissement sur 1976 avait été de 9,4 %.</p>
            <p>En 1978, quatre États membres ont enregistré une réduction temporaire de leur chômage, mais cinq ont subi un accroissement par rapport à 1977 :</p>
            <label rend="i">CEE (en %)</label>
            <p>— Irlande — 7,5 ; RFA — 3,6 ; Pays-Bas — 0,6 ; Royaume-Uni — 0,6 ;</p>
            <p>— Belgique + 8,4 ; France + 8,9 ; Italie + 9,9 ; Luxembourg + 15,5 ; Danemark + 15,5.</p>
          </div>
        </div>
        <div n="iii.">
          <pb n="177"/>
          <head>Annexe 3. Évolution vers les régions</head>
          <p>Rappelons d’abord que L’<hi rend="i">Allemagne fédérale</hi> a été divisée par les Alliés de 1945 en onze <foreign xml:lang="de">Länder</foreign> dans l’intention avouée de l’affaiblir. En fait, ce régime fédéraliste et régionaliste explique en bonne partie le « miracle » de la restauration économique, sociale et politique de la RFA.</p>
          <p>L’<hi rend="i">Italie</hi> s’est dotée, en 1948, après la chute du fascisme, d’une loi constitutionnelle qui prévoyait la formation de cinq régions autonomes, aussitôt réalisée : Val d’Aoste, Sardaigne, Sicile, Trentin-Haut-Adige, Frioul-Vénétie Julienne, et de régions « à statut ordinaire » qui ne sont devenues réalités qu’à la suite de la loi d’application du 16 mai 1970. Le régime régional a permis l’accession au pouvoir du parti communiste dans plusieurs provinces importantes de la péninsule, et donné de la sorte les premières suggestions de ce que pourrait être un pouvoir « communiste » non totalitaire.</p>
          <p>La <hi rend="i">Suisse</hi> figure depuis près de sept siècles l’image exemplaire d’une fédération de régions historiques, qui trouvent dans leur union — strictement limitée à certaines fonctions publiques — la garantie de leur autonomie.</p>
          <p>Plus frappante encore est l’évolution récente des trois pays qui ont forgé les premiers modèles de l’État-nation, c’est-à-dire de la mainmise d’un État central et centralisateur sur les nations voisines, annexées et alignées sans égard pour leurs
            <pb n="178"/>
             intérêts propres ni pour leurs identités culturelles, coutumières et linguistiques.</p>
          <p>En <hi rend="i">France</hi>, le général de Gaulle a été le premier à déclarer que la formule de développement de son pays n’était plus la centralisation mais la région. L’organisation de vingt-deux « régions de développement » s’en est suivie, chacune groupant de deux à sept départements. Plusieurs de ces régions se posent la question de leur taille : elles la voudraient « européenne », c’est-à-dire compétitive avec tel <foreign xml:lang="de">Land</foreign> de la RFA, telle région italienne, voire tel canton suisse. C’est un début.</p>
          <p>En <hi rend="i">Grande-Bretagne</hi>, l’Écosse élit un nombre déjà imposant de députés autonomistes à la Chambre des communes, cependant que le pays de Galles a déjà un représentant accrédité auprès du gouvernement de Londres. Le problème de la <hi rend="i">dévolution</hi>, c’est-à-dire de la restitution à des nations primaires, autrefois ou naguère annexées, de leurs libertés primitives, est devenu l’un des problèmes majeurs du Royaume-Uni, et l’évolution se prononce dans l’ensemble — avec des à-coups importants comme l’ont montré les référendums de mars 1979 en Écosse et au pays de Galles — dans le sens d’une autonomie croissante des régions ethniques, certains leaders extrémistes allant jusqu’à demander le rattachement direct de leur région à l’Europe unie, sans passer par le relais londonien. Mais, disent les Anglais, « il serait ridicule d’avoir des assemblées pour les Écossais et pour les Gallois, et non pour les régions anglaises ». Ce qui situe le problème à son niveau réel : celui de la communauté civique plus qu’ethnique.</p>
          <p>L’évolution de l’<hi rend="i">Espagne</hi> vers la régionalisation, au lendemain de la restauration de la monarchie libérale, est sans doute exemplaire, et la meilleure annonciatrice du proche avenir européen. Contre toute attente des sceptiques et des réalistes du reste de l’Europe, l’Espagne a restitué en fait et en droit l’autonomie au gouvernement de la Catalogne, la <hi rend="i">Generalitat</hi>. Elle a approuvé en 1978 la « pré-autonomie » du
            <pb n="179"/>
             Pays basque (Euskadi), de la Galice, de l’Aragon, de la province de Valence, et des Canaries.</p>
          <p>Surtout, la Constitution adoptée en 1978 reconnaît non seulement dans son article 2 « le droit à l’autonomie des nationalités et des régions qui composent la nation espagnole », mais déclare à l’article 137 que « l’État se compose de communes, de provinces et des Communautés autonomes qui seront constituées. Toutes ces entités jouissent d’une autonomie pour la gestion de leurs intérêts respectifs ».</p>
          <p>Enfin, les articles 143 à 158 définissent en détail les compétences et droits des Communautés autonomes à créer — exact équivalent des régions préconisées au chapitre IV de ce Rapport.</p>
          <p>En <hi rend="i">Belgique</hi>, un projet de constitution révisée est en voie d’élaboration depuis plusieurs années. Il prévoit une répartition des pouvoirs entre quatre régions — wallonne, flamande, allemande, bruxelloise —, mais au-delà de cette division que le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle eût imaginée sans peine, il prévoit beaucoup plus : la répartition du pouvoir étatique à des « sous-régions » formées de communes associées, et que l’on a proposé d’appeler des « fédérations de pays », de communes, de mini-régions. Jamais constitution d’un pays d’Europe n’aura proposé une meilleure approximation du modèle fédéraliste intégral.</p>
          <p>Reste le cas décisif des <hi rend="i">régions transfrontalières</hi>.</p>
          <p>Les colloques réunis sous les auspices du Conseil de l’Europe ont permis de dresser une carte provisoire des régions en voie de formation ou d’ores et déjà opérationnelles dans certains secteurs.</p>
          <p>On trouvera parmi elles une quinzaine de régions transrhénanes, dont cinq ou six déjà fonctionnent, notamment <hi rend="i">Euregio-Nord</hi> ; <hi rend="i">Ardenne-Eifel</hi> ; <hi rend="i">Moyenne Alsace-Brisgau</hi> ; <hi rend="i">Regio basiliensis</hi> (Bâle, Bade, Alsace).</p>
          <p>La <hi rend="i">région lémano-alpine</hi>, étudiée par l’Institut universitaire d’études européennes de Genève, engloberait la Suisse romande, la Franche-Comté, la Savoie, le Val d’Aoste, des
            <pb n="180"/>
             parties de l’Ain et de l’Isère, seize institutions universitaires, deux aéroports intercontinentaux et 80 % de la production horlogère du continent. Une partie seulement de cette région, le bassin entre Alpes et Jura occupé par le canton de Genève, la Haute-Savoie et l’Ain, est dotée d’une <hi rend="i">Commission franco-suisse</hi> nommée par les gouvernements. Des institutions analogues sont entrées en fonction dès 1975 dans la Regio basiliensis et dans l’Euregio-Nord.</p>
          <p>La <hi rend="i">région triestine</hi> présente la caractéristique unique d’unir au niveau régional des ressortissants d’un pays de l’Est et de deux pays de l’Ouest.</p>
          <p rend="center">
            <hi rend="sc">Déclaration de Copenhague</hi>
          </p>
          <quote>
            <p>(Adoptée à l’unanimité le 21 septembre 1978, par la troisième Convention sur la régionalisation et la décentralisation réunie par l’Institut danois.)</p>
            <p>1. L’organisation politique de l’Europe en régions est la condition d’un développement harmonieux et pacifique des peuples européens.</p>
            <p>2. Selon les termes mêmes de la déclaration faite à Bordeaux, par la Convention du Conseil de l’Europe sur les problèmes de la régionalisation, termes que nous faisons nôtres, la région en Europe doit être définie comme le territoire d’une communauté humaine : « Cette communauté se caractérise par une homogénéité d’ordre historique ou culturel, géographique ou économique, ou tout à la fois, qui confère à la population une cohésion dans la poursuite d’objectifs et d’intérêts communs. C’est cette cohésion, autour d’un certain nombre de critères variables, mais jugés essentiels par la communauté elle-même, qui donne à celle-ci sa personnalité et le désir d’exister et d’être considérée comme une unité. » En aucun
              <pb n="181"/>
               cas, le découpage régional ne devra établir de frontière au travers d’une telle communauté.</p>
            <p>3. La région doit bénéficier d’un régime démocratique, qui implique l’élection au suffrage universel d’une assemblée régionale délibérante et l’existence d’un exécutif régional responsable devant elle.</p>
            <p>4. Le principe de l’autonomie régionale s’applique à tous les domaines essentiels à la vie et au développement de la communauté.</p>
            <p>5. Les accords et les conflits entre les régions, entre les régions et les États, entre les régions et l’Europe, font l’objet de procédures de concertation et de conciliation, incluant, en cas de nécessité, le recours à une Cour d’arbitrage à l’échelon européen.</p>
            <p>6. Une deuxième chambre européenne, à représentation régionale, donne aux régions le moyen d’intervenir dans la politique de construction et de gestion de l’Europe.</p>
          </quote>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>