<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-model href="ddr-livres.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="book" xml:lang="fr" xml:id="ddr1947va">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vivre en Amérique</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Vivre en Amérique</title>, Paris, Stock, 1947.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1947"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <pb n="7"/>
        <head>Avertissement</head>
        <p>Je ne pensais pas écrire sur l’Amérique, parce que j’y avais vécu cinq ans — et l’on sait bien qu’il faut un séjour de trois semaines ou toute une vie pour oser parler d’un pays — quand Gérard Boutelleau, de passage à New York, me demanda quelques articles pour un hebdomadaire français.</p>
        <p>L’Amérique est indescriptible. On peut en prendre mille instantanés sur la côte de l’Atlantique, puis se transporter dans le Middle West et répéter l’opération entre Saint-Louis et Chicago, continuer dans les déserts rutilants de l’Arizona, visiter quelques stars à Hollywood, les alpes de l’État de Washington à l’extrême nord, voler au sud vers le Nouveau-Mexique et la Louisiane, remonter vers Miami, les Carolines, la Virginie et Washington… Quand on revient à New York tout est changé. Il n’y a plus qu’à recommencer. Et trop de faits collectionnés alourdissent <pb n="8"/> l’imagination. Et comment tirer le portrait d’un sujet qui bouge tout le temps ? Mais j’aime les jeux.</p>
        <p>Ce petit jeu de société mondiale qu’est la comparaison des peuples, deux à deux, voilà qui serait, me dis-je, un thème possible. Jeu moins frivole d’ailleurs qu’il n’y paraît, car l’une des grandes questions du siècle est sans doute celle de ne point laisser nos moyens matériels de transport distancer la conscience humaine, trop étroitement liée aux cadres nationaux.</p>
        <p>On m’écrivait aussi de France, qu’un très grand nombre de Français, généralement peu renseignés, désiraient quitter leur pays et s’établir en Amérique. Le jeu de comparer les deux nations, décidément, devenait sérieux : dans la situation qu’on me peignait, mes articles risquaient d’incliner quelques décisions graves — s’en aller ou rester…</p>
        <p>Telle, est l’origine de, ce recueil<note place="bottom">La plupart des articles ici réunis ont été publiés en première version par les journaux et revues dont les noms suivent : <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/carf"><hi rend="i">Carrefour</hi></ref>, le <hi rend="i">Littéraire</hi>, le <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/fig"><hi rend="i">Figaro</hi></ref>, le <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/jg"><hi rend="i">Journal de Genève</hi></ref>, la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/glaus"><hi rend="i">Gazette de Lausanne</hi></ref>, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/ref"><hi rend="i">Réforme</hi></ref>, Temps présent, Fontaine, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref>, la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/rpar"><hi rend="i">Revue de Paris</hi></ref>, la <hi rend="i">Nef</hi>.</note>.</p>
        <p>Je ne prétends donc pas un instant peindre un tableau complet de l’Amérique. La table des matières non traitées dans le volume tiendrait plus de place que celle qui le termine. Mes articles n’ont d’autre unité que l’effort de comparaison que je viens de dire, <pb n="9"/> et je vous laisse juge des résultats. Honnêtement, j’ignore si mon livre est au total plus favorable à l’un des continents qu’à l’autre. La réponse théorique dépend des goûts, et la réponse pratique, des vocations. J’ai choisi pour ma part d’être agent de liaison, Européen quoi qu’il m’arrive, et persuadé que l’amitié des deux nations doit se nouer dans l’échange de leurs vérités, après tant de caricatures.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="11"/>
        <head>Prologue
<lb/>Sentiment de l’Amérique</head>
        <p>Cinq ans déjà, et chaque matin je m’étonne encore de me réveiller en Amérique. J’ai vécu en Suisse, en Autriche, en Italie, en Allemagne et en France : quelques mois et j’étais acclimaté. J’oubliais que le pays n’était pas le mien. C’était l’Europe. C’est ici l’Amérique, et je n’ai pas fini de m’en ébahir. Ce Nouveau Monde m’apparaît à chaque pas, sinon neuf, du moins différent de ce que mes réflexes attendaient.</p>
        <p>Des amis débarquant de France me disent : « Alors, qu’en pensez-vous ? » De l’Amérique ? Tout ce que je vais vous en dire, tout ce que l’on peut en dire en général sera vrai selon les temps et les lieux, et tout sera contradictoire, et rien ne sera suffisant.</p>
        <p>New York a les plus hauts gratte-ciel du monde, c’est vrai. Mais Le Corbusier, promené pendant une heure dans la ville par des <pb n="12"/> journalistes, et finalement interrogé sur ses impressions d’architecte, répondit, m’assure-t-on : « Les maisons sont trop basses. » Et c’était vrai, car la plupart ont trois étages. Ainsi du reste : ce pays si religieux n’a guère le sens du spirituel ; on y est tour à tour plus formaliste et plus sans-façons qu’en Europe ; plus avide de nouveauté et plus respectueusement conservateur ; plus réaliste et plus idéaliste ; plus efficace dans la rationalisation, et plus gaspilleur ; plus puritain et plus libre de mœurs. L’Amérique ne se définit pas. Elle ne s’explique pas dans l’ensemble. Elle se sent. L’Amérique, c’est d’abord un sentiment.</p>
        <p>J’avais avant d’y venir vu tant de films et lu tant de romans américains : ils donnaient, je le sais aujourd’hui, des images vraies de la vie d’ici, surtout dans leurs passages les moins frappants, les plus quelconques. Mais je ne voyais pas l’Amérique dans ces photos et ces livres, où elle est. Et quand j’y ai débarqué, je n’ai rien reconnu de ce qu’une douzaine d’ouvrages européens, tous fort exacts dans leurs informations, de Tocqueville à André Siegfried, m’en avaient appris à l’avance. C’était cela, les gratte-ciel et Broadway, les grandes plaines couvertes d’usines, les villages, aux maisons de bois blanc sur des pelouses bien peignées, le drapeau de la boîte aux lettres… et c’était tout à fait autre chose — une autre civilisation.</p>
        <p><pb n="13"/> L’Amérique est un continent dont je tiens pour possible et même facile de parler fort correctement sans y être jamais allé ; la plupart des lieux communs qui circulent à son sujet sont justifiés, de même que les critiques à la Duhamel et les enthousiasmes à la Jules Romains ; mais rien de tout cela n’empêchera le voyageur, debout sur le pont du bateau qui remonte lentement les passes de l’Hudson vers Manhattan, d’être saisi par l’émotion d’une nouveauté qui, dans mon cas, après cinq ans reste nouvelle.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Du sentimentalisme à l’épopée, l’Amérique de la vie quotidienne, comme celle du mythe politique et planétaire, est un immense glissement à travers le temps et l’espace. Tout glisse et passe ici, vers l’oubli, vers la vie. La jeune Américaine quitte son fiancé qui s’embarque pour une guerre lointaine : elle pleure un peu ou pas du tout, agite la main, s’en va d’un pas étrangement souple avec un sourire parfait, un pas où l’on pressent déjà la danse, un sourire gentiment courageux — vous alliez croire à de l’insouciance — vers une <hi rend="i">party</hi>… « J’espère que tu t’amuses, que tu as du <hi rend="i">fun</hi> », écrit l’ami, du fond du Pacifique. Je pense aussi à celle qui s’était remariée croyant son mari tué en Chine. On le retrouve. <pb n="14"/> Elle déclare aux reporters : « Jim est simplement épatant, mais c’est Joe que j’aimais, je l’attends, je vais me séparer de Jim, et, je suis sûre qu’il comprendra très bien… » Un mois plus tard, Jim et Joe boivent ensemble à la santé du couple réuni. Ils aiment tout ce qui passe, fait sensation, va plus loin et se perd on ne sait où, dans un autre rêve naissant, dans le rêve du bonheur d’un autre… Tout est possible. Il y en a pour tout le monde. La jalousie n’est pas américaine.</p>
        <p>Comment décrire ces légers déplacements d’accent, vers le sérieux ou vers l’humour cocasse, qui créent dans l’ensemble une allure, une atmosphère si différente de l’Europe ? Cela tient à des riens ; mais de ces riens multipliés dans la vie quotidienne, naît une aisance générale. L’Américain ne supporte pas d’être gêné aux entournures, matériellement ou moralement. Dès l’enfance, il s’arrange pour ménager du jeu dans sa conduite, dans ses relations, dans ses vêtements. Un peu plus d’ampleur aux épaules, de larges plis sur le devant des costumes d’hommes ; un peu plus de souplesse aux chevilles des jeunes femmes ; un peu plus de sourires sans raison échangés avec les passants, les voisins d’autobus ou de train. Et je me sens moins jugé, moins jaugé, pour tout dire moins <hi rend="i">vu</hi> qu’en Europe. Parce qu’ils sont moins conscients de leur vie et d’autrui, ils me tolèrent davantage. <pb n="15"/> Ce n’est pas qu’ils m’ignorent ou le feignent, mais ils m’acceptent avant tout examen, sans examen. Si je leur parais bizarre par mon costume, par ma conduite ou mon accent, ils n’ont pas l’air d’en faire un cas, de se croire obligés de prendre position ou d’essayer de m’influencer par quelques remarques ironiques pour m’accorder à leurs manières. Il y a tant de bizarreries dans le monde, et dans ce continent américain on en voit chaque jour tant d’exemples. Tant d’espèces de gens, et de gens sans espèce ; tant de races et de mélanges de races ; tant de fous qui réussissent ou qui amusent ; et aussi tant d’efforts gaspillés pour se faire remarquer, pour être <hi rend="i">différent</hi>, car ici différent veut dire original ; et <hi rend="i">crazy</hi>, qui veut dire toqué, loufoque, n’est pas un adjectif dépréciatif, bien au contraire, qu’on l’applique à un film, à un chapeau, à un grand général, ou même à un industriel entreprenant. Cette nuance me paraît capitale : elle suffit à changer l’atmosphère.</p>
        <p>L’avouerai-je ? Aux premiers contacts, dans la rue ou à la maison, je les trouvais tous un peu <hi rend="i">crazy</hi>, les gens d’ici. Ils entraient et sortaient sans saluer, sans dire pourquoi ils étaient venus ; ils se versaient à boire, et les pieds sur une chaise, me posaient avec naturel des questions follement indiscrètes, me racontaient leur vie sans le moindre souci de <pb n="16"/> se faire bien ou mal juger, m’appelaient par mon prénom au bout de cinq minutes, et sortaient tout d’un coup avec un signe de la main, un <hi rend="i">so long</hi>, un <hi rend="i">bye bye</hi> négligent…</p>
        <p>Je m’étais à peine habitué, non sans plaisir, à cette suppression générale de nos cérémonies, précautions oratoires, méfiances paysannes ou réserves mondaines, que je découvrais un aspect tout contraire de la coutume américaine : le formalisme et la passion du décorum dès qu’il s’agit de manifestations publiques.</p>
        <p>Ceci compense cela, sans doute, par une mécanique inconsciente.</p>
        <p>On n’en finirait pas d’énumérer les exemples courants et voyants de leur goût baroque des fêtes, et de leur respect de la mise en scène solennelle. Je me borne à citer dans des domaines hétéroclites à souhait : le déploiement des costumes sacerdotaux, des drapeaux, des chœurs en robes et des processions, jusque dans les églises protestantes de la campagne ; les garçons d’ascenseur galonnés comme des généraux d’opérette ; le culte méticuleux de la bannière étoilée inculqué chaque matin aux enfants des écoles ; la multiplication des jours fériés ; les cortèges de carnaval, avec fanfares, avant les grands matches de football ; les cérémonies d’ouverture et de clôture des universités ; et l’Inauguration des présidents…</p>
        <p><pb n="17"/> Qu’il y ait là quelque chose de typiquement américain, j’en vois la preuve dans les formalités d’une nature pour le moins particulière qui précèdent obligatoirement l’acte de naturalisation. Je les crois sans exemple dans l’Histoire, et sans équivalent dans nul autre pays. Un étranger résidant aux États-Unis, même depuis dix ou vingt ans, s’il veut devenir Américain, doit se soumettre au rite suivant : il lui faut tout d’abord quitter le pays — un petit voyage au Canada ou au Mexique — pour rentrer deux ou trois jours plus tard, en qualité formelle et déclarée de candidat à la citoyenneté. Cette opération, fort coûteuse si l’on habite loin d’une frontière, n’a de toute évidence qu’une portée symbolique et rituelle. Autrement, elle ne sert à rien. Mais personne ne paraît s’en étonner, tant est puissant le sens des conventions <hi rend="i">publiques</hi> dans ce peuple qui, par ailleurs, a poussé plus loin que tout autre le sans-gêne ou la simplicité dans les relations de la vie <hi rend="i">privée</hi>.</p>
        <p>Giraudoux a écrit quelque part que l’Amérique n’est pas une nation comme les autres, mais un club. Cette remarque explique bien des choses, et en particulier le paradoxe qu’on vient de relever. L’entrée dans le club est un acte public qui s’accompagne tout naturellement d’opérations convention­nelles et d’un cérémonial d’initiation, calculés de manière <pb n="18"/> à inspirer le respect de l’institution et l’orgueil d’y appartenir. Mais aussitôt que vous serez un membre régulier, vous aurez tous les droits, on ne s’occupera plus de vous, et vous vivrez à votre guise dans toute l’enceinte démesurée du club.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je ne vous ai pas parlé d’actualités brûlantes, dans cette préface à quelques articles sur l’Amérique. C’est que je crois aux <hi rend="i">signes</hi> plus qu’aux faits ; aux courants d’opinion ou de sensibilité plus qu’aux chiffres et aux statistiques ; à ce qui prépare et fait mûrir lentement les événements, plus qu’aux incidents de la semaine. Il me semble assez important, pour faire comprendre à des Français certaines démarches surprenantes de la diplomatie américaine, de parler tout d’abord et surtout de ce qu’on ne dit pas dans les dépêches, de ce qui n’est pas matière d’enquêtes et de reportages, de ces nuances de sentiments ou de coutumes qui qualifient la vie et la vision d’un peuple, et qui par là, vont peut-être expliquer l’histoire du siècle, notre histoire réelle. Car celle-ci dépend de deux peuples — l’autre est le russe — dont toutes les réactions intimes et sautes d’humeur vont affecter notre sort matériel, aussi directement que naguère les crises d’un certain névropathe.</p>
      </div>
      <div type="chapter" n="1.">
        <pb n="19"/>
        <head type="kicker">I</head>
        <head>Vie politique</head>
        <div n="1.a.">
          <pb n="21"/>
          <head>Le rêve américain</head>
          <p>L’Amérique n’est pas un pays de rêve, quand on y vit, mais c’est un pays de rêveurs.</p>
          <p>Je vais parfois les regarder dans les grandes salles populaires de Broadway, où des centaines de filles en jupes très courtes se livrent à la danse appelée <hi rend="i">jitterbugs</hi> autour de petits marins, de soldats presque imberbes, de garçons qui n’ont pas encore l’âge militaire. La frénésie rythmique des <hi rend="i">jitterbugs</hi> évoque par moments le vaudou, et quand ils se mettent à crier, on les croirait au bord du délire collectif. Mais la danse prend fin, tout s’apaise. Les couples se séparent un peu. Personne ne parle. Suit un tango où ils se glissent joue à joue, avec n’importe qui, comme sans se voir, dans une demi-obscurité rougeâtre. Des garçons seuls, assis sur des banquettes, le dos tourné à la piste, regardent dans le vide. Peu ou point de plaisanteries échangées. Ils sont ici pour rêver, pour danser. <pb n="22"/> Ils rêvent dans toutes les salles de cinéma. Ils marchent dans la rue en chantonnant leurs mélodies toujours si tristes, mais avec un sourire de rêve heureux. Je crois qu’ils sont bien moins conscients que nous. À quoi rêvent-ils ? À la vie large, toujours plus large devant eux, à la richesse et à la liberté qu’elle leur donnerait ; à une aisance qui va venir. C’est là tout le secret de ce que l’on nomme leur optimisme.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>L’Américain ne croit pas aux limites. Une limite, c’est toujours la fin d’un rêve. Non seulement les limites le gênent, mais il ne veut pas même admettre qu’elles existent — c’est contraire à sa tradition — sinon pour être dépassées. Ses ancêtres ont été amenés sur les rives de l’Hudson et du Potomac par le rêve d’un pays sans limites, et il l’était vraiment pour ceux qui triomphaient des famines, des moustiques, des dysenteries et des Indiens. Ils avaient fui les étroitesses religieuses et politiques de l’Europe. Ils se trouvaient tout seuls devant leur chance. Tout dépendait de leur courage, de leur esprit d’entreprise et de leur foi. Cette situation, dépassée par les faits, domine encore l’inconscient collectif des Américains d’aujourd’hui. Et leur <pb n="23"/> grand rêve, leur <hi rend="i">american dream</hi> comme ils disent, prolonge vers l’avenir cette tradition.</p>
          <p>Leurs ancêtres appelaient <hi rend="i">frontier</hi> la ligne de démarcation, sans cesse mouvante, entre les terres colonisées et les prairies sauvages, parcourues d’Indiens indomptés. Pendant des siècles, tout l’effort des pionniers a consisté à repousser cette frontière toujours plus loin vers l’ouest. Jusqu’à ce qu’enfin, au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les colons de la Nouvelle-Angleterre aient pu tendre la main à ceux des côtes de la Californie. C’était une grande victoire sur la géographie démesurée du continent. Mais c’était une limite atteinte. Qu’allaient-ils faire des énergies mises en œuvre pour la conquête ? Ils se tournèrent vers l’industrie. Ce fut leur nouvelle frontière, leur nouveau front, dirait-on de nos jours. Et ce fut l’ère des fortunes, et des cités, et des usines colossales, puis des gratte-ciel à cent étages. « Le ciel est la limite », disait alors leur dicton favori. La terre avait été durement conquise. Le ciel fut conquis en trente ans. Encore une limite atteinte. Et les voici, vers ce milieu du siècle, presque à l’étroit entre les rives du Pacifique et de l’Atlantique, mais encore débordants d’énergies qui soudain ne trouvent plus d’issues prochaines, hésitent… Pourtant c’est bien le même rêve qui les tourmente et les anime : aller plus loin, vers une vie toujours plus large.</p>
          <p><pb n="24"/> Aller plus loin non pas pour conquérir, mais simplement pour se sentir plus libres. Et c’est là tout le secret de ce que l’on nomme à tort l’impérialisme américain.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Où trouveront-ils désormais la frontière qui mettrait au défi leur esprit d’aventure ? La terre ni le ciel ne sont plus leur limite. Eh bien, disent-ils <hi rend="i">le monde est ma limite</hi>.</p>
          <p>Et c’est pourquoi la politique américaine, désormais, va se tourner vers deux objectifs principaux : la liberté des échanges commerciaux, et la démocratisation du monde entier, Japon compris, Russie comprise.</p>
          <p>J’ai senti cela en les voyant danser, en les voyant marcher en chantant dans la rue. Je vous l’ai dit dans mon premier article : on ne comprend rien à l’Amérique, si d’abord on ne l’a pas sentie dans les rythmes de sa vie quotidienne.</p>
          <p>Prenons maintenant l’Américain, devant le monde, sa nouvelle frontière. En ce milieu du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il se voit partagé entre deux rêves contradictoires.</p>
          <p>Le soldat qu’un ancien paquebot de luxe ramène vers son pays du fond du Pacifique, ou de l’Europe, dont il n’a guère connu que les ruines et les amertumes, rêve simplement <pb n="25"/> de son foyer. Il voit sa maison blanche, sa femme et le <hi rend="i">drugstore</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Drugstore</hi>, littéralement droguerie, désigne un magasin où l’on vend des produits pharmaceutiques, des produits de beauté, mais aussi des ice-creams, des jus de fruits et des sandwiches sur un bar, des journaux et des cigarettes.</note> du coin. Huit à neuf fois sur dix, vis-à-vis des pays qu’il vient de libérer au péril de sa vie, il garde une espèce de rancœur. Je ne pense pas que le mot soit trop fort. Je parle de la majorité. Je connais beaucoup d’exceptions. Mais si les vétérans de cette guerre dominaient les prochaines élections, il y aurait huit à neuf chances sur dix que l’Amérique retourne à l’isolationnisme. Rien de tel pour blesser l’amour entre deux peuples que de les mélanger dans leurs épreuves. Les jeunes Américains se sont trouvés mêlés au grand malheur des peuples qu’ils aimaient de loin. Ils ont été courageux devant l’ennemi, mais non pas devant la misère de leurs amis. Ils rentrent en disant que la France est sale et en désordre, que tout y est cher pour eux, et que les WC sont au milieu des places publiques. Ils demandent qu’on ne leur parle plus des indigènes européens, ces agités, ces nerveux, ces tricheurs. C’est ainsi, et je ne juge personne. Il faut verser ces injustices flagrantes, ces vérités mal à propos, au compte des profits et pertes d’une guerre moderne, à l’échelle planétaire.</p>
          <p><pb n="26"/> Mais il y a le rêve des civils. Et c’est lui qui va dominer, nécessairement. Les vétérans seront absorbés par la vie quotidienne d’ici quelques années. Ils finiront bien par penser comme leur femme, leur patron, leurs concurrents…</p>
          <p>L’homme d’affaires américain est le petit-fils des pionniers qui luttaient sur la « frontière ». Il pressent qu’il a fait son plein ou qu’il est bien près de le faire dans les limites de son pays, <hi rend="i">from coast to coast</hi>, d’une côte à l’autre, comme il dit. Et ce pressentiment l’inquiète profondément. C’est bien cette situation que Cordell Hull, le ministre des Affaires étrangères de Roosevelt, avait prévue. Et c’est elle qu’il avait tenté de prévenir, non sans succès, en particulier par sa politique de bon voisinage avec l’Amérique latine. Cette politique comportait deux branches, curieusement juxtaposées dans le nom même de l’agence qui l’administrait, et qui s’intitulait : <hi rend="i">Office de coordination des relations commerciales et culturelles interaméricaines</hi>.</p>
          <p>Cette dénomination m’a longtemps intrigué et choqué. Aujourd’hui, je me l’explique de la manière suivante : le rêve américain évoque une vie sans cesse plus large et libre. Mais la « frontière » désormais se confond avec les frontières mêmes des États-Unis. Il faut donc en sortir, et deux voies sont possibles : répandre les produits américains <pb n="27"/> sur tous les marchés du monde, c’est-à-dire multiplier les échanges commerciaux ; et en même temps, répandre dans tous les pays du monde l’idéal de la démocratie américaine, c’est-à-dire multiplier les échanges culturels. Or ces deux ambitions sont étroitement liées, car seule une atmosphère de démocratie mondiale peut créer les conditions nécessaires au libre-échange ; et en retour ce libre-échange paraît propre à favoriser l’établissement de la démocratie dans des pays où les difficultés économiques donnent aux dictateurs leurs prétextes les plus frappants.</p>
          <p>Et voilà pourquoi l’Amérique, malgré le choc en retour inévitable que provoque la rentrée massive des vétérans, doit cesser de s’isoler et doit littéralement sortir d’elle-même, en vertu d’une nécessité constitutive. Le rêve américain l’exige.</p>
          <p>Nous voici loin de nos danseurs de Broadway ? Peut-être, mais tout cela va dans le même sens, illustre un même mouvement profond et général vers la vie libre, vers l’avenir. On pourrait définir l’Amérique comme le pays où ce qui va venir émeut autant qu’en Europe le souvenir.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Mais ce qui va venir, direz-vous, n’est-ce pas tout simplement une grande poussée <pb n="28"/> d’impérialisme américain ? Vos rêveurs nous paraissent terriblement pratiques, et parfaitement conscients de leurs intérêts…</p>
          <p>Bien des apparences le confirment. Et pourtant je persiste à penser que si l’Amérique, suivant son rêve, cherche à sortir de ses limites et à déborder sur le monde, cette expansion ne sera pas du tout à base d’impérialisme au sens courant du mot. Je persiste à penser que nous avons, en Europe, quelques motifs de plus de nous en réjouir que de nous en méfier.</p>
          <p>J’essaierai de suggérer ces motifs au cours des chapitres suivants. Car si nous regardons d’assez près comment fonctionnent l’opinion, les partis, et l’administration dans un pays donné, nous finirons bien par <hi rend="i">sentir</hi> si ce pays est sûr de lui ou non, c’est-à-dire s’il a besoin ou non d’écraser les voisins pour s’affirmer. Les puissances dangereuses dans le monde moderne sont celles qui, comme le Reich d’Hitler, souffrent de tensions intérieures telles qu’on ne peut les résoudre, en cas de crise, que par l’union sacrée aux ordres de l’Armée, contre un adversaire extérieur suscité pour les besoins de la cause. Ce sont les malades qu’il faut craindre, lorsqu’ils refusent d’avouer leur maladie, et qu’ils puisent dans leur fièvre seule une énergie surexcitée.</p>
        </div>
        <div n="1.b.">
          <pb n="29"/>
          <head>Santé de la démocratie américaine</head>
          <p rend="right">
            <hi rend="i">(Écrit en novembre 1940.)</hi>
          </p>
          <p>J’étais à Times Square, au cœur de Manhattan, le soir de l’élection présidentielle. À 9 heures, nous étions deux-cent-mille, à 11 heures, un demi-million. Le tout dans un ordre parfait, sous l’œil amical de trois-cents policemen montés. On circulait sans nulle peine autour du building du Times, sur lequel passaient en ruban lumineux les résultats de la journée. À 9 heures, Willkie semblait mener. On vendait à la criée les derniers stocks de boutons au nom des candidats. À 10 heures, les chapeaux commencèrent à s’orner de bandes de papier portant : <hi rend="i">I told you so</hi> ! (Je vous l’avais dit !) Une neige de papiers multicolores descendait lentement du haut des gratte-ciel, dansant à travers les faisceaux des projecteurs de cinéma. De quelque trentième étage, on déroulait d’immenses serpentins blancs, bleus et rouges. À 11 heures, la foule épela ces mots courant sur les murailles du Times : « Roosevelt entraîne New York City par 270 000 voix de majorité. » Je n’oublierai pas la rumeur qui monta lentement des masses, à mesure que la nouvelle faisait le tour du bâtiment, se transmettait dans la <pb n="30"/> profondeur des rues environnantes, et revenait submerger le square comme une marée de joie. Je n’oublierai pas le bonheur brillant dans tous ces yeux levés, la fraternisation générale des classes et des races, les plaisanteries cordiales adressées aux derniers porteurs de boutons Willkie, — ce sentiment, cette sensation physique d’un renversement du destin en faveur de la démocratie. Et plus tard dans la nuit, traversant le square presque déserté, et couvert de papiers, cette femme du peuple qui chantait à pleine voix le <hi rend="i">Star-Spangled Banner</hi> avec la ferveur d’une évangéliste de l’Armée du Salut.</p>
          <p>Trois jours plus tôt, une dame milliardaire me déclarait pathétiquement : « Si Roosevelt gagne, je remplis mes caves de boîtes de conserve, car ce sera, je vous le dis, la famine et le bolchévisme. » Cette dame s’occupe aujourd’hui, comme toutes ses pareilles, à réunir des conserves, mais pour l’Angleterre, à donner des bals pour l’Angleterre, à payer des ambulances pour l’Angleterre. Le lendemain même de l’élection, toute la presse qui venait de soutenir Willkie avec ensemble, et qui n’avait cessé de démontrer que Roosevelt signifiait ruine, division, guerre et inflation, toute cette presse proclamait l’union des partis, l’oubli des polémiques, la confiance dans le gouvernement et la nécessité d’augmenter l’aide à l’Angleterre. Willkie faisait une déclaration <pb n="31"/> de loyauté au président et lui offrait l’appui d’une « opposition constructive ». On brûlait sur les places les panneaux et les insignes de propagande. La majorité avait parlé, le match était terminé, et parce que la démocratie avait tenu le coup, personne ne se sentait vraiment battu.</p>
          <p>On peut dire aujourd’hui sans exagération que la réélection de Roosevelt a été l’une des trois épreuves de force de la démocratie du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La première a été perdue en France. La seconde a été gagnée en Amérique. En attendant le résultat de la troisième et dernière manche, c’est-à-dire l’issue de la lutte que soutient l’Empire britannique, essayons de comprendre les raisons de la santé démocratique des USA.</p>
          <p>Un organisme est sain lorsqu’il est capable de cicatriser rapidement ses blessures : signe que sa circulation est bonne. Si les oppositions politiques les plus violentes se résolvent si rapidement aux États-Unis, c’est en grande partie à cause de la constante circulation d’idées et d’hommes qui s’est établie dans ce pays entre le gouvernement et l’opinion publique. L’opinion questionne, le gouvernement répond, s’explique, écoute à son tour. N’importe quel citoyen peut critiquer publiquement telle ou telle mesure prise par l’État ; la presse et la radio lui en offrent les moyens. S’il a quelque chose de mieux à <pb n="32"/> proposer, on le convoque à Washington, on examine son projet et il arrive qu’on le charge officiellement de le réaliser. Nombreux sont les professeurs, les industriels, les financiers, les avocats ou les économistes que le gouvernement Roosevelt a mis de la sorte au service de la nation, pour une période et pour une tâche déterminée. Il en est résulté parfois certains flottements dans la politique du New Deal, mais ces défauts techniques sont compensés par un avantage moral considérable : un nombre croissant de citoyens qualifiés <hi rend="i">participe</hi> à la vie publique. Celle-ci n’est plus l’affaire exclusive des cliques de politiciens de métier. Elle n’est plus l’affaire des partis. Chacun peut s’y intéresser, parce que chacun peut espérer qu’on tiendra compte de son avis, qu’on lui « donnera sa chance ».</p>
          <p>Cet esprit de participation exerce une influence excellente à la fois sur le gouvernement et sur l’opinion. Il incite les dirigeants à s’expliquer franchement devant le peuple, et à ne rien entreprendre sans son appui. Les plus hauts fonctionnaires n’hésitent pas à participer à des débats publics, ou à commenter l’activité de leur département devant les auditeurs de la radio : voilà le problème qui se pose, voilà ce que nous avons fait, voilà ce qui reste à faire. Le président et ses secrétaires d’État tiennent des conférences régulières avec les journalistes, qui ont le <pb n="33"/> droit de leur poser n’importe quelle question. Rien de plus frappant que l’absence de démagogie et d’effets oratoires qui caractérise ces communications publiques : un ton familier, humain ; des faits, et non pas de vagues et solennelles déclarations de principe ; des appels à la réflexion, et non pas des phrases pathétiques.</p>
          <p>Ainsi informée et formée, l’opinion se sent <hi rend="i">responsable</hi> de ses réactions. Lorsqu’on sait que l’on sera pris au sérieux, on dit moins de bêtises, on se contrôle davantage. Contrairement à ce qui se passe dans d’autres républiques, l’opinion américaine discute réellement les problèmes posés. Elle cherche réellement à les résoudre dans l’intérêt commun, non pas à répéter à tout propos le <hi rend="i">credo</hi> trop connu d’un parti.</p>
          <p>Le secret de cette souplesse civique, de ce dynamisme et de cette efficience, qui contrastent si fortement avec les scléroses et les vieilles rancunes de la vie politique européenne, ce secret réside peut-être dans le fait très simple que voici : en réalité, <hi rend="i">il n’y a pas de partis aux États-Unis</hi>.</p>
          <p>Il serait en effet absolument faux d’assimiler les républicains et les démocrates américains à nos radicaux, conservateurs et socialistes. Ni les républicains ni les démocrates ne possèdent une doctrine totale, fixée pour tous les cas et automatiquement par une longue <pb n="34"/> tradition. Leur opposition reste fluente, mal définie. Elle ne se cristallise, et encore, que pendant les courtes périodes d’élection, d’une manière d’ailleurs imprévisible. Cette division des citoyens en deux masses à peu près égales — je serais tenté de dire : en deux <hi rend="i">teams</hi> — symbolise simplement le principe de la discussion, indispensable à toute vie démocratique. Le fait qu’il n’y ait que deux partis, et que ces deux partis ne représentent nullement deux classes, à peine deux tendances générales, signifie pratiquement que les États-Unis sont une démocratie sans partis. Entre le citoyen et les autorités, pas d’autre intermédiaire que l’opinion publique. L’Américain ne possède légalement ni le droit de referendum, ni le droit d’initiative, mais il les exerce en fait d’une manière permanente, par le moyen d’une opinion publique abondamment informée, chaque jour sondée par des agences spécialisées, chaque jour exprimée dans toutes ses nuances par des lettres aux députés et aux journaux, des articles de magazines, des interviews, des débats contradictoires à la radio, des sermons, des mandements et des manifestes.</p>
          <p>Sait-on assez que les Américains sont très conscients et très jaloux de la qualité de leur esprit public ? Sait-on assez de quelle passion profonde se charge ici le terme de démocratie ? En tournant tout à l’heure le bouton <pb n="35"/> de ma radio, j’ai entendu cette phrase prononcée d’une voix forte : « Ici Radio municipale de New York, cité de sept millions et demi d’habitants ayant la paix et bénéficiant de la liberté démocratique. »</p>
          <p>Cela ne fait pas sourire, quand on voit que c’est vrai.</p>
        </div>
        <div n="1.c.">
          <head>Maladies de la démocratie américaine</head>
          <p>Relisant le chapitre qui précède après cinq ans d’expériences quotidiennes des libertés américaines, la guerre finie, certaines polémiques apaisées, et toute nuance de « propagande » en faveur de la démocratie perdant sa valeur de combat, je me sens capable de décrire l’envers de tant de vertus cependant bien réelles.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Le vice majeur d’une grande démocratie, c’est d’être grande. Cette question de format me paraît capitale. Pendant plusieurs années, j’ai répété à mes amis américains : « Vous croyez n’aimer que le grand, mais à vrai dire, ce que vous aimez, c’est le <hi rend="i">plus</hi> grand, risquant ainsi de perdre le sentiment d’une grandeur mesurée à la condition d’homme. <pb n="36"/> Vous pensez qu’on peut tout multiplier par dix et que ce sera nécessairement dix fois meilleur et dix fois plus puissant. Vous vous trompez dans bien des cas. Si l’on multipliait par dix les dimensions de votre maison et de vos meubles, vous ne pourriez plus gravir les escaliers, ni vous asseoir dans vos fauteuils. N’oubliez jamais cet exemple ! » Et je l’appliquais à leur démocratie.</p>
          <p>Je me disais comment éviter, à la longue, la crise d’une dictature brutale, dans un État de pareilles dimensions, s’il vient à se centraliser ? Or la guerre accélère ce processus. À chaque mesure décrétée par Roosevelt, nous voyons le centre fédéral gagner sur les tendances communautaires locales. Un beau jour, les États-Unis deviendront l’État unifié. Ce sera violent. Car l’État unifié se fonde sur les masses, si la fédération se fondait sur les groupes. Et les masses, elles-mêmes tyrans, n’obéissent qu’à la tyrannie. Que serait une tyrannie américaine ?</p>
          <p>Une brutalité panique dort au secret de l’âme de ce pays. Dans les masses comme dans l’inconscient de presque chaque Américain, il y a peut-être un gangster qui sommeille. Voyez leur goût des douceurs, des ice-creams, du lait, des nourritures d’enfants ; voyez leur correction trop attentive, leur pédantisme fréquent dans les relations mondaines ; voyez leur sentimentalisme… Est-ce <pb n="37"/> que tout cela ne signifie pas qu’ils <hi rend="i">refoulent</hi> une violente barbarie ancestrale, qu’ils s’en défendent de toutes leurs forces puritaines, et que si ces forces un jour faiblissent, par accident, la revanche de la nature profonde sera simplement volcanique…</p>
          <p>Ainsi pensais-je. Et j’oubliais que les gangsters de Chicago avaient été réduits par l’effort conjugué de l’Opinion et de quelques citoyens, sans que l’État s’en fût mêlé. Mais je voyais, à Chicago précisément, comme à Jersey City, et dans le Sud, le règne des Führers locaux, qu’on appelle simplement <hi rend="i">Boss</hi>, ou Patron. Je craignais le pire pour l’après-guerre.</p>
          <p>Le Grand-Gangster-qui-dort ne s’est pas réveillé. (Sauf quand il pressentait du Japonais dans l’air, voir les récits de la guerre dans le Pacifique.) Occupons-nous de dangers plus visibles, et de quelques maux véritables.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Dans un pays trop grand, la liberté de parole n’est plus qu’un mot, précisément. Vous avez le droit de vous faire entendre, mais votre voix ne porte pas, dans la cacophonie de l’énorme cité. Et vous ne pouvez en accuser personne, ni les lois : c’est une simple question de dimensions. Il faudrait donc disposer de la radio. Mais la radio demande des sommes <pb n="38"/> énormes. Seules de puissantes associations peuvent y louer un petit quart d’heure, de temps à autre. Ou quelque millionnaire en mal de carrière politique. Aussitôt le gauchiste européen triomphe : dictature de l’argent et du grand capital ! Oui, mais si la radio était gratuite, la situation serait un million de fois pire, et plus personne ne s’entendrait. Je réitère : le seul coupable c’est le format de la nation. À cause de lui seul, tout compte fait, la liberté de parole n’est qu’illusion et se réduit à la liberté d’expliquer le coup à ses voisins, en toute inefficacité.</p>
          <p>Il faut avouer que l’Américain ne s’en prive pas, et s’étonne fort de voir certains esprits tirer de cet état d’impuissance de la parole une précieuse permission de se taire. La familiarité américaine s’étend, hélas, à des domaines où elle devient nécessairement sottise brouillonne ou imprudence.</p>
          <p>Tel reporter voulait un jour que je lui confie mon opinion sur la stratégie de Staline. « J’ignore, lui dis-je, toutes les données de la question, le nombre de divisions dont Staline dispose, le rythme de sa production de guerre, ses pertes, ses réserves, et son plan. Je n’ai donc pas la moindre opinion. — C’est impossible ! insista l’autre. Tout homme intelligent et sain a son opinion là-dessus. — Mais la mienne n’aurait pas d’importance puisque je ne suis pas un <hi rend="i">expert</hi> ! » Ce dernier <pb n="39"/> mot me tira d’affaire et m’épargna le soupçon de mauvaise foi que mon refus allait éveiller.</p>
          <p>Cette familiarité de n’importe qui avec tous les problèmes, tous les mystères, toutes les personnes et toutes les situations, a pour effet de déprécier jusqu’à l’anéantir la notion même d’élite. Or les élites, dans une démocratie, ont pour fonction vitale de réduire l’entropie que l’égalité juridique et le socialisme accroissent au contraire par système.</p>
          <p>Une société qui perd le respect des élites est obligée de le compenser par le culte naïf des experts. Il en résulte tout le contraire d’un développement de l’esprit critique et du jugement. N’importe qui, de nos jours, s’il s’intitule savant, peut faire <hi rend="i">croire</hi> à l’Américain tout ce que le corps entier des philosophes, des pasteurs et des écrivains échouait naguère à faire <hi rend="i">comprendre</hi>. Grave menace pour la liberté.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>J’en vois une autre et non moins inquiétante, dans un fait que l’on tient généralement pour l’un des grands succès sociaux de l’Amérique : l’absence d’antagonismes réels, moraux et idéologiques, entre patrons et employés.</p>
          <p>Chacun sait que les grèves, dans ce pays, ne mettent en jeu que des questions de salaires, <pb n="40"/> de contrats et d’hygiène de travail. Pour le reste, l’ouvrier américain partage la conception de la vie de son patron, ses préjugés, ses goûts et ses aspirations. Cette unanimité foncière peut paraître un progrès remarquable, si l’on pense à l’Europe en ruines qui s’offre encore le luxe morbide d’entretenir, au seul profit des Russes, la guerre des classes et la mystique de la révolution sanglante. Mais le danger qui guette l’Amérique, c’est l’uniformité librement acceptée, la pire espèce d’intolérance vis-à-vis des minorités qui viendraient à concevoir de nouvelles formes de vie. À cet égard, l’Amérique risque bien de rejoindre plus vite que l’Europe, à moindres frais, le modèle stalinien. Cette absence d’opposition réelle, ce manque de tension créatrice, ce défaut de toute force subversive capable d’incarner les revendications d’une avant-garde quelle qu’elle soit, assurent une paix plus dangereuse pour les âmes, que ne sont pour les corps nos luttes exagérées, donc ridicules.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Ces dangers seront sans doute minimisés par la plupart de mes contemporains. Ils verront dans mes diagnostics autant de paradoxes de psychologue possiblement réactionnaire, ou de scrupules culturels démodés. Pourtant ces maladies sont plus graves à mes <pb n="41"/> yeux que la question noire, la question juive et la question indienne en Amérique du Nord. (Et, vraiment, ce n’est pas peu dire !) Car elles sont destinées à s’aggraver et à s’étendre avec le temps ; elles sont les maladies intimes et spécifiques de l’<hi rend="i">idéal</hi> démocratique américain, tandis que le conflit des races en est une survivante négation.</p>
          <p>Oui, les États du Sud sont antinègres, et ceux du Nord antisémites, et ceux de l’Ouest anti-indiens ; mais leurs excès sont dénoncés comme tels, leurs préjugés tournés en ridicule, et leurs victimes soutenues par de larges sections de l’opinion la plus libre du monde. Ce qu’il faut redouter plus que tout, ce sont les forces d’inertie qui tendent à faire de cette opinion libre, le porte-voix d’un « libre conformisme ». Car alors, il n’y a plus de recours.</p>
        </div>
        <div n="1.d.">
          <head>Une bureaucratie sans ronds-de-cuir</head>
          <p>Dans le même numéro de magazine où l’on peut lire sous la plume d’un fermier du Middle West que l’Amérique est le seul pays décent au monde, et tandis qu’un agent d’assurances du Connecticut affirme qu’elle jouit d’un gouvernement pratiquement idéal, le Contrôleur général des États-Unis écrit de <pb n="42"/> son côté : « Notre gouvernement est une vaste pétaudière. » Ce fonctionnaire sait à peu près de quoi il parie — et je dis à peu près pour dire comme lui. Car son travail consiste, nous explique-t-il, à maintenir les agences de l’État dans les limites de leurs prérogatives et de leur budget particulier, mais il avoue que c’est une tâche impossible.</p>
          <p>Dans le domaine des transports, par exemple, 75 bureaux différents donnent des ordres, recrutent des employés, font des statistiques, et se battent entre eux. Depuis douze ans, les Chambres ont nommé neuf comités successifs pour étudier cette situation. Il est concevable qu’un dixième comité ait pour objet d’examiner l’activité des neuf premiers. On nommera un <hi rend="i">Board</hi> national, chargé de coordonner comités et agences, et baptisé de quelques initiales pour initiés. Après quoi le Sénat fera comparaître, pour de longues séances d’enquête, les responsables de ce <hi rend="i">Board</hi>. Et ainsi de suite, jusqu’à ce que le président, ayant reçu cent-mille lettres de protestation, décide que les transports doivent transporter, avant même de faire vivre leurs bureaux, et nomme un <hi rend="i">tsar</hi> qui supervise le tout, avec pouvoirs dictatoriaux.</p>
          <p>Ce <hi rend="i">tsar</hi> ne sera pas choisi parmi la troupe des politiciens sans emploi ou des anciens ministres de n’importe quoi. Il sera plutôt un <pb n="43"/> homme d’affaires dans la quarantaine, le vice-président d’une chaîne de Prisunics, le directeur technique d’un trust industriel, le secrétaire d’un des grands syndicats, ou bien un professeur d’économie. On lui fera beaucoup de publicité. Les journaux donneront le chiffre de ses revenus anciens et celui de son nouveau salaire. Et puis en avant, et voyons ce que le <hi rend="i">coming man</hi> va nous sortir. S’il réussit, sa gloire sera grande pendant plusieurs semaines au moins, à condition que la presse l’ait adopté. S’il rate, il sera vidé sans autres formes qu’une lettre personnelle du président, qu’il pourra lire le jour même dans le journal : « Mon cher Bill, au moment de me séparer de vous, je tiens à vous remercier pour les services (adjectif variable) que vous avez rendus à l’Administration. Les circonstances m’obligent, etc. Mais je serai toujours heureux de pouvoir compter sur vous en cas de besoin. » Dans l’un et l’autre cas, succès ou échec, ce <hi rend="i">tsar</hi> reprendra son ancienne profession, avec ou sans augmentation de salaire et de rang.</p>
          <p>Et c’est ainsi que dans le désordre éperdument organisé, la bureaucratie la plus coûteuse du monde finit par jouer dans l’ensemble, et obtient certains résultats dont la victoire sur les nazis et le Japon n’est que le premier exemple qui me vienne à l’idée.</p>
          <pb n="44"/>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>J’ai dit désordre, parce que c’est de ce nom que l’on désigne ordinairement une situation dont notre esprit n’arrive pas à se former une image claire et cohérente. (Pour un esprit infiniment intelligent, il n’y aurait jamais de désordre, mais seulement des complexités.) Le fait est que je n’imagine pas un seul de mes contemporains qui soit capable d’embrasser dans une seule vue les rouages du gouvernement des États-Unis d’Amérique.</p>
          <p>Le président a plus de pouvoir qu’un roi, dit-on. Mais ce n’est pas beaucoup dire, de nos jours. Il choisit ses ministres et ses tsars. Mais il doit tenir compte, pour ce choix, de l’équilibre des républicains, des démocrates, des démocrates du Sud, et du Travail, représenté par les trois chefs des syndicats les plus puissants ; il doit tenir compte des <hi rend="i">pressure groups</hi> de Washington ; des agences et bureaux d’État indépendants des ministères ; de la Finance (bien qu’elle perde du terrain) ; enfin de l’Opinion publique, car nous sommes en démocratie, et il faut bien que cela se marque quelque part et en quelque manière.</p>
          <p>Or ces agences d’État à initiales sont si nombreuses (quelques milliers) ; si provisoires (elles durent de trois ans à trois mois) ; et <pb n="45"/> de statut si variable (allant du rang de ministère non régulier à celui d’expédient de crise), qu’il n’y a pas homme au monde qui ait le temps ou les moyens intellectuels de s’y retrouver : à peine y serait-il parvenu que le tableau changerait en quelques jours.</p>
          <p>D’où la gabegie littéralement indescriptible dont le Contrôleur général essaie de donner une idée dans le bref article que je citais : « Prenez le problème du logement. Il y a quelques années, devant un comité du Sénat, la question fut posée de savoir si quelqu’un au monde connaissait réellement le nombre des agences qui s’occupaient des logements. Depuis lors on a chargé une agence nationale de coordonner les travaux. Mais son administrateur déclare aujourd’hui que des projets financés par le gouvernement fédéral ont été néanmoins mis en œuvre par au moins quinze agences différentes. » Le même article m’apprend qu’un cinquième du territoire est propriété du gouvernement, c’est-à-dire de trente-quatre agences et d’une douzaine de départements fédéraux qui se font la guerre, sans qu’il existe un seul centre capable de dresser l’inventaire de ce domaine gigantesque…</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Or malgré tout, la machine tourne. Les raisons de ce succès pratique me demeurent en <pb n="46"/> partie mystérieuses, mais quelques-unes sont formulables.</p>
          <p>Tout d’abord, l’Amérique ne possède pas d’écoles de fonctionnaires spécialisés. Elle ne produit pas plus d’Inspecteurs des Finances que de ronds-de-cuir de père en fils. Le personnel des bureaux gouvernementaux est sans cesse ventilé et renouvelé, au physique comme au figuré. Peu ou point de fonctionnaires de carrière, aigris et stéréotypés. Peu ou point d’esprit de corps, de traditions administratives, et d’institutions « vénérables », formalistes et inefficaces.</p>
          <p>Ensuite, tous ces fonctionnaires d’occasion savent qu’ils peuvent être aisément révoqués, et l’acceptent non moins aisément, en principe, car ils ont par ailleurs une profession qu’ils pourront reprendre au premier jour.</p>
          <p>J’ai fait partie de la troupe et parle en connaissance de cause. L’Office d’information de guerre (OWI) qui tenait le rang d’un ministère, et où j’ai travaillé pendant près de deux ans, ne comptait qu’une infinie minorité de fonctionnaires de métier. Le chef en fut d’abord un général, puis un commentateur de la radio. Il avait sous ses ordres des écrivains, des journalistes, des banquiers, des cinéastes, des dactylos, des étudiants, des professeurs et des acteurs. Trente mille en tout. Presque tous, aujourd’hui, sont retournés à leurs occupations habituelles. Cet exemple est courant, <pb n="47"/> et c’est pourquoi je le donne. Si vous prenez au lieu de l’OWI, le NWLB ou l’OPA, il suffira de transposer écrivains en ingénieurs, journalistes en businessmen, cinéastes et acteurs en experts du travail ou du commerce.</p>
          <p>Tout cela change l’air des bureaux, et l’esprit d’une bureaucratie, pour ceux qui en sont comme pour les visiteurs.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Mais je me pose tout de même la question de l’avenir des démocraties, livrées à la fatalité incontrôlable des agences. Finirons-nous tous fonctionnaires ? La société entière se transformera-t-elle en un cauchemar de statistiques, de directives, de formulaires, de fiches, de doubles à classer, et de coups de tampon sur des notes de service ? C’est fort possible. Personne au monde n’y comprendra plus rien. Une moitié des bureaux passera son temps à faire enquête sur les activités de l’autre moitié, qui elle-même consacrera le plus clair de son génie à rédiger de longs rapports prouvant qu’elle est indispensable. Ici et là, quelques énergumènes s’aviseront de travailler. Et cela suffira bien : car c’est en fait par très peu d’hommes que les choses marchent.</p>
          <p>Alors un être d’exception, comme vous ou <pb n="48"/> moi, se demandera dans un accès de courage intellectuel ou de désespoir balayant tout scrupule, si l’on ne pourrait pas faire sans nul dommage l’économie de la machine entière ? La raison lui répondra oui. L’expérience lui répondra non.</p>
          <p>Car s’il n’y avait plus de grands bureaux dans une grande démocratie, <hi rend="i">quelques hommes</hi> deviendraient responsables… Facilement désignés à la vindicte publique, ils n’auraient plus le choix qu’entre la démission et la tyrannie déclarée. Les bureaux à l’américaine semblent avoir été créés pour épargner aux gouvernants cette tragédie. Évitant à la fois le Charybde de la routine inefficace et le Scylla du pouvoir personnel, ils choisissent le naufrage commun dans le Détroit des délais ou la Mer des paperasses, aux frais de l’État qui paiera l’assurance. Et c’est la sagesse politique, au siècle du collectivisme.</p>
        </div>
        <div n="1.e.">
          <head>Impérialisme américain ?</head>
          <p>Et maintenant, j’en reviens à notre grande question : faut-il craindre leur impérialisme ? Et tout d’abord, vont-ils devenir nationalistes à la manière des Européens ?</p>
          <p>Car lorsque nous parlons d’impérialisme, <pb n="49"/> nous pensons à une volonté de dominer affirmée par un chef au nom de sa nation : les Allemands sous Hitler, les Français sous Louis XIV et sous Napoléon, les Italiens sous Mussolini. Or les Américains n’ont pas de chefs de cette espèce. Mais l’Opinion publique, chez eux, en tient la place. Se pourrait-il qu’un jour prochain cette Opinion publique, reine des États-Unis, devienne nationaliste à notre image ? Et qu’elle décrète d’imposer au monde entier la loi yankee ?</p>
          <p>Il faudrait tout d’abord que l’Amérique se forme une conscience nationale. Le phénomène est-il probable ? Et s’il l’est, devons-nous le redouter ?</p>
          <p>Je répondrai que le phénomène est non seulement probable, mais en train de s’accomplir sous nos yeux. Pourtant je reste persuadé qu’il ne comporte rien de redoutable.</p>
          <p>Une nation prend conscience d’elle-même lorsqu’elle atteint ses limites naturelles, et qu’elle se heurte à des voisins organisés. Or c’est le cas de l’Amérique, virtuellement, depuis que sa mouvante <hi rend="i">frontier</hi> a rejoint ses frontières naturelles, aux environs du début de ce siècle. Ces frontières se trouvaient être deux océans, au-delà desquels régnaient le Japon et l’Europe ; et deux territoires géographiquement américains, mais historiquement étrangers au génie yankee : le Mexique latin, le Canada britannique et français. Couronnant <pb n="50"/> le tout, voici que le monde germanique vient déclarer la guerre aux États-Unis, puis que le monde russe, provisoirement allié, entre en concurrence déclarée avec la production américaine et l’idéal démocratique d’un Roosevelt.</p>
          <p>L’Amérique atteignant ses limites se voit donc subitement confrontée non plus avec sa nature, ses déserts, ses émigrés et ses Indiens, mais avec le monde entier, organisé en groupes solides ; de plus, on lui a déclaré la guerre, comme pour mieux marquer le coup ; et de plus, elle l’a gagnée, avec une arme qu’elle se trouve seule à posséder pour le moment.</p>
          <p>Voilà bien des raisons de prendre conscience de soi en tant que nation, avec tout ce que cela comporte d’orgueil et de volonté de régenter le monde, puisqu’on est au surplus victorieux et tout-puissants du premier coup. Imaginez qu’un grand pays européen ait remporté des triomphes de cet ordre. La terre entière aurait de quoi trembler.</p>
          <p>Mais il ne s’agit pas d’une nation comme les autres.</p>
          <p>Je voudrais, pour le faire mieux sentir, prendre un exemple au langage quotidien de l’Amérique. Lorsqu’un citoyen des États-Unis désapprouve une certaine action, une certaine conduite, une certaine opinion, il a coutume de dire, depuis quelques années, pour marquer sa réprobation aussi fortement que <pb n="51"/> possible : <hi rend="i">It’s unamerican</hi>, ce n’est pas américain.</p>
          <p>Nationalisme, direz-vous. Oui, mais non pas à la manière européenne.</p>
          <p>Car la phrase « ce n’est pas américain » ne veut pas dire : c’est contraire à l’honneur en soi, à la morale traditionnelle, aux préjugés de notre bourgeoisie, au règlement d’une caste militaire ou aristocratique, aux intérêts de notre État, etc., comme lorsqu’on dit dans notre Europe : ce n’est pas français, ce n’est pas allemand, ce n’est pas anglais.</p>
          <p>La phrase veut dire : cette opinion ou cette action ne va pas dans le sens de l’idéal commun vers quoi tendent les Américains, et qui les fait devenir vraiment Américains, quelles que soient par ailleurs leurs origines. On ne se réfère pas au passé, mais à l’avenir. On n’invoque pas la tradition, mais l’utopie. On pense moins aux ancêtres qu’aux descendants, considérés d’ailleurs comme nécessairement ascendants vers une vie meilleure. Et il ne s’agit pas d’une déclaration d’anti-quelque chose, mais au contraire d’une exhortation et d’un rappel qu’on adresse à soi-même autant qu’aux autres, afin que chacun devienne plus digne de ce que tous attendent de ce pays, plus digne du mythe, du rêve américain.</p>
          <p>Voici donc un nationalisme « ouvert » et pour qui la nation est en avant, dans un élan, <pb n="52"/> un rêve, une liberté future. Non pas comme chez Maurras, dans le passé, comme chez Barrès dans la terre et les morts, ou comme chez Rosenberg dans le sang et le sol.</p>
          <p>Ce qu’il y a de répugnant dans le nationalisme européen, c’est que l’on y sent une volonté de resserrement, une soif d’<hi rend="i">imposer</hi> au voisin ses propres limitations traditionnelles, et de lui faire subir la loi d’un village qui n’est pas le sien. Au contraire, ce qu’il y a de rassurant dans le nationalisme américain, c’est qu’on y sent une volonté d’élargissement, une soif de <hi rend="i">proposer</hi> au voisin les moyens de libération qu’on vient de découvrir pour son compte, et qui seront bien plus efficaces, appliqués à l’échelle mondiale. Ici l’impérialisme américain vient se confondre, pratiquement, avec le rêve d’une communion planétaire dans la même liberté.</p>
          <p>Ils ont envie d’ouvrir le monde à leur jeunesse, non pas de refermer sur lui leurs serres. Ils ont envie de nous faire bénéficier de leur style de vie, de leur <hi rend="i">way of life</hi>, parce qu’ainsi, croient-ils, tout le monde (et eux compris bien entendu), se sentira plus en sécurité et plus à l’aise.</p>
          <p>Je pense aux Russes. Je vous laisse comparer. Chacun ses goûts. Je me borne à marquer une différence capitale : l’Américain n’insiste pas, quand on ne l’aime pas <pb n="53"/> — comme en Europe — ou simplement quand on peut faire sans lui, comme on vient de le voir aux Philippines.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Quels sont donc pour l’Europe les dangers de cet impérialisme américain ?</p>
          <p>J’entends d’ici nos méfiants à moustaches et à cols durs : le commerce américain va nous submerger et détruire nos coutumes d’économie paysanne ; on achètera nos âmes avec des frigidaires ; la sottise humanitaire enlisera nos élans spirituels ; nous serons noyés par une civilisation qui ne respecte que la quantité ; le dollar sera roi, etc.</p>
          <p>Toutes ces méfiances sont sans fondements, toutes ces accusations injustes, à mon avis. Si nous vendons nos âmes contre des frigidaires, ce sera notre faute et non pas celle de l’industrie américaine, qui aura mis dans un coin de nos cuisines ces appareils où tout respire l’innocence et ronronne l’hygiène. Ceux qui voient dans le frigidaire une menace pour leur civilisation semblent avouer par là que cette dernière n’est plus très saine, qu’elle « sent » déjà. Il est grand temps qu’on la mette dans la glace. De même, le commerce américain ne peut nous submerger qu’au moyen de produits que nous aurons bien voulu acheter ; et si son <pb n="54"/> rythme plus rapide met en péril certaines coutumes avares, ce sera tant mieux. De même encore, la « sottise humanitaire » des États-Unis nous a fait moins de mal, semble-t-il, que « l’intelligence » inhumaine de certains chefs européens qui professaient le machiavélisme. De même enfin, si nous sommes un jour noyés par la quantité, ce ne sera pas la faute de la quantité, mais bien de l’abaissement de notre qualité. En résumé, ce que l’on nomme en Europe « l’américanisme » n’est pas un danger américain, mais européen. Je veux dire par là que si un homme devient l’esclave de son automobile, le blâme en retombe sur l’homme, et non sur la machine. Car <hi rend="i">primo</hi>, on ne l’a pas forcé de l’acheter, et <hi rend="i">secundo</hi>, une fois l’automobile achetée, il ne dépendait que de lui d’aller à pied quand cela lui chantait.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Mais je m’avise ici d’une contradiction étrange. Il semble bien que ce sont les <hi rend="i">mêmes personnes</hi> qui vitupèrent l’impérialisme commercial de l’Amérique, d’une part, et qui se plaignent de ce que l’Amérique ne leur vende pas assez de blé, d’autre part. Quand l’Amérique envoie, on parle d’impérialisme ; quand elle n’envoie pas, on parle d’égoïsme et d’hypocrisie puritaine. Et <pb n="55"/> il arrive même, trop souvent, que l’on parle des deux à la fois. Je voudrais insister sur ce point.</p>
          <p>Ceux qui se méfient de l’Amérique, en Europe, l’accusent à la fois d’être là et de n’être pas là. Quand elle fait une crise d’isolationnisme, on l’accuse de myopie, d’inertie, d’incompréhension de la situation mondiale, et d’orgueil inqualifiable. Mais quand elle fait une crise d’idéalisme et qu’elle intervient dans les affaires d’Europe, comme en 1917 et en 1943, on l’accuse de se mêler de ce qu’elle ne peut comprendre.</p>
          <p>Ce qu’on voudrait en somme, c’est que les Américains interviennent quand les choses vont très mal — par notre faute — et qu’ils vident les lieux en vitesse, comme des intrus, et sans remerciements, dès qu’ils nous ont tirés d’affaire. Eh quoi ! Deux ans pour débarquer ! (C’est-à-dire pour créer de toutes pièces une armée de 10 millions d’hommes.) Eh quoi ! Trois mois déjà que nous sommes libérés, et ils infestent encore nos bars !… C’est là ce que j’appellerai l’hypocrisie latine. (Un thème qui me paraît moins rebattu que la fameuse hypocrisie anglo-saxonne.)</p>
          <p>Autre exemple de cette même contradiction dans les jugements européens sur l’Amérique. On n’a pas épargné les critiques à la politique d’occupation américaine <pb n="56"/> en Allemagne : ils sont trop doux, ils sont naïfs, ils ne comprennent rien aux problèmes intérieurs de l’Europe, de quoi se mêlent-ils ? Intimidés, conscients d’avoir fait quelques gaffes à la Patton, les Américains donnent des signes de leur envie de s’en aller. Mais aussitôt : ah ! bien sûr, ils vont nous laisser seuls avec toute la charge de l’occupation sur les bras !</p>
          <p>Il en va de même pour l’occupation du Japon. Si les Américains s’installent solidement : voyez ces impérialistes ! S’ils se montrent au contraire libéraux, et annoncent qu’ils retirent une partie de leurs effectifs : voyez ces idéalistes naïfs, ils font le jeu du fascisme, ils s’isolent de nouveau !</p>
          <p>Remarquons que les Russes ne prêtent pas le flanc à des critiques de ce genre parce qu’ils ne publient rien, interdisent les reportages, agissent en conquérants, et claquent les portes dès que se produit la moindre divergence.</p>
          <p>À ce propos j’entendais l’autre jour un diplomate américain parler de l’attitude hostile des Soviétiques à l’égard de toutes les mesures proposées ou soutenues par son pays. « Ils sont bien maladroits, disait-il en souriant, car à force de nous contrecarrer, ils vont nous obliger à faire enfin de la politique étrangère, dont nous n’avions naguère ni le goût ni le besoin… »</p>
          <pb n="57"/>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Prise entre ces reproches contradictoires d’isolationnisme et d’impérialisme, la politique américaine hésite parfois. D’autant plus qu’il existe bel et bien aux États-Unis des factions isolationnistes et des factions impérialistes, et que ces minorités d’ailleurs plus bruyantes qu’efficaces, se confondent même dans certains cas, par un paradoxe symétrique de celui que je relevais tout à l’heure.</p>
          <p>Cette timidité de la politique américaine me paraît beaucoup plus dangereuse, pour l’Europe, que cet impérialisme qu’on redoute pour de mauvaises raisons, ou parce qu’on l’assimile à des tendances européennes qui n’ont de commun avec lui que le nom.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2.">
        <pb n="59"/>
        <head type="kicker">II</head>
        <head>Vie culturelle et religieuse</head>
        <div n="2.a.">
          <pb n="61"/>
          <head>Une presse qui informe ses lecteurs</head>
          <p>Peu de temps avant la guerre, à Paris, un grand journal du soir qui disposait d’un poste de radio, m’interviewa au sujet du petit livre que je venais de publier sur l’Allemagne. J’expliquai que la presse hitlérienne me paraissait meilleure que celle de France, parce qu’elle donnait plus de nouvelles, du monde, et d’une manière plus objective, du fait même que ses partis pris étaient connus et déclarés. Le directeur du journal en question censura cette partie de l’interview, en vertu de la politique qu’on attribue par erreur à l’autruche. Je suis certain qu’il avait tort, comme la suite l’a prouvé d’ailleurs. Le directeur de <hi rend="i">Carrefour</hi> admettra-t-il que je récidive à propos cette fois-ci de l’exemple américain ?</p>
          <p>Je tiens compte des difficultés que rencontrent aujourd’hui les journaux parisiens : <pb n="62"/> le manque de papier tout d’abord. Il peut y avoir plus que du mauvais goût à mettre en regard les réalisations d’un pays riche et celles d’une nation que la guerre a ruinée. Mais je ne juge pas du point de vue de Sirius. Je propose une comparaison que j’estime utile et nécessaire, et quelques conclusions aisément applicables.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Les grands journaux américains admettent dans leurs colonnes l’exposé de points de vue contradictoires, et je précise : ils l’admettent justement à l’occasion des débats les plus graves et les plus passionnés, tels que ceux que provoquent une période de grèves, le renvoi bruyant d’un ministre, ou même une élection présidentielle. Dans quel autre pays de notre monde du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle verrait-on un journal de l’importance du <hi rend="i">New York Times</hi> donner une page entière au discours de son candidat, et une page entière, en regard, au discours de son adversaire ? Cependant que l’éditorial commente en termes mesurés les mérites respectifs des personnes en présence ? Et s’il s’agit d’une grève de vastes dimensions, comme celle que l’on vit interrompre pendant plusieurs mois la production de la General Motors, vous trouverez tous les jours les points de vue <pb n="63"/> affrontés du patronat et de l’union syndicale, dont les déclarations officielles seront citées <hi rend="i">in extenso</hi>.</p>
          <p>Ainsi la controverse réelle est exposée, pièces à l’appui, devant le lecteur. Mais ce que vous ne verrez jamais, dans ce même journal, c’est une polémique contre un autre journal. Ceci me paraît très important. En France, il arrive trop souvent que le débat réel reste mal défini, les positions des parties en présence n’ayant pas été déclarées dans les termes exacts où elles s’arrêtent. Ce que l’on trouve dans son journal, c’est un débat à propos d’un débat. C’est un torrent de jugements contradictoires, mais trop exactement prévus — sous la rubrique revue de la presse — au sujet d’un problème qui, semble-t-il, importe moins en soi que ce qu’en disent les partis. Ainsi l’on peut « causer » à l’infini, mais sans trop de chance de se former une opinion plausible ou réaliste. Tartempion pense ceci, Durand déclare cela, mais l’un est radical et l’autre communiste, je le savais bien, parbleu ! comme dirait Gide, et je savais que quel que fût le problème posé, ils resteraient attachés « indéfectiblement », comme des moules, à leurs vieux principes. Mais le problème subsiste et je voudrais qu’on me dise comment le résoudre pratiquement. Au lieu de quoi Tartempion me ressasse que <pb n="64"/> Durand n’est qu’un radical. De quoi donc parlait-on ? Qu’allons-nous faire ?</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Ce n’est pas que les journaux américains craignent la discussion violente, la dénonciation personnelle ou le scandale. Quand ils s’y lancent, ils n’y vont pas de main morte. Mais leur objectif principal, ou si l’on veut, leur arme favorite, reste l’information toute nue, ou presque. Sur 32 pages de leur édition quotidienne, le <hi rend="i">Times</hi> ou le <hi rend="i">Tribune</hi> consacrent à peu près deux tiers de page à leurs éditoriaux, dont la moitié traite de ce qui se passe dans tel pays de l’Amérique du Sud ou de l’Europe. Le reste du journal se compose de dépêches d’agence, récrites et délayées sous forme d’articles signés, et d’articles de correspondants spéciaux publiés sous forme de longues dépêches ; de commentaires ou « colonnes syndiquées » (qui paraissent le même jour dans vingt autres journaux) ; et des rubriques régulières : sports, religion, finance, livres, théâtre, correspondances, jardins, etc.</p>
          <p>Ce qui pose chaque jour aux rédacteurs d’un journal américain, en plus des problèmes d’un grand quotidien, le problème d’une volumineuse revue de vulgarisation. Ce qui suppose un état-major et un personnel <pb n="65"/> gigantesques, spécialisés à l’infini ; des pages de publicité aussi chères qu’abondantes ; ou un propriétaire aux dollars inépuisables. Ce qui s’oppose enfin à la multiplication des journaux. New York, pour sept millions et demi d’habitants ne possède que neuf grands journaux ; Paris en publie proportionnellement sept fois plus, c’est-à-dire 32, qui d’ailleurs réunis en une seule liasse, feraient tout juste un numéro du <hi rend="i">Times</hi>, pour le volume de mots imprimés. Je ne sais s’il existe réellement 32 points de vue possibles sur la situation. Je doute qu’un seul puisse être juste tant que l’information sera remplacée par des jugements pathétiques. On me dit qu’il faudrait être à Paris pour comprendre. Je suis en Amérique, que voulez-vous ! Et les Américains ne comprennent pas non plus. — Vous savez bien, leur dis-je, qu’il s’agissait de sauver la liberté l’expression politique. — On ne peut pas juger librement, me répondent-ils, si l’on ne sait rien. Au lieu de 32 journaux de deux pages, faites-en donc quatre de huit pages. Vous gagnerez l’espace des titres, et vous aurez quelques nouvelles du monde.</p>
          <p>Leur simplisme est exaspérant…</p>
          <p>Mais le fait est qu’une dépêche de Paris par un correspondant américain, qui occupe chaque matin une ou deux colonnes de son journal, en apprend davantage sur <pb n="66"/> ce qui se passe en France que la lecture de dix journaux français. Tous les Français qui viennent ici en tombent d’accord.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Le correspondant américain à l’étranger est une espèce humaine bien définie. Hollywood en a fait un héros qui traverse les intrigues du fascisme comme Roland transperçait les Sarrazins. Bon garçon, le chapeau de travers sur quelques idées simples mais honnêtes, il sauve la veuve et l’orphelin du Résistant, déjoue les plans des gangsters politiques, donne en passant des leçons de démocratie aux sadiques de la Gestapo, et rentre en Amérique avec une belle fiancée. Rabattons-nous à la réalité : il s’agit d’un monsieur bien payé, qui parle plusieurs langues, qui adore accumuler le plus de faits possible dans le moindre espace, sur le même plan et sans jugements, et qui s’acquiert au prix de quelques aventures racontées avec brusquerie, sans desserrer les dents sauf pour sourire un peu, une réputation lucrative : à ses passages en Amérique, entre deux missions, on le fait parler à la radio, on lui donne des banquets, et l’on publie son livre tapé à tour de bras pendant la traversée. J’oubliais de dire qu’il a généralement autant de talent que d’assurance. <pb n="67"/> Mais il ne s’agit pas d’un talent littéraire. On ne lui demande ni style ni vues profondes ou subtiles, seulement un dynamisme inépuisable, et le sens des prises de vues multipliées sous les angles les plus imprévus. Le grand reporter français cherche à expliquer, il tend à l’essai. Le correspondant américain cherche à faire voir, il tend au roman. Sa gloire et son statut social éclipsent bien souvent ceux des grands romanciers de ce pays. « Journaliste », aux États-Unis, ne sera jamais une épithète dépréciative, bien au contraire.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Trois remarques au sujet des rubriques régulières. Celle des sports, contrairement à ce que l’on attendrait, ne tient pas plus de place que dans la presse française. Par contre, celle de la religion, qui n’existe aucunement en France, occupe souvent deux pages entières. Enfin, vous ne trouverez pas dans les journaux américains cet héritage inexcusable de la presse du siècle dernier, que nous appelons le roman-feuilleton, et que je vois encore, en pleine période de disette de papier, encombrer le tiers de la seconde et dernière page de plusieurs journaux parisiens. Un censeur astucieux, possédé par l’idée d’empêcher le peuple de savoir <pb n="68"/> ce qui se passe, n’eût pas trouvé de meilleur expédient : s’ils demandent des nouvelles, contez-leur une histoire. « S’ils n’ont pas de pain, qu’ils mangent des brioches. » Le siècle est en révolution, l’Europe en ruines, la France en crise pour dire le moins, c’est bien le moment de lire Paul de Kock…</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>La France possède depuis la guerre un ministère de l’Information dont, jusqu’à plus ample informé, je ne mettrai pas en doute l’utilité. Mais elle ne possède pas d’organes d’information dignes du nom. Sur quoi peut bien régner ce ministère ? J’imagine qu’il a pris à tâche de créer un nouvel esprit, un nouveau sens des devoirs civiques de la presse, une école de reportage, un journal type… Je me permettrais, dans ce cas, de lui suggérer le modèle du <hi rend="i">Christian Science Monitor</hi>, du <hi rend="i">New York Times</hi> ou du <hi rend="i">Herald Tribune</hi>. Ce sont ces grands journaux que j’avais dans l’esprit en écrivant ce qui précède. J’ai préféré ne point parler de la « presse Hearst » et des journaux de McCormick qui règnent sur le Middle West, et dont les tares les plus connues sont la brutalité de langage, la haine posthume de Roosevelt, l’isolationnisme impénitent, le racisme et le préjugé antieuropéen.</p>
          <p><pb n="69"/> Toutes les comparaisons du genre de celle que je viens d’esquisser courent le risque d’opposer le meilleur d’un des termes à la moyenne ou même au pire de l’autre. Il resterait à opposer la tenue littéraire mettons du <ref><hi rend="i">Figaro</hi></ref> à la vulgarité totale du <hi rend="i">Journal and American</hi>. Mais il est difficile d’être à la fois juste et utile en temps de crise. Et j’ai voulu courir au plus pressé.</p>
        </div>
        <div n="2.b.">
          <head>Hollywood n’a plus d’idées</head>
          <p>Toujours plus impeccables du point de vue technique et toujours plus coûteux, de plus en plus semblables les uns aux autres et de plus en plus fades jusque dans leurs brutalités stéréotypées, voilà les films américains au lendemain de la guerre.</p>
          <p>Les critiques, les échos de presse, et même les spectateurs, sont unanimes : Hollywood est à court d’inventions. Hollywood achète n’importe quoi, un roman non terminé, un bout de conversation, l’esquisse d’une histoire, un « four » de Broadway, sur le soupçon qu’on pourrait y trouver « une idée ». Je soupçonne, pour ma part, que Hollywood n’y trouvera rien, ou si elle y trouve un germe, le nettoiera. Car Hollywood n’est plus <pb n="70"/> qu’une machine. Elle transforme en argent tout ce qu’elle touche, tout ce qu’elle a envie de toucher, et c’est pourquoi son avidité même à se renouveler stérilise instantanément les nouveautés qu’il semblerait facile d’y introduire, à première vue.</p>
          <p>Cette technique trop parfaite n’est obtenue qu’au prix de telles dépenses et d’une telle quantité de spécialistes neutralisant l’originalité les uns des autres ; elle suppose une telle application au détail matériel, au cadre, au son, à l’éclairage, aux cravates et au faux vrai luxe ; elle doit tenir compte de tant d’exigences personnelles des stars, collectives et supposées du public, tatillonnes et insanes du comité de moralité, et de mille préjugés hérités de trente ans de triomphe, qu’il n’est pas de génie assez coriace pour survivre à pareille torture au ralenti, même avec une prime d’un million resplendissant au terme de l’épreuve.</p>
          <p>Le moindre film européen d’avant la guerre, projeté dans une petite salle de rétrospectives, à New York, me semble en comparaison fait de bric et de broc et de ficelles partout visibles, mais touchant aux larmes, spirituel jusque dans l’émotion, et tout crépitant d’inventions étonnantes. Le rythme est cahotant, trop coupé, mais quand il s’établit sur une ou deux séquences, comme il entraîne !</p>
          <p><pb n="71"/> Je rentre après cela dans une salle de Broadway : tout y marche et ronronne comme un moteur de luxe, tout est faux, tout le monde est beau, jamais on ne voit percer la trame nue du réel. Jamais un choc, pour tant de coups de poing, de coups de feu et de coups de théâtre. C’est que le public, me disent les producers, n’accepte pas que Heddy Lamarr soit mal habillée si elle joue une pauvresse, qu’Ingrid Bergman ressemble à la Suédoise qu’elle est, plutôt qu’à une star comme les autres. N’insistons pas : la décadence de Hollywood n’a pas de raisons mystérieuses ou accidentelles. Ses causes sont évidentes et inéluctables ; ce sont celles-là mêmes qui firent son succès, et non pas d’autres. Pour mes cadets, d’ici dix ans, Hollywood ne sera plus qu’une légende : comme l’est déjà Greta Garbo, symbole d’un âge.</p>
          <p>Ô Garbo de notre jeunesse, volupté du regard, Reine des neiges, Dame des rêves de l’adolescence, femme la plus célèbre du monde, idée de la Femme régnant sur des millions de nuits, mythe évasif, que n’êtes-vous disparue, comme un ange au matin ? Dans ce petit restaurant français de la 55<hi rend="sup">e</hi> rue, à l’ouest, un jour de l’autre hiver, le garçon vint me dire à l’oreille : — Pouvez-vous céder votre table, nous avons besoin d’une table de deux dans cinq minutes ? <pb n="72"/> Merci. Vous allez voir que cela vaut le dérangement !…</p>
          <p>Je me déplace. Elle entre sur ses talons plats, avec son chapeau de feutre gris souris relevé de côté, et le profil du rêve. J’eusse préféré ne la voir jamais, mais j’avoue qu’elle est très jolie, malgré la minceur de ses lèvres. Un peu plus tard, c’est une party de Pâque russe chez une amie. « Venez très tôt, vous aurez une surprise. » J’arrive très tôt et ne trouve qu’un géant, Robert Sherwood, le dramaturge et l’un des conseillers intimes de Roosevelt. Mais une minute plus tard, un pas rapide dans l’escalier : c’est elle encore, en robe courte de soie grise, et déjà nous choquons nos petits verres de vodka. On l’a présentée comme « Miss G… » (prononcez <hi rend="i">Djie</hi>), ainsi qu’on fait parfois des souverains en voyage. Comme elle est gaie ! J’ai passé une demi-heure à causer avec elle, sur un sofa, et plus tard nous avons soupé, assis par terre, dans une foule, mais dos à dos, et voici l’étonnant de l’histoire : je ne trouve <hi rend="i">rien</hi> à me remémorer de ses propos. Elle a le génie de ne rien dire qui la rende plus réelle qu’une image. Ne serait-ce pas là son secret ? Se prêter à la fantaisie de toutes les imaginations ? Comme elle est belle et comme elle est absente ! Quelle élégance dans l’irréalité ! Comme elle est gaie pour un fantôme…</p>
          <pb n="73"/>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Revenons à nos moutons de Hollywood. Je ne vois qu’un homme en Amérique, qui ait su tirer du cinéma quelques-uns des moyens d’expression radicalement neufs qu’il permet : c’est Walt Disney. Les autres en sont encore à photographier des comédies, des drames, des ameublements ou des jardins <hi rend="i">comme nous pouvons en voir sans l’aide d’une caméra</hi>, et sur les rythmes habituels de notre vie. C’est dire qu’ils oublient ou refusent de prendre avantage des possibilités uniques du cinéma. L’analyse du mouvement, la vitesse ou la lenteur folle, les objets qui montent et volent au lieu de tomber, les déformations expressives, les superpositions d’images ou de corps par transparence, la synchronisation des gestes et de la musique, vingt autres procédés moins faciles à définir, en deux mots : voilà le domaine que Disney seul a le courage d’explorer aujourd’hui.</p>
          <p>Mickey et Donald le Canard font partie de la légende de ce siècle. Je les vois s’agiter sur l’écran comme des ludions qui nous rendraient visibles les mouvements délirants de l’Inconscient moderne. Battus comme plâtre, et toujours Tartarins, rapides ou entravés comme les figures du rêve, passant en <pb n="74"/> une seconde de l’aplatissement physique à la mégalomanie, extravagants, sentimentaux, entourés de monstres sadiques, souvent sadiques eux-mêmes et avec quelle joie entièrement partagée par les publics d’enfants, ils évoluent dans un univers de machines féroces, d’explosions, de flammes instantanées et de bruits déchirants qui, bien avant la dernière guerre, nous donnèrent seuls la sensation du <hi rend="i">Blitz</hi>. Ils sont de notre temps d’une manière plus profonde que leur auteur, sans doute, n’eût osé le soupçonner. Car il n’est pas intelligent, s’il est génial.</p>
          <p>Disney, quand il se trompe n’y va pas de main morte. Je pense surtout à <hi rend="i">Fantasia</hi>, essai d’illustration mouvante de quelques symphonies sérieuses (non plus <hi rend="i">silly</hi>), entrecoupées de vues en gros plan sur la chevelure blanche, les mains précieuses ou la nuque rose et violacée de Stokowsky. Par malchance, c’est au lendemain de la première de <hi rend="i">Fantasia</hi> à Buenos Aires que j’ai rencontré Walt Disney. Nous l’attendions à déjeuner chez Victoria Ocampo, plutôt déprimés par la représentation de la veille. Il entre avec sa femme. Il a l’air d’un bon garçon bien correct et bien banal. On essaie de parler musique, Mozart et Stravinsky — deux des principales victimes de son film. Il coupe court d’un ton neutre : « Mrs. Walt Disney n’aime pas la musique classique. » Un froid, <pb n="75"/> et chacun pense : Que ne l’a-t-elle empêché de s’en occuper !</p>
          <p>Son mauvais goût me paraît irrémédiable, étant celui de l’Américain moyen en matière d’art et surtout de peinture. (La fin de <hi rend="i">Fantasia</hi>, sur <hi rend="i">l’Ave Maria</hi> de Schubert, n’est qu’une suite de cartes de bons vœux comme il s’en envoie des millions à chaque Noël en Amérique.) Mais il a le secret de ce rythme endiablé, cette ingéniosité foisonnante, follement gaspillée, et cette maîtrise impitoyable dans l’agencement d’une suite de catastrophes qui laissent le spectateur soulagé et heureux, parce que son inconscient a pu se déchaîner devant lui, bien visible, pendant un bon quart d’heure, avec l’assentiment du rire de la foule.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Les créations géniales de Disney remontent à la période où il travaillait seul, à l’aventure, avec des moyens peu coûteux. Les producers de Hollywood travaillent aujourd’hui avec des milliers d’employés, dans le cadre d’une routine technique stupidement respectée par tous les nouveaux venus, et qui exige des sommes fabuleuses. Pour que ces sommes rapportent, il faut le plus grand public possible. Pour satisfaire ce plus grand public, il faut se garder d’innover ou de <pb n="76"/> faire plus vrai que la convention du jour. Les milliers d’employés déjà cités se livrent donc à une chasse impitoyable à la situation neuve ou vraie, pour la tuer. En même temps, les producers se plaignent de ce que les auteurs n’aient plus d’idées…</p>
          <p>Je vais leur donner gratis le moyen d’en sortir, et mon « idée » tient en trois mots : — Messieurs, sabrez vos budgets ! Essayez de faire pour une fois : « le film le meilleur marché du monde », au lieu de rivaliser dans la dépense. Tout changera, comme par enchantement ! Vous verrez les idées affluer. Quant au public… Eh bien ! pendant que j’y suis, un bon conseil : ne croyez pas que le grand public déteste autant que vous la nouveauté. Il a aimé Disney. Et qui sait s’il ne va point préférer les films européens, dès qu’il pourra les voir ? Tous les signes sont là. Dépêchez-vous !</p>
          <p>Mais peut-être qu’il est trop tard, et qu’ils s’en doutent. L’importance des studios de New York s’accroît sans cesse. On parle d’un nouveau centre de production qui se créerait bientôt du côté de Miami. Les barrières commerciales qui s’opposent à l’entrée des films russes, anglais et français, céderont un jour… Et j’imagine alors Hollywood déserté, une <hi rend="i">ghost town</hi> pareille à ces villes éphémères que fit surgir dans le Colorado la ruée vers l’or, et qui n’offrent plus aujourd’hui <pb n="77"/> qu’un asile délabré aux bandits, et des sujets de scénarios historiques. Il se peut que Hollywood, après sa mort, devienne une merveilleuse « idée de film », et renaisse à l’écran sous la forme du chef-d’œuvre que, vivante, elle n’a fait que rêver.</p>
        </div>
        <div n="2.c.">
          <head>Condition des écrivains et éditeurs</head>
          <p>Pas de milieu ni de milieux dans ce pays. Entre l’écrivain d’avant-garde et l’auteur à succès, peu ou point de moyen terme, le saut est brusque, l’abîme s’ouvre béant. Car on passe de 3000 lecteurs à 300 000, c’est-à-dire qu’on passe pratiquement du prolétaire au millionnaire des lettres. Je ne connais que peu d’exceptions.</p>
          <p>Et de même vous ne trouverez rien à New York, encore bien moins à Washington ou Chicago, qui ressemble aux « milieux littéraires » de Paris, de Londres, ou de Berlin avant Hitler. Point de salons où l’écrivain se frotte aux gens du monde, et eux à lui ; point de cafés où l’on se retrouve en bande à l’heure de l’apéritif ; point d’antichambres d’éditeurs où se coudoient auteurs, débutants et critiques ; donc point de tribunal du goût, de critique parlée, de rumeurs, ou de réputations fondées sur le <pb n="78"/> pittoresque, l’esprit, le succès personnel ou la rareté.</p>
          <p>L’écrivain aux États-Unis vit dans une sorte de vide social. Il évolue entre la réalité de tous les jours, qui le repousse, l’ignore, ne lui fait aucune place, mais à laquelle il emprunte ses sujets, — et la machine commerciale de l’édition. Rien ne le soutient. Tout l’attaque — ou le paie.</p>
          <p>Et il me semble qu’il a peu d’amis, pour des raisons géographiques d’abord.</p>
          <p>Les « bons écrivains » que vous connaissez en Europe, sont dispersés aux quatre coins du continent, ne se connaissent guère entre eux, ne se rencontrent pas. Depuis le temps d’Emerson et de Thoreau, ils ne se sont jamais groupés nulle part, et n’ont fondé aucune école.</p>
          <p>John Dos Passos vit dans un petit village de pêcheurs portugais, sur la côte de l’Atlantique. Eugène O’Neil à San Francisco. Steinbeck dans le Sud-Ouest. Caldwell à Miami ou dans l’Ouest. Faulkner et James Cain en Californie. Aldous Huxley dans un ranch du désert, mais pas trop loin de Hollywood. Archibald MacLeish à Washington. E. E. Cummings je ne sais où. Hemingway à Cuba, à Hawaï, quand ce n’est pas à Paris. Robert Frost dans une ferme de la Nouvelle-Angleterre. Richard Wright à Brooklyn. Saroyan voyage entre la côte du <pb n="79"/> Pacifique et Broadway. Katherine Ann Porter, sudiste et new-yorkaise par accès, de même que Carson McCullers, vient de faire un séjour à Hollywood, dont elle ressort à demi morte d’ennui. Wystan Auden est professeur dans un collège du Vermont. Glenway Wescott habite Long Island. À New York même, on ne les voit qu’en passant. Et je crois que je viens de vous donner un catalogue assez complet de ce qui peut compter, hors d’Amérique, dans la littérature américaine. Tout le reste est promesses, ou <hi rend="i">best-sellers</hi>.</p>
          <p>Cette dernière expression domine le marche du livre américain. Un <hi rend="i">best-seller</hi>, c’est un auteur (ou son produit) qui se vend à quelques centaines de milliers d’exemplaires en une année. C’est une catégorie, c’est un métier. C’est quelque chose qui ne touche à la littérature, telle que nous l’entendons en Europe, que par malentendu, et très rarement. (Je ne connais guère que deux cas d’écrivains dignes de ce nom qui aient atteint le sommet de la liste des ventes, publiée chaque semaine par les plus grands journaux : Hemingway et Saint-Exupéry.) Si l’on n’est pas un <hi rend="i">best-seller</hi>, on tombe dans la catégorie des écrivains « expérimentaux », c’est-à-dire des bizarres, peut-être intéressants mais peu vendables pour le moment. Et s’il se trouve un éditeur pour <pb n="80"/> leur faire crédit, c’est avec l’espoir avoué qu’un jour ou l’autre ils deviendront adultes, et feront à leur tour une carrière commerciale. En revanche, pour peu qu’un écrivain sérieux, qui a fait ses preuves dans la misère ou le professorat, obtienne par chance ce succès de public, il se voit aussitôt vomi par les « petites revues » d’avant-garde, qui représentent, ici et là, ce qu’on pourrait appeler le mouvement littéraire en Amérique. Exemples : MacLeish et Steinbeck, frappés d’ostracisme par les jeunes écrivains, le premier parce qu’il est devenu un personnage officiel, le second parce qu’il fait de grosses ventes, et des ponts d’or à Hollywood.</p>
          <p>Deux mots sur ces « petites revues » ou <hi rend="i">little mags</hi>. Elles sont le pôle non commercial de la vie intellectuelle. Dispersées, elles aussi, sur tout le continent, elles forment des centres locaux — en Virginie, dans l’Arizona, à New York — où l’on discute Freud ou Trotski, Auden, Eliot, André Breton, et l’existentialisme parisien, non sans sévérité, malgré tant de boissons dès qu’on se rencontre… L’atmosphère de ces groupes restreints rappelle davantage les cercles symbolistes et socialistes de la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle européen, que les écoles de l’entre-deux-guerres à Paris, Berlin ou Oxford, plus virulentes, plus théâtrales, surtout moins tristes, <pb n="81"/> parce qu’elles étaient plus proches d’un public influent.</p>
          <p>Mais le phénomène américain qui mérite tout notre intérêt d’explorateur reste à n’en pas douter celui du <hi rend="i">best-seller</hi>. Prenons la saison 1944-1945. Trois livres se sont disputés la première place (c’est-à-dire la plus forte vente) et tous les trois étaient les premiers livres de trois femmes inconnues la veille : Betty Smith, Lillian Smith, et Kathleen Winsor. Je ne pense pas que ce soient des noms à retenir. Mais ce n’est pas la durée d’un nom qui compte ici, c’est son éclat instantané, le chiffre du tirage, les sommes payées par Hollywood pour l’achat de « l’idée » et du titre d’un livre. Ces trois dames ont vendu chacune de sept-cent-mille à un million d’exemplaires de leur livre. Les producers du cinéma et du théâtre leur ont versé des honoraires en conséquence. C’est pour chacune, et l’un dans l’autre, au moins un demi-million de dollars. L’État en retient d’ailleurs une bonne moitié sous forme d’impôts. Mais ce qui reste suffit pour une vie raisonnable. L’auteur d’<hi rend="i">Autant en emporte le vent</hi> ne s’est plus manifestée depuis son grand succès : elle se contente d’avoir inauguré une époque de l’édition, sinon de la littérature. Les autres seront sages de l’imiter. Hemingway lui-même, ayant gagné dit-on plus d’un million de dollars avec <hi rend="i">Pour</hi>
<pb n="82"/><hi rend="i"> qui sonne le glas</hi>, n’a plus rien publié depuis six ans.</p>
          <p>Cette situation est simplement la pire que puisse rêver un écrivain.</p>
          <p>Jamais on n’a tant lu en Amérique — les guerres font lire, entre autres conséquences — et jamais on n’a si mal lu. Les tirages sont montés, pour les grands <hi rend="i">best-sellers</hi>, de 300 à 800 000 exemplaires au départ, j’entends avant la mise en vente. La qualité est en raison régulièrement inverse du succès. Et les éditeurs le savent bien. Or l’éditeur américain n’est pas « un monsieur qui aime les livres parce qu’il n’en écrit pas lui-même ». C’est un gentleman réaliste, entouré d’un vaste état-major de lecteurs, d’agents publicitaires, et de jeunes femmes nommées <hi rend="i">editors</hi>, dont la tâche officielle est de récrire les manuscrits ; personne n’échappe à leur sollicitude brouillonne, surtout lorsqu’il s’agit de publier quelques extraits d’un livre dans un magazine. Tout cela coûte cher, bien entendu. Et l’on dirait parfois qu’il s’agit moins, pour l’éditeur, de découvrir et d’imposer un génie neuf, que de couvrir ses frais généraux… Dans ces conditions, si quelque grand écrivain se voit refuser l’un de ses manuscrits, il n’en conçoit ni honte ni rancune, car on lui dit très simplement que son livre — excellent d’ailleurs en tous points — n’a que le malheur de ne pas correspondre aux <pb n="83"/> prévisions de vente pour la saison à venir. On prendra le suivant, bien entendu, si le sujet en paraît opportun. Tout cela se passe sans la moindre hypocrisie…</p>
          <p>Mais aussi sans le moindre respect pour la valeur proprement littéraire ou intellectuelle d’une œuvre. Et sans la moindre considération pour sa durée probable : le succès immédiat compte seul. Un livre qui ne s’est pas vendu dans les six mois disparaît simplement du marché, et ne sera plus réimprimé. Quant aux <hi rend="i">best-sellers</hi> d’il y a deux ou trois ans, personne ne se rappelle plus leurs titres ou leurs auteurs, comme le révélait une récente enquête.</p>
          <p>Il est clair que la seule influence bénéfique que l’Amérique puisse subir, sur ce plan, est celle de l’édition européenne, des éditeurs qui publient ce qu’ils aiment… (Je sais bien que les vices américains pouvaient être observés avant la guerre, chez nous aussi, mais à une échelle qui, vue de New York, paraît exactement microscopique.) Or si cette influence doit se produire jamais, il y faudra non seulement beaucoup de temps, mais surtout des efforts conscients, intelligents et bien organisés, de la part de nos offices de propagande culturelle.</p>
          <p>Car si le public des « petites revues » américaines, qui tirent à deux ou trois-mille exemplaires, n’ignore rien de la dernière sous-section <pb n="84"/> bordelaise d’une dissidence du surréalisme, le fait est que le lecteur des <hi rend="i">best-sellers</hi> ignore tout de la littérature européenne, ou s’en fait une idée entièrement fausse.</p>
          <p>Vous connaissez, en France, à un ou deux noms près, les écrivains américains que j’ai cités, et beaucoup d’autres qui le méritent moins. Mais le fait est que le grand public américain sait peu de choses de nos bons écrivains. De la France, il retient quatre ou cinq noms, si disparates qu’il est comique de les citer, dans l’ordre de leur succès de vente : Ève Curie, Maurois, Saint-Exupéry, Simenon et Jules Romains. Bien loin derrière ces « grands cinq » vous trouverez Malraux, Maritain, et quelques écrivains français amenés à vivre et à publier en Amérique par les hasards de la guerre ou d’une mission. Mais on ignore sereinement, dans le grand public, je le répète, Gide, Claudel, Valéry (jamais traduit), Mauriac, Bernanos, Ramuz, Breton, Fargue, Paulhan et Michaux.</p>
          <p>Cependant que les écrivains allemands réfugiés — Thomas Mann, Werfel, Ludwig et vingt autres — y publient leurs œuvres complètes. Que les Anglais sont édités simultanément à Londres et à New York. Que <hi rend="i">la Good neighbor policy</hi> favorise officiellement les traductions de l’espagnol et du portugais. <pb n="85"/> Et que les Scandinaves jouissent du préjugé en faveur des grands nordiques blonds, et de la présence active de Sigrid Undset à New York.</p>
          <p>Que fait la France pour assurer outre-Atlantique sa position de grande puissance intellectuelle ?</p>
        </div>
        <div n="2.d.">
          <head>Esquisse d’une rhétorique américaine</head>
          <label>I</label>
          <p>Je venais d’arriver à New York. « Ne prenez pas la peine d’écrire pour eux, me dit l’un de nos écrivains les plus célèbres en Amérique, vendez-leur une idée et votre nom. » Il contait l’anecdote suivante : un magazine à fort tirage lui ayant demandé un papier de deux-mille mots, il les livra et fut payé, mais cinq-cents mots seulement parurent, dont plus aucun n’était de lui. La signature et l’idée générale permettaient cependant d’identifier le texte.</p>
          <p>J’appris ainsi qu’il existait dans les revues et chez les éditeurs américains des personnages nommés <hi rend="i">re-writers</hi> ou <hi rend="i">editors</hi>, dont toute l’activité consiste à reviser ou à récrire les manuscrits, afin de les mettre au goût de la maison et à la portée du public que <pb n="86"/> cette maison a décidé d’atteindre. Je me promis bien qu’on ne m’y prendrait pas. Et tout se passa fort décemment pour les premiers essais que je donnai à des revues sérieuses mais de tirage restreint.</p>
          <p>Un beau jour, je reçois les épreuves d’un article qu’on m’avait commandé. Je me relis et crois rêver. Cela débute par une anecdote tirée de la page cinq du manuscrit ; puis vient ma conclusion, suivie de plusieurs fragments diversement intervertis, recombinés et ornés de sous-titres. De mon introduction ne subsiste qu’une phrase, placée d’ailleurs en conclusion. Je rougis, je pâlis, j’écris aux rédacteurs une lettre dont voici le début : « Messieurs, veuillez considérer la phrase suivante : <hi rend="i">roseau, le plus faible de la nature mais c’est un roseau</hi>. Les mots sont de Pascal, incontestablement. Mais je doute fort qu’il eût accepté de les signer, les deux éléments significatifs de sa phrase, <hi rend="i">homme</hi> et <hi rend="i">pensant</hi>, ayant été coupés par le même <hi rend="i">editor</hi>, apparemment, qui a pris soin de mon article. »</p>
          <label>II</label>
          <p>Un peu soulagé par ma lettre, je me trouvai plus libre d’esprit pour discuter, à quelque temps de là, le principe même du <hi rend="i">rewriting</hi>
<pb n="87"/> avec un jeune journaliste américain. Il avait lu ma lettre et souriait sans mot dire. Je sentis qu’il trouvait que j’avais exagéré.</p>
          <p>— Au fond, de quoi vous plaignez-vous ? dit-il enfin. Votre article était bon, tel qu’il fut publié. Il a paru, il a porté, trois millions de personnes ont pu le lire. À votre place, je serais content.</p>
          <p>— Mais les interventions de l’<hi rend="i">editor</hi> ont brisé tout le détail de l’argumentation !</p>
          <p>— Qu’est-ce que cela fait ? Personne ne l’eût suivie. Vous savez bien que le lecteur moyen, chez nous, n’est pas sensible aux artifices de la logique. Ainsi accommodé, votre papier a certainement gagné en efficacité. Je suppose que c’est bien ce que vous vouliez ? Vous n’avez pas écrit pour qu’on admire votre habileté, mais pour convaincre le public de certaines vérités que vous jugiez utiles. C’est du moins ce qu’a pensé l’<hi rend="i">editor</hi>. Il a trouvé la matière bonne, il a mis votre article en état de marche, et grâce à lui on vous a publié. Car l’<hi rend="i">editor</hi> connaît nos règles, et sachez-le : pour faire paraître dans un grand magazine un article d’un type différent, il faudrait être F. D. R. lui-même.</p>
          <p>— Ou Einstein ?</p>
          <p>— On le lui récrirait.</p>
          <p>— Voulez-vous m’enseigner vos règles ?</p>
          <p>— Commencez par le <hi rend="i">catch phrase</hi>, la <pb n="88"/> phrase qui attrape et force l’attention. Et peu importe qu’elle n’ait guère de rapport avec l’essence de votre sujet. Puis en dix ou vingt lignes de <hi rend="i">leader</hi>, donnez toute la substance de votre article. Ensuite, eh bien ! vous reprenez les phrases les plus frappantes de cette présentation, et vous les illustrez sans commentaires, selon le nombre de mots qu’on vous accorde. Et si possible, mais ce n’est pas indispensable, terminez sur un bang, un coup de cymbale. Je simplifie, je schématise évidemment. Comme vous seriez contraint de le faire, je pense, pour expliquer à un Américain les procédés de votre rhétorique française : le discours en trois points, conduit selon la logique, et précédé d’excuses et de formalités, qui impatienteraient notre public, bien loin de l’amuser ou de piquer son désir de lire plus avant.</p>
          <p>— Il me semble que vous écrivez comme vous organisez vos cortèges et parades. Le <hi rend="i">catch phrase</hi>, c’est la « majorette » qui marche en tête, extravagante, empanachée, levant très haut les jambes et marquant la mesure. Puis vient le groupe des officiels et des bannières, indiquant le but et le sens du cortège. Puis la foule qui n’est maintenue que par la plus légère force de police, jouant le rôle de la logique. Enfin des haut-parleurs ou quelque groupe comique ferment la marche.</p>
          <p><pb n="89"/> — Acceptons <hi rend="i">cum grano salis</hi> vos essais de nous comprendre par images. Ce n’est pas toujours aussi puéril…</p>
          <p>— Mais c’est souvent encore plus mécanique. Prenez ce numéro du <hi rend="i">New York Telegram</hi> : tous les articles sur le même modèle ! Vous donnez la dépêche d’une agence en cinq lignes. Puis, en plus petit caractère, vous la récrivez en quelques ligues, en ajoutant des précisions sur la source ou le degré de son authenticité. Enfin vous la paraphrasez sur une colonne, en y mêlant d’autres informations de sources et de nature diverses, qui en recréent le contexte humain et la situent dans le jeu des forces mondiales. Et c’est peut-être l’origine du fameux « simultanéisme » d’un Dos Passos et de plusieurs de vos excellents romanciers.</p>
          <p>— Notez que ces procédés ont fait leurs preuves sur la ligne de feu du contact quotidien avec le plus vaste public. Les écrivains font bien de se mettre à cette école, s’ils veulent <hi rend="i">agir</hi> sur leurs contemporains.</p>
          <p>— Toute la question est de savoir ce que nous entendons par <hi rend="i">agir</hi>. Je vois bien que vos reporters sont les meilleurs du monde, je veux dire les plus efficaces dans le rendu et la « couleur ». Je vois aussi que vos romanciers empruntent à leur technique au moins autant qu’à celle du cinéma. Mais la raison de ces succès ne serait-elle pas que <pb n="90"/> vos standards de culture sont naturellement accordés au niveau d’un très bon journal ? Ce réglage parfait sur les longueurs d’ondes les plus faciles à capter n’empêche-t-il pas certaines intonations de passer ? Vous avez si bien pris le rythme du siècle qu’on se demande parfois si vous restez capables de le modifier. Je cherche les gêneurs chez vous, je n’en vois que deux, et qu’on accepte d’ailleurs, mais au seul titre d’experts dans un genre bien délimité : Henry Miller et Philip Wylie, l’un avec son <hi rend="i">Air Conditioned Nightmare</hi>, l’autre avec <hi rend="i">Generation of Vipers</hi>, un grand livre à mon sens, et le premier où l’Amérique d’aujourd’hui se reconnaisse, critiquée et jugée d’un point de vue impitoyablement américain… Mais je ne vois pas de novateurs, non, pas un seul depuis Faulkner. Je ne vois pas un seul penseur qui ait le courage de bouleverser votre manière de poser les problèmes, votre vocabulaire critique, vos rythmes et vos procédés. Et pourtant ne serait-ce point cela, au sens propre des termes, agir ou <hi rend="i">opérer</hi> ?</p>
          <label>III</label>
          <p>J’ai rapporté ce petit dialogue pour faire sentir que la question n’est pas tout à fait aussi simple que je l’avais pensé d’abord. <pb n="91"/> Nos habitudes latines — ou peut-être scolaires — nous inclinent à juger barbare, sans examen, la préoccupation américaine d’immédiate efficacité. Mais, en retour, l’Américain jugera vaines et vaniteuses nos précautions logiques, nos excuses au lecteur, et notre goût du style cultivé pour lui-même quel que soit le sujet, l’occasion, ou le but précis que l’on vise. Le souci primordial de l’écrivain français digne du nom, c’est de durer par une forme achevée. Mais si l’Américain écrit, c’est pour agir : il acceptera donc sans douleur d’amour-propre les conditions prescrites de l’action, définies par les <hi rend="i">editors</hi> qui savent comment atteindre un grand public. Et s’il est un artiste authentique, il écrira intuitivement pour envoûter le lecteur et soi-même par une sorte de rythme ou litanie de faits, — en prise directe sur l’émotivité du temps présent. Ici encore les procédés du journalisme américain fournissent l’un des secrets de l’art du roman qu’illustra la génération des Dos Passos, Steinbeck et Hemingway, dont tant de jeunes auteurs s’inspirent depuis quelques années.</p>
          <p>Je ne songe pas seulement au fait que ces « trois grands » furent des reporters à leurs débuts et le redeviennent à l’occasion. Ou à cet autre fait que, dans le jargon des salles de rédaction américaines, un reportage s’appelle <pb n="92"/> une « histoire », qu’il s’agisse d’un divorce sensationnel ou de la grève des mineurs. Je songe surtout au mouvement de l’esprit qui détermine, soit chez eux soit chez nous, non seulement une manière d’écrire mais aussi une manière de vivre, et même de faire de la politique.</p>
          <p>Le Français n’écrit guère pour simplement décrire. Il vise et tend toujours, de tout son être, à dégager un sens satisfaisant. Avant tout, il « cherche à comprendre ». Et je crois qu’à son idée, donner un sens c’est généraliser. De même, comprendre c’est classer, ou résumer en une formule, en une maxime, en un proverbe. L’Américain cherche au contraire à « réaliser » le réel, à nous y enfoncer, et peut-être à s’y perdre. Une description, une énumération, un bombardement de faits et de sensations, ou bien leur juxtaposition sans liens logiques, peuvent y suffire, pense-t-il, dans la plupart des cas. Un dialogue d’apparence loufoque peut révéler une situation mieux qu’un commentaire astucieux. Et le mystère humain peut être mieux saisi par un compte rendu décousu que par une patiente analyse.</p>
          <p>Au désir latin de comprendre afin de juger, répond l’essai. Au désir de « réaliser » répondent le reportage américain et le roman. Et c’est pourquoi l’information, dans le sens large que je viens de suggérer, <pb n="93"/> compte davantage que le jugement aux yeux de l’Américain moyen et de l’écrivain qui se propose de l’atteindre. Peut-être oublieront-ils souvent d’aller au-delà de ce stade préalable et de conclure, c’est-à-dire de juger, ce qui reste à nos yeux l’office propre de l’homme, et finalement son efficacité la moins douteuse lorsqu’il écrit. Tandis que le Français, parfois, jugera d’autant plus brillamment, mais aux dépens de son idéal même de vérité, qu’il se sera moins embarrassé d’informations en vrac et de sensations brutes, recherchées et subies jusqu’au point de provoquer une réaction nouvelle de l’être…</p>
          <label>IV</label>
          <p>Mais il faut élargir ce débat. Il dépasse de beaucoup la technique littéraire. Le monde moderne est ainsi fait que dans tous les plans, littérature, politique et religion, celui qui veut agir bute contre ce dilemme : ou bien s’adapter au public, dans l’intention de mieux l’atteindre, — mais alors ce que l’on transmet n’est plus le message original ; ou bien garder la pureté du message — mais on n’atteint pas le public.</p>
          <p>C’est tout le problème du clerc de notre temps, écrivain, doctrinaire politique, ou prédicateur <pb n="94"/> religieux. S’il adopte le langage des masses, il augmentera ses chances d’être entendu, mais que peut-il espérer faire entendre dans les termes que suggère l’<hi rend="i">editor</hi> ou qu’impose le censeur d’État ? C’est gagner le monde, mais à quoi ? Et c’est le gagner au prix de son âme. À l’inverse, qu’il se garde pur, il court le risque de rester inefficace, de n’être point compris, peu lu, ou refusé.</p>
          <p>L’auteur américain, et pour d’autres raisons le soviétique, et d’une manière plus générale tous les écrivains engagés soit au service de l’opinion soit à celui d’un parti ou d’une secte, sacrifient volontiers leur style individuel aux nécessités de l’action. L’Européen, tout au contraire, estime que le détail du style, autant que l’ordonnance des idées, transmet une qualité unique qui seule rend efficace l’acte d’écrire.</p>
          <p>Peut-être s’agit-il tout simplement de savoir si l’on veut le succès immédiat, ou quelque action profonde et à longue échéance. Mais les plus grands, et de tout temps, sont ceux qui ont refusé ce choix, confiant à la violence involontaire du style une efficacité d’un type nouveau. Et les <hi rend="i">editors</hi> du lendemain disent que c’est cela qui porte et qu’il faut imiter…</p>
        </div>
        <div n="2.e.">
          <pb n="95"/>
          <head>Vue générale des églises de New York</head>
          <p>Je n’ai pas encore découvert cet autel « au dieu inconnu » que saint Paul admirait à Athènes, mais j’ai tout lieu de croire qu’il existe à New York. Serait-ce cette Église du Centre Absolu dont je vois annoncée la « causerie mystique » en fin de la liste des services religieux, dans <hi rend="i">le New York Times</hi> du samedi ? Remontant ces colonnes d’annonces qui tiennent une demi-page du journal, je trouve les rubriques suivantes : Société védantiste, Église universaliste, Église de l’unité, unitariens, théosophes, spiritualistes, catholiques romains, protestants épiscopaux, presbytériens, pentecôtistes, méthodistes, luthériens, juifs réformés, hindouistes, huguenots, Science divine, congrégationalistes, réformés hollandais, scientistes, baptistes, moraves, disciples… Mais il y a aussi, qui n’annoncent pas leurs cultes : les luthériens de Finlande et de Suède, les orthodoxes serbes, grecs, ukrainiens et russes, les vieux-catholiques, les réformés hongrois, l’Église catholique nationale de Pologne. Et cinquante sectes.</p>
          <p>Approchons-nous de ces églises par l’extérieur : par leur histoire d’abord, puis par <pb n="96"/> l’architecture de leurs sanctuaires, enfin par le spectacle de leurs cultes.</p>
          <p/>
          <p>Les États-Unis ont été fondés par des groupes successifs de colons, la plupart exilés pour cause de religion. Tous ces pionniers étaient d’abord les fanatiques d’une foi, rejetés par l’Europe, et qui venaient chercher en Amérique la liberté de célébrer leur culte. Ils y trouvèrent aussi la possibilité de fonder des cités idéales, conformes à leurs doctrines morales et politiques. D’où le caractère social très accentué que prit, dès le début, leur vie religieuse ; d’où aussi, le caractère religieux de leur civisme.</p>
          <p>La structure politique des États-Unis reflète encore, de nos jours, le jeu complexe de ces apports confessionnels, ceux-ci se confondant d’ailleurs, le plus souvent, avec les apports nationaux. C’est ainsi qu’un Américain qui appartient à l’Église réformée a bien des chances d’avoir des ancêtres hollandais ; allemands ou suédois s’il est né luthérien ; anglais s’il est presbytérien ; et s’il est catholique, italiens, polonais ou irlandais. À ces différences d’origine sont venues s’ajouter dès le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle des différences de classes : l’Église baptiste est largement populaire, la méthodiste aussi (elles comptent chacune 9 à 10 millions de membres), tandis que l’Église presbytérienne et l’Église <pb n="97"/> protestante-épiscopale (bien moins nombreuses) sont surtout citadines et <hi rend="i">fashionable</hi>.</p>
          <p>Quant à la fameuse multiplication des sectes, elle n’a rien à voir avec la diversité des confessions d’origine nationale. C’est au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’elle a sévi, et pour des raisons politiques ou géographiques au moins autant que doctrinales. La guerre de Sécession a coupé en deux groupes, Sud et Nord, la plupart des grandes confessions.. Ces groupes à leur tour se sont morcelés sur leurs ailes gauche et droite, en « libéraux » et « fondamentalistes ». Et plus ces groupuscules étaient restreints, plus la tendance sectaire s’y faisait virulente, entraînant de nouvelles divisions, jusqu’à donner naissance à des « églises » qui ne comptaient que quelques centaines d’élus. Avec le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et l’achèvement de la colonisation du continent, peut-être par l’effet d’une réaction normale, peut-être aussi parce que les communications rapides et les fréquents changements de domicile facilitaient des contacts nouveaux et tendaient à dissoudre les sectes purement locales, le processus s’est renversé. Les groupuscules ont rejoint les groupes, qui se sont fédérés ou qui ont fusionné. Les confessions ou <hi rend="i">dénominations</hi> traditionnelles se sont reconstituées en une dizaine de corps qui représentent la grande majorité des protestants. Et ces réunions préalables ouvrent des <pb n="98"/> voies jadis insoupçonnées : Presbytériens et Anglicans étudient depuis quelques années un projet d’union organique.</p>
          <p>Quelle que soit par ailleurs l’évolution interne de cette « poussière de sectes » comme disent les étrangers (scandalisés par une diversité dont ils ignorent les origines valables, pour la plupart européennes), voici le fait qu’il convient de souligner : ces étiquettes ne correspondent nullement à des antagonismes religieux. Bien au contraire, c’est l’uniformité des conceptions de la vie chrétienne, dans les diverses dénominations, qui peut frapper l’observateur. Une promenade dans Manhattan commencera de nous en convaincre.</p>
          <p/>
          <p>On m’avait dit que je verrais à New York de pauvres petites églises tout écrasées entre des gratte-ciel triomphants. On ne m’avait pas dit que ces églises, d’ailleurs immenses pour la plupart, sont vénérées et fréquentées par la moitié des habitants de ces gratte-ciel, qui ne voient d’ailleurs aucun inconvénient à ce qu’un lieu de culte soit moins haut qu’un building, comme une hostie est moins grosse qu’un pain ; ils ne sont pas si enfantins que leurs critiques. On ne m’avait pas dit non plus que New York possède, en plus de ces églises, la plus grande cathédrale du monde : Saint-Jean de <pb n="99"/> Dieu, édifiée au sommet d’une colline de granit dominant Manhattan. C’est le siège de l’évêque anglican de New York. (Dommage qu’un édifice construit au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle copie scrupuleusement les bons modèles gothiques.)</p>
          <p>Je remonte la Cinquième Avenue, en partant de Washington Square. Voici d’abord, à deux-cents mètres l’une de l’autre, deux églises au clocher oxfordien : l’une anglicane, l’autre presbytérienne, indiscernables. Ouvertes toutes les deux le jour entier, possédant toutes les deux leur autel, leurs stalles de chœur et leur pupitre pour la Bible, d’où pend un ruban large à la couleur de la saison ou de la fête liturgique. Plus haut, l’église collégiale hollandaise, de style baroque, en marbre blanc ; et vis-à-vis, dans un jardin, une église anglo-catholique, tout encombrée de poutres et d’images : c’est là que les acteurs vont se marier. Plus haut encore, une autre église gothique aux flèches banales en pierre grise : Saint-Patrick, cathédrale catholique. Puis l’anglicane Saint-Thomas, aussi dissymétrique que Saint-Étienne du Mont de l’extérieur, mais la nef et le chœur, fort classiques, s’ornent d’une rosace bleue et de sculptures précieuses. Sur les pages d’un gros livre ouvert dans le vestibule, je lis les signatures de visiteurs de toutes confessions (ils les indiquent, et je note beaucoup <hi rend="i">de Roman Catholics</hi>). Passons maintenant <pb n="100"/> dans Park Avenue. Des coupoles byzantines sur un porche roman : Saint-Barthélemy, l’église des riches, avec son chœur immense et froid, en mosaïque. Christ Church est méthodiste : colonnes de marbre noir, mais un autel et des retables en gothique flamboyant, trop dorés. Plus loin, l’église luthérienne de Saint-Pierre, déshonorée par des vitraux livides et plus sulpiciens que nature. L’autel est dominé par des boiseries sombres, ornées de branches de sapin à Noël.</p>
          <p>Et partout, dans tous ces sanctuaires, le même parfum de chêne ciré, de luxe, de dignité, de dévotion correcte…</p>
          <p/>
          <p>Un dimanche matin à New York : voilà le temps, voilà le lieu pour une étude comparée des liturgies et des principaux rites occidentaux, dépouillés de leur patine, reconstitués, discrètement archéologiques.</p>
          <p>Le peuple américain — est-il puéril ou sain ? — adore plus que tout autre les costumes et la belle ordonnance des processions. Dès l’entrée, des messieurs en jaquette, ou au moins en veston bordé, la boutonnière fleurie d’un œillet blanc, s’empressent. Ils vous dirigent avec une fermeté cordiale vers les sièges libres, ou dépourvus de plaque au nom de leur propriétaire. Déjà le chœur fait son entrée, en robes noires, surplis blancs <pb n="101"/> et bonnets, suivi de pasteurs chamarrés des insignes de leur grade académique, longs capuchons rouges, jaunes, bleus ou violets, attachés sous le rabat et pendant sur le dos. Tout le monde se lève, puis tout le monde se rassoit, puis tout le monde se met à genoux ; puis se relève et se rassoit, et s’agenouille, se relève encore et s’assoit de nouveau avec une discipline sans défaut.</p>
          <p>Ceci chez les baptistes de Riverside, l’église du Révérend Fosdick, comme chez les anglicans des beaux quartiers, et chez les méthodistes comme chez les luthériens. Les catholiques eux-mêmes, à Saint-Patrick, observent durant les offices une correction de maintien presque presbytérienne.</p>
          <p>Entrez dans une église, au hasard, vers midi. Si vous tombez sur un service chanté, la communion reçue à genoux devant l’autel, vous vous croirez chez les Romains, mais vous serez chez les anglicans si l’officiant est en surplis, ou chez les luthériens s’il est en robe noire. Chez les presbytériens, on distribue la Cène sur les plateaux d’argent qui circulent dans les bancs, de main en main, et toute l’église apparaît transformée en une salle de banquet silencieux. Partout, des chœurs en robe, des fleurs, des croix, des cierges.</p>
          <p>Eh quoi ! c’est catholique ! s’écrie scandalisé le protestant français qui assiste à l’un <pb n="102"/> de ces cultes. Mais un de mes amis, argentin, sortant de la messe à Saint-Patrick, se plaignait de l’absence toute « protestante » du désordre gentil, de la distraction ou des marques de ferveur théâtrale qu’il s’attendait à retrouver dans un tel lieu…</p>
        </div>
        <div n="2.f.">
          <head>Religion et vie publique</head>
          <p>J’ai fait une découverte sur les États-Unis : c’est qu’il n’est pas de pays moderne où la religion tienne dans la vie publique une place plus importante et plus visible. Il faut être un Européen pour s’en étonner, me dit-on. De fait, pour un Américain qui connaît tant soit peu son histoire, rien n’apparaît plus naturel. Ce grand empire a commencé par les prières des émigrants. Il s’est fondé sur des groupes religieux qui constituèrent ses premières communes, et pour lesquels <hi rend="i">croyant</hi> et <hi rend="i">citoyen</hi> se trouvaient être, en fait, des synonymes.</p>
          <p>On peut apprécier diversement cette interpénétration de la vie ecclésiastique et de la vie publique (dans un pays, remarquons-le, où les Églises ont toujours été séparées de l’État). Je me bornerai pour aujourd’hui à la décrire comme un fait, un grand fait qui mérite d’autant plus d’être connu et médité <pb n="103"/> qu’il s’est vu curieusement négligé par presque. tous les bons observateurs européens de l’Amérique.</p>
          <p>Ouvrez le <hi rend="i">New York Times</hi> : vous y trouverez, le samedi, deux grandes pages consacrées aux choses religieuses : sujets des sermons du lendemain, nouvelles des missions et de nombreuses activités sociales, programmes de musique sacrée, annonces détaillées des services que célébreront les principales paroisses de la cité. (Trois cultes chaque dimanche dans beaucoup d’églises.) Le lundi, copieux résumés des sermons de la veille, avec manchettes et sous-titres ; on en accorde beaucoup moins aux conférenciers les plus en vogue.</p>
          <p>Tournez le bouton de votre radio : à 14 h. chaque jour, vous entendrez un choix « d’hymnes de toutes les Églises ». Plus tard, un quart d’heure de nouvelles religieuses du monde entier. Le samedi, les synagogues. Le dimanche, du matin au soir, une douzaine de cultes relayés par différentes stations. Vous passerez d’une liturgie solennelle de l’Église épiscopale à quelque réunion de Réveil ultradynamique dans un quartier miséreux, de là à une neuvaine dans un couvent, à un chœur luthérien, à un prêche baptiste pour les nègres…</p>
          <p>Je vais à une soirée chez un professeur du Séminaire de théologie protestante de <pb n="104"/> New York : j’y trouve d’autres professeurs et des étudiants, bien sûr, nais aussi des journalistes, des personnalités politiques, des écrivains d’« avant-garde »… Et ces professeurs de théologie n’hésitent pas à collaborer aux magazines politiques à gros tirages qui forment l’opinion moyenne du pays. Ce qui est étonnant, c’est précisément que cela n’étonne personne ici. Je songe à la France laïque de naguère ! Je songe même à la Suisse, à tant de timidités, de cloisonnements, et peut-être de prudences aussi, que l’on n’imagine pas en Amérique…</p>
          <p>Cherchant à louer une maison, je parcours les annonces. J’en trouve plusieurs de ce type : « Six pièces, confort, métro, Églises à proximité. » J’achète un guide de quartier, d’aspect commercial. Une page y est réservée aux lieux de cultes. En tête : « Préservez votre privilège américain : allez au culte de votre paroisse. »</p>
          <p>Certes, l’on peut sourire de la publicité qu’étalent les Églises de province, des grands panneaux de « bienvenue à tous » qu’elles plantent à l’entrée de leur ville, et qui promettent des jeux de loto le mardi soir et de la danse le samedi, même dans les églises catholiques. On peut déplorer la concurrence que se font les diverses dénominations dans un même village. Mais ces traits extérieurs s’expliquent lorsqu’on découvre la réalité de <pb n="105"/> la vie communautaire dans les paroisses. Devenir membre d’une Église, en Amérique, c’est aussi trouver un milieu social, des amis, des appuis matériels s’il le faut. Dans ce pays énorme, qui manque de cadres traditionnels, et dont la population est si nomade encore, la vraie cellule sociale, c’est la paroisse. Plus sociale que religieuse, dira-t-on ? C’est un risque. Mais c’est aussi une possibilité d’action spirituelle constamment maintenue dans la cité.</p>
          <p>Il faut connaître cet arrière-plan pour donner tout leur sens à certains incidents de la vie politique américaine. Imaginez, par exemple, le gouverneur d’un des grands États de l’Union prenant part à une campagne de « mission intérieure » à travers tout le continent. Imaginez Roosevelt prononçant une longue prière à la radio, la veille de l’élection présidentielle ; les journaux décrivent en détail les services de communion auxquels ont participé les deux candidats, ce même jour. Wallace, le vice-président, surnommé le « timide mystique », déclarant après son installation qu’il va se retirer à la campagne pour une semaine de recueillement. Le choix de lord Halifax comme ambassadeur aux États-Unis est particulièrement approuvé, parce que, dit-on, sa piété profonde lui gagnera la confiance des États du Middle West…</p>
          <p>J’écoutais hier la cérémonie dite de <pb n="106"/> « l’Inauguration ». La veille, le président avait été harangué par des pasteurs et des prêtres des trois grandes religions. Le matin, la radio diffusa les prières de « confession générale », dont il répétait les phrases à haute voix avec tous les membres du Congrès, dans une église de la capitale. Cela s’intitulait : « La nation prie avec son président. » Le speaker commentait : « Maintenant, le président et M. Wallace s’agenouillent avec toute la congrégation… Le chœur entonne le cantique : <hi rend="i">Ô Dieu, notre aide aux temps passés…</hi> Le président y joint sa voix. » Puis ce fut la prestation de serment, à la tribune élevée sur les marches du Capitole, devant des centaines de milliers de spectateurs. Après une prière dite par le chapelain du Sénat, le président jura, la main posée sur sa vieille Bible de famille, en langue hollandaise, qu’il avait choisi d’ouvrir au chapitre 13 de la première Épître aux Corinthiens : « Et maintenant ces trois choses demeurent : la Foi, l’Espérance et la Charité… » Le discours inaugural terminé, et à peine les applaudissements se sont-ils apaisés, une voix forte prononce : « Au nom du Père, du Fils et du Saint-Esprit », annonçant la bénédiction.</p>
          <p>Si je relève tous ces traits, c’est que la presse et la radio ne cesseront de les souligner et de les détailler le lendemain, c’est qu’ils sont réellement essentiels à la compréhension <pb n="107"/> de la démocratie américaine. Il est important de savoir que les grandes cérémonies civiques et politiques de ce pays, aussi impressionnantes que les cérémonies totalitaires, se déroulent dans un cadre chrétien, immédiatement significatif pour la grande majorité des participants, créateur d’un sentiment unanime et profond, mais aussi différent que possible de ces passions de haine et d’orgueil collectif que l’on excite ailleurs. « Ô Dieu, priait le chapelain, revêts notre président du manteau de l’humilité…, couronne-le des dons les plus saints du chef, et permets que dans ces sombres jours, il puisse conduire un peuple pieux et uni de cette vallée d’ombre jusqu’aux éternelles collines de la paix. » Plusieurs dizaines de millions d’hommes entendaient cette prière, pouvaient s’y joindre.</p>
        </div>
        <div n="2.g.">
          <head>Une spiritualité engagée dans le siècle</head>
          <p>À l’origine et au premier rang de la lutte contre l’esclavage, de la lutte contre les taudis, de la lutte pour la prohibition, de la lutte pour les droits du travail, du pacifisme militant, bref de toutes les grandes causes publiques en Amérique, vous trouverez une église ou des pasteurs, plus dynamiques au nom de leur Bible qu’un démagogue au nom <pb n="108"/> des droits du peuple. Pendant trois siècles, les dénominations diverses ont fourni aux Pionniers les rudiments vitaux de morale civique et privée sans lesquels nulle société n’est possible. Il ne s’agissait pas de « moralisme » (les <hi rend="i">ismes</hi> n’apparaissent qu’une fois le combat rompu) ni « d’évangile social ». Il s’agissait d’une lutte pour l’existence, et les pasteurs y tenaient une fonction directrice. Elle leur est disputée de nos jours par la science vulgarisée, les commentateurs de radio, l’école publique, le cinéma et les comics. Mais ils en ont gardé le pli : leur christianisme est avant tout une force sociale, un moyen d’assurer une vie décente et de l’améliorer sur tous les plans. (Le christianisme européen, même aux temps héroïques d’avant le Moyen Âge, quand il assumait lui aussi toute la charge de la culture et du maintien de la morale dans la cité, préparait à la mort plus qu’à la vie.)</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>La paroisse était la commune. Aujourd’hui, le plus petit village compte deux ou trois églises différentes, et les paroisses sont devenues des clubs. Elles offrent à leurs membres des relations sociales, des banquets, des jeux de loto, des comités variés, des conférences, des films, un peu de danse, les cultes du dimanche <pb n="109"/> et parfois de la semaine, bref un milieu.</p>
          <p>Le pasteur se trouve donc à la tête d’un organisme social assez complexe. Mais il dispose d’aides nombreuses : un suppléant souvent, un chef de chœur, les présidents des divers comités, les diacres ou les <hi rend="i">vestrymen</hi> (anciens d’Église), et beaucoup de dames avides de donner libre cours à leur fameuse <hi rend="i">efficiency</hi>. Sa fonction principale sera donc de parler, et ce n’est pas le dimanche qu’il parlera le plus, car son sermon ne dépasse pas vingt minutes : une leçon de civisme ou de morale, incitant les fidèles à adopter les maximes d’une vie plus satisfaisante à tous égards.</p>
          <p>On me demandera : qu’y a-t-il de proprement religieux dans tout cela ? Tout et rien, répondrai-je, et voilà bien le mystère du christianisme américain.</p>
          <p>Tout acte civique, social, moral, jugé conforme au bien du plus grand nombre et aux coutumes reconnues par l’église possède une valeur religieuse, <hi rend="i">est</hi> la religion même, à leurs yeux. Ce qui implique que le christianisme est la meilleure manière de vivre, un idéal qu’il faut mettre en pratique moins pour aller au Paradis que pour jouir du paradis terrestre que pourrait être l’Amérique, si seulement tous ses habitants se décidaient à mener une vie « décente »… Sur quoi l’Européen <pb n="110"/> frotté d’un peu de théologie va s’écrier que dans cet idéal, il ne voit rien de chrétien que l’étiquette, couvrant d’ailleurs des marchandises de provenance nettement païennes : la morale du bonheur, par exemple. Comment imaginer, parmi ces gens « décents », un mystique, un ascète, un grand spirituel, un fou de Dieu, un martyr — un pécheur !</p>
          <p>Cependant, ces Américains répètent le <hi rend="i">Credo</hi> chaque dimanche à haute voix tous ensemble et debout, tandis que le chœur et le pasteur se tournent vers l’autel fleuri par Mrs Smith en souvenir de ses parents défunts. Ils communient en très grand nombre et fort souvent, avec une visible ferveur. Et la musique est belle, et les voix justes, et l’ordonnance du culte sans défaut. Au surplus, ce sont de braves gens, plus généreux que les Européens, plus indulgents dans leurs jugements, moins menteurs et plus accueillants…</p>
          <p>Mais n’allez pas leur poser trop de questions sur le sens symbolique de leurs cérémonies, sur le péché, la grâce, la transcendance, que sais-je. Les choristes de Christ Church (méthodiste) sont vêtus de robes et de barrettes de velours rouge, et siègent en demi-cercle dans le fond du chœur, séparés de l’autel par des ogives en bois doré : une véritable miniature de Livre d’Heures. Pourquoi ce rouge et cette dorure ? Cela fait bien, <pb n="111"/> et c’est « traditionnel »… Ils n’ont pas le sens proprement « religieux » des correspondances et des signes. Qu’est-ce que le péché, pour eux ? L’inefficacité et l’inadaptation sociale, résultats d’une mauvaise hygiène morale. Qu’est-ce que la grâce ? Un optimisme fondamental. La transcendance ? Un terme théologique, probablement réactionnaire. Et le Mal enfin ? Un trouble de fonctionnement qu’une éducation rationnelle et la culture des sentiments élevés parviendraient à éliminer.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Personne n’est juge même d’une seule âme, même de la sienne. Et je viens de parler en général de 65 millions de chrétiens américains, j’entends de membres inscrits d’une paroisse, dont 40 millions de protestants. En vérité, je n’ai décrit qu’une atmosphère, et les croyances du « chrétien moyen », quand tout chrétien réel est par définition une personne unique, un être exceptionnel. On ne saurait aller beaucoup plus loin. Mais, sans prétendre à dépasser le niveau d’une sociologie religieuse, je voudrais indiquer le dilemme que pose à un esprit européen le spectacle des églises américaines.</p>
          <p>Ou bien l’église va dans le siècle, l’organise, et tend à se confondre avec la société terrestre, mais alors la foi tend à se confondre <pb n="112"/> avec la morale du bourg ; ou bien l’église se dresse face au siècle pour lui prêcher le pur message de la foi, mais alors elle n’est plus dans le monde, qui s’organise sans elle et ne l’entend plus. Ou bien vous mettez le message à la portée de la masse et dans le style du jour, mais certains mots ne sauraient y passer, comme péché, grâce, mort et résurrection ; ou bien vous parlez du péché, de la grâce et du sacrifice, mais ces mots n’ont plus cours dans la presse, à la radio ni dans les magazines, et vous perdez toute influence sur les masses.</p>
          <p>À quoi Kierkegaard répondrait que les masses <hi rend="i">comme telles</hi> ne seront jamais chrétiennes, et que la grâce prend les hommes un à un, comme des héros tragiques, au-delà de toutes les, aides de la morale et de la religion…</p>
          <p>Il ne me reste plus qu’à noter que Kierkegaard, précisément, est entièrement traduit en Amérique, et que j’ai trouvé partout des étudiants — non seulement chez les théologiens — qui le lisent et commentent avec passion. Ce petit signe en contredit bien d’autres.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3.">
        <pb n="113"/>
        <head type="kicker">III</head>
        <head>Vie privée</head>
        <div n="3.a.">
          <pb n="115"/>
          <head>La guerre des sexes en Amérique</head>
          <quote>
            <p>Le flirt en public (<hi rend="i">outdoor love-making</hi>) vient d’être interdit à la station aéronavale de San Diego, Californie, tant pour le personnel de la Marine que pour les civils. Le capitaine Leslie E. Gehres, commandant de la Station, déclare que depuis quelque temps, on assiste à un croissant étalage en public de marques d’affection du genre communément appelé <hi rend="i">necking</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Courtiser</hi> traduirait trop faiblement ce terme courant en Amérique, même dans la bouche des prédicateurs qui le dénoncent.</note>. S’il est vrai que tout le monde s’accorde à reconnaître qu’il s’agit là d’un passe-temps absorbant et plaisant, il est non moins généralement admis que ce n’est pas un sport public et diurne.</p>
          </quote>
          <p>Cette petite nouvelle, parue dans le respectable <hi rend="i">New York Times</hi>, au mois d’avril 1946, exprime avec un grain d’humour l’attitude de la jeune Amérique vis-à-vis du problème des <pb n="116"/> sexes. Si vous tenez entre vos mains ce texte, comme un graphologue intuitif tient une lettre à peine regardée, et que vous tentez de formuler ce qu’il évoque dans votre esprit comme type de civilisation, j’imagine que vos conclusions ne seront point trop différentes de celles que je voudrais dégager d’un séjour de six ans en Amérique.</p>
          <p>Les mœurs sexuelles de l’Europe peuvent être définies comme un jeu très complexe opposant un ensemble de règles sociales communément respectées en principe, et un en semble de pratiques traditionnelles permettant de tourner ces règles sans les détruire. Les mœurs sexuelles de l’Amérique ne sont point si faciles à définir. Comment expliquer le contraste entre le puritanisme rigoureux de tel village de la Pennsylvanie, de tel milieu méthodiste ou baptiste, et le laisser-aller naïf en apparence de la jeunesse qui vit au cinéma et s’inspire des valeurs d’Hollywood, en dépit de toutes les censures ? Car en Europe, le vice et la vertu restent fort étroitement liés, l’un vivant de l’autre, pour ainsi dire, et n’existant que par la négation de l’autre, si bien que le contraste entre les deux relève en fin de compte d’une même estimation du rôle et de l’importance de la sexualité. Tandis qu’en Amérique nous trouvons deux morales également admises, semble-t-il, l’une faite de vices et de vertus, comme chez <pb n="117"/> nous, mais l’autre étant un « sport » d’une nature différente — et c’est la seconde que j’essaierai de décrire.</p>
        </div>
        <div n="3.b.">
          <head>De la passion</head>
          <p>Je pense que l’Amérique en tant qu’américaine ignore le phénomène que nous nommons passion.</p>
          <p>J’écrivais dans un livre récent : « Rien de plus rare qu’une passion véritable, car elle suppose une très grande force d’imagination créatrice ; des dispositions spirituelles à la fois délicates et profondes, mais qui n’ont pas trouvé leur véritable objet ; un pouvoir exceptionnel de concentration, c’est-à-dire de fidélité ; enfin le mépris des biens terrestres et du bonheur… L’amour-passion ne peut exister que dans une civilisation marquée par la croyance en la valeur unique de chaque être. Il suppose un objet irremplaçable et comme prédestiné par un acte divin. » Ces lignes, écrites en Amérique, trahissent une critique inconsciente de l’atmosphère du Nouveau Monde : elles en peignent le négatif. L’Américain paraît peu doué pour les raffinements spirituels, peu capable de concentration, peu enclin au mépris des biens terrestres, <pb n="118"/> et religieusement convaincu que le bonheur est le but de la vie : n’est-ce point écrit dans sa Constitution ? Son attitude vis-à-vis de la passion est peut-être plus saine que la nôtre. En bref, il n’aime point à souffrir, et tient pour perversion ce goût de la torture exaltante et intéressante qui fait le sujet de nos plus beaux romans d’amour. Les obstacles au bonheur des amants, indispensables au développement d’une grande passion, sont à ses yeux autant de preuves que l’affaire est mal engagée et qu’il ferait bien d’y renoncer. Si quelque drame se noue dans sa vie, malgré lui, il n’a de cesse qu’il n’en sorte au plus vite, par une dépêche d’adieu, un voyage, un divorce. <hi rend="i">Never get involved</hi>, ne vous laissez jamais prendre au piège d’une intrigue complexe et qui menace de tirer à conséquence : telle est la grande maxime de sa morale nouvelle. Les difficultés sentimentales qui nous fascinent et que nous cultivons, sans nous l’avouer, lui font peur et l’éloignent vite de l’être ou des circonstances qui les causent. Il n’a pas le goût de la durée intense. C’est tout de suite ou jamais. C’est OK ou
ce n’est rien. Si ce n’est pas vous ce soir, c’était donc une erreur. Ils ne croient guère à la valeur unique d’un être — et il est vrai qu’il faut beaucoup de soins, de temps perdu, de complaisance et de folies pour composer une telle croyance. Nul n’est irremplaçable dans <pb n="119"/> un monde aussi vaste, et où les déplacements sont si faciles…</p>
          <p>Au vrai, l’amour-passion ne saurait exister dans une civilisation qui n’accorde à l’échec nulle dignité spirituelle, et qui ne tient pour vrai que ce qui réussit. Or, l’échec n’est pour eux qu’une perte sèche et non la condition d’un approfondissement de la conscience ou d’une plus grande densité de la vie.</p>
          <p>Comme on demandait à une Américaine intelligente si le suicide par amour existait aux États-Unis : non, dit-elle, si nous nous suicidons au lendemain d’une rupture ou d’une trahison, c’est simplement que nous n’aimons pas à rester seuls.</p>
        </div>
        <div n="3.c.">
          <head>Du matriarcat, du mariage et des « moms »</head>
          <p>Dans un tel monde, il ne subsiste que deux solutions praticables : le mariage, ou l’<hi rend="i">affair</hi> d’un soir (car ils appellent <hi rend="i">affair</hi> tout autre chose que le <hi rend="i">business</hi> comme nous disons).</p>
          <p>Le mariage à l’américaine est une institution d’un type nouveau. Il se fonde sur l’égalité économique et légale des conjoints, donnant ainsi un avantage énorme aux femmes.</p>
          <p>C’est l’homme qui amène l’argent, en règle générale, mais c’est, la femme qui tient les <pb n="120"/> cordons de la bourse, en l’occurrence le carnet de chèques. Elle ne se borne pas à choisir les rideaux, mais la maison, et même l’auto. Je vois la preuve qu’elle se sent responsable et autonome (ou un peu plus) dans cette ardeur inextinguible qui la possède de perfectionner tout ce qui tombe à portée de sa main (et un peu plus). On ne saurait dire d’elle, comme de l’Européenne, par métaphore idéaliste, qu’elle règne au sein de son foyer car elle règne, tout simplement, dans toute la vie, et le foyer n’est qu’une partie de ses domaines. Il s’agit de l’aménager pour qu’il <hi rend="i">fonctionne</hi> au service de tout le reste : la carrière du mari et la sienne propre, l’hygiène des enfants, les relations sociales. Pour elle, point d’esclavage des routines domestiques : ce serait être esclave de ses machines. Si ces dernières se multiplient dans une cuisine et un sous-sol américain, c’est justement pour libérer la femme des soucis qui l’absorbent chez nous. Il est étrange que nous parlions toujours de leur « matérialisme » à ce propos, puisque le but de ces perfectionnements est d’alléger les tâches matérielles, auxquelles notre littérature prétendument « spiritualiste » rend un culte sentimental : comme si la « poésie des travaux ménagers » ne correspondait pas, en fait, au labeur harcelant, physiquement déformant, et moralement aigrissant à l’extrême dont la majorité <pb n="121"/> des femmes d’Europe souffrent encore, pour la plus grande satisfaction des hommes.</p>
          <p>L’Américaine a renversé le rapport des forces. C’est le mari qui peine pour payer le frigidaire et permettre à la femme de lire des romans — ou d’en écrire.</p>
          <p>Regardez maintenant le couple américain au restaurant ou dans un train. Vous verrez une femme très soignée — son ménage simplifié lui en laisse le temps — ornée de quelques gros bijoux de quatre sous, mais bien brillants, précédant un mari moins galant que stylé, toujours prêt à subir ses impérieux caprices avec une calme indifférence. Chaque pas, chaque geste, et chaque moue de la femme manifeste qu’elle sait ce qu’on lui doit. Comme elle est installée dans la vie ! Elle s’y avance avec l’autorité, souvent polie, mais parfois un peu plus que désinvolte, d’une propriétaire de droit divin. Qu’un incident de voyage ou de service la mécontente pour quelque raison mystérieuse, elle ne fera pas de cène criarde, mais affichera un silence offensé qui signifie à son mari d’intervenir, sinon elle va se lever et sortir d’un pas vif, le menton haut, les cheveux au vent. Et le mari se hâte d’obtempérer pour éviter le pire.</p>
          <p>Cette domination de la femme ne s’observe pas seulement dans la vie quotidienne d’un ménage ou d’une rue citadine. Elle s’enracine <pb n="122"/> profondément dans la psychologie et dans l’économie américaine.</p>
          <p>On assure que les femmes possèdent plus des trois quarts de la fortune privée en Amérique, soit que le système de l’héritage les favorise, soit qu’elles montrent en affaires comme ailleurs une <hi rend="i">efficiency</hi> sans égale. Nous sommes donc en présence d’une civilisation qui tend vers le matriarcat, dans la mesure où les facteurs économiques la déterminent.</p>
          <p>Mais c’est dans la psychologie de la famille américaine que le statut royal de la femme a ses bases vraiment profondes. Et cette psychologie tient dans un mot, dans moins qu’un mot, dans l’abréviation familière pour Maman, que soupire le GI loin du foyer, dans ces trois lettres fatidiques qui sont le secret de millions de drames matrimoniaux, sexuels et psychiques : <hi rend="i">Mom</hi>.</p>
          <p>Philip Wylie, dans un livre rageur intitulé <hi rend="i">Génération de vipères</hi>, a seul osé dénoncer le « momisme » comme la Gorgone du matriarcat américain. « <hi rend="i">Mom</hi> est partout, elle est tout et dans tous, et d’elle dépend le reste des États-Unis. Déguisée en bonne vieille <hi rend="i">Mom</hi>, chère vieille <hi rend="i">Mom</hi>, votre <hi rend="i">Mom</hi> aimante, etc., elle est la fiancée à tous les enterrements, le cadavre à tous les mariages. » Satan, dit-on, sait occuper les mains oisives. La mère américaine, libérée des travaux qui la maintiennent <pb n="123"/> ailleurs dans les limites de l’activité domestique, a créé les <hi rend="i">Women’s Club</hi> et cent-mille organisations analogues, devant lesquelles tremblent les députés, les pasteurs, les magnats du cinéma. Ce « tonitruant troisième sexe » dérobe aux jeunes femmes — selon le même auteur — « cette part de la personnalité du fils qui devait devenir l’amour d’une femme de son âge ». <hi rend="i">Mom</hi> le transmute en sentimentalité fixée sur la mère dévorante.</p>
          <p>Sans nul doute faut-il voir dans ce mythe de la Mère la tragédie secrète d’une civilisation qui produit plus de divorces, plus d’homosexuels, plus d’obsédés que l’on enferme ou non, et plus d’alcooliques qu’aucune autre.</p>
          <p>Dans la femme qu’il épouse, le jeune Américain, inconsciemment, cherche la mère. Il la sert, elle l’endort et le semonce. Au culte qu’il est censé lui rendre, elle répond dans le meilleur des cas par cette espèce de loyauté que le suzerain jadis accordait au vassal. Et ce n’est point qu’elle soit moins capable qu’une autre d’amour, de tendresse ou même d’aveugle dévouement. Mais l’attitude de l’homme à son égard est faite pour éveiller en elle le goût de la liberté et de l’autonomie, comme elle dira ; entendons bien : de la domination. Ainsi la femme se virilise à la mesure de ce que l’homme attend d’elle. Frustrée <pb n="124"/> sans le savoir dans sa féminité, elle se révolte contre sa condition, fait de nécessité vertu, prend en main les rênes de la vie, et se prépare à devenir à son tour une <hi rend="i">Mom</hi> aussi redoutablement « perfectionniste » et activiste que sa belle-mère. Quant à l’homme, cause du mal et victime peu consciente, il se réfugie dans son club ou parmi les copains du bar voisin.</p>
          <p>La journée d’un couple bourgeois, dans une grande ville américaine, ménage peu de contacts entre mari et femme, et sans doute n’en souffrent-ils guère. Lui, déjeune avec ses collègues en vingt minutes, près de son bureau ; elle, dans un restaurant où des centaines de femmes, par tablées, composent aux yeux de l’étranger qui s’égare dans ce lieu réservé, le spectacle le plus inquiétant du Nouveau Monde : car nous sommes habitués à voir des hommes en masses, à la caserne ou dans une réunion publique (et les femmes s’approchent volontiers), mais il y a je ne sais quoi de repoussant (et pas seulement pour un Européen, je m’en assure) dans un rassemblement de femmes d’âge moyen, non dépourvues de prétentions, à plaire. Le soir réunit le couple quelques instants pour la chasse au taxi, s’ils sortent ensemble. Et le reste, souvent, se perd dans les alcools. Tout se passe comme si l’homme d’Amérique n’avait qu’un goût modéré pour la femme, <pb n="125"/> dont il ne serait que la conquête plus ou moins résignée ou satisfaite.</p>
          <p>Certains ménages moins riches, ou campagnards, ont une vie beaucoup plus normale : c’est là qu’on verra l’homme faire la vaisselle pendant que la femme couche les enfants, et tous les repas sont pris dans la petite cuisine blanche, parfois ornée d’un bar, toujours d’un frigidaire. Mais alors le mari perd en autorité ce qu’il gagne en intimité. Il se peut que les mariages de ce type — où l’homme joue le rôle de la machine numéro un dans la maison — soient ceux qui offrent le plus de garanties contre le divorce américain.</p>
        </div>
        <div n="3.d.">
          <head>Du divorce</head>
          <p>Les statistiques établissent qu’aux États-Unis l’on divorce davantage que dans tout autre pays du monde, Suède comprise. Mais ce que les statistiques oublient de noter, c’est qu’on y divorce d’une manière tout à fait différente.</p>
          <p>Aux yeux des intéressés, le divorce américain ne saurait être, comme chez nous, la douloureuse rupture d’une longue intimité, celle-ci n’existant pas en règle générale. Aux yeux de la morale courante, il apparaît bien moins sous l’aspect d’un désordre social que <pb n="126"/> sous l’aspect d’une mise en ordre de deux vies individuelles. C’est qu’en Europe, l’on se préoccupe avant tout du passé, d’un capital de souvenirs et d’habitudes communes, dont la rupture du couple entraînera la perte. En Amérique, tout cela pèse bien peu au regard des chances de repartir à neuf, de déblayer les perspectives d’avenir qu’offre l’interruption d’une expérience mal engagée ou négative. Nous pensons, comme toujours, à conserver<note place="bottom">Sauf dans le domaine intellectuel, où l’on pourrait fort bien soutenir la thèse inverse. Je l’ai fait ailleurs.</note>, eux à ouvrir. Le divorce est pour nous l’enterrement d’un bonheur, pour eux l’acte de naissance d’une vie plus nette ; ou simplement la permission de se remarier. Il arrive que le nouveau mariage ne soit séparé du divorce que par le temps de changer de salle, et c’est le même juge — passant par l’autre porte — qui légalisera les deux actes. Telle est du moins la coutume de Reno.</p>
          <p>Reno n’est pas une légende pittoresque, mais une nécessité pratique créée par les étranges législations qui règnent encore dans maint État de l’Union. Ainsi dans l’État de New York, la seule cause admise de divorce est le flagrant délit d’adultère. Autant dire que le divorce est impossible, à moins que l’on accepte d’en passer par une odieuse mise en scène « légalement constatée » dans une chambre d’hôtel. Le seul recours est donc le <pb n="127"/> voyage de Reno, comédie fort coûteuse basée sur un mensonge : l’intéressé doit en effet déclarer devant la Cour son intention bien arrêtée de vivre désormais dans le Nevada. Il y reste six semaines, à l’hôtel, est alors déclaré résident, obtient son divorce en un quart d’heure, se remarie en dix minutes, quitte les lieux l’instant d’après. Il n’y reviendra jamais, bien entendu, sauf s’il divorce une seconde fois. Cette éventualité, d’ailleurs, doit être envisagée très sérieusement. Chaque jour dans les courriers mondains annonçant les mariages de la classe riche, vous trouverez les noms des conjoints suivis de cette mention qui n’étonne plus : « Lui, pour la troisième fois, elle pour la quatrième. » Motif de divorce allégué dans la plupart des cas : « Cruauté mentale » (nous disons : « incompatibilité d’humeur »). Mais on en trouvera d’autres, plus précis. Il n’aimait que la cuisine du Nord, elle lui servait des ratatouilles à la mode de la Louisiane : divorce accordé. Dès qu’elle tombait malade, il faisait venir à la maison un entrepreneur de pompes funèbres et des couronnes : divorce accordé. Il se frappait la tête contre les parois et lui mordait souvent les jambes : divorce accordé. La loufoquerie américaine se donne libre carrière dans ce domaine, comme si elle excusait tout parce qu’elle amuse. Vous penserez que ce n’est pas sérieux, et <pb n="128"/> peut-être aurez-vous raison. Si grave que soit un tel jugement, j’incline à croire que la facilité avec laquelle l’Américain divorce, révèle que ses
mariages manquent de sens et de sérieux. Il n’y entre pas pour toute la vie, mais pour un bail « trois-six-neuf ». Une jeune héritière très connue déclarait à un groupe de journalistes qui la félicitaient sur ses fiançailles, à 19 ans : « C’est merveilleux de se marier <hi rend="i">pour la première fois</hi> ! » Deux ans plus tard, elle était à Reno et se remariait, « elle pour la seconde fois, lui pour la quatrième ».</p>
          <p>Cependant, j’en reviens à ma première définition : le divorce à l’américaine est considéré avant tout comme la mise en ordre de deux vies. Derrière tous les motifs allégués, il y a comme partout l’adultère. En Europe, où l’on croit au mariage-sacrement, à la continuité de la famille, à l’héritage, on s’accommode de la faute, on attend la fin de la crise, on espère recoller tant bien que mal le ménage, afin qu’il puisse encore offrir à l’Opinion une façade de normalité. En Amérique, on se refuse à cette hypocrisie sociale. Le premier accroc fait par un conjoint coûte à l’autre 1000 dollars, prix du voyage de Reno, du séjour et des avocats. L’hygiène morale de l’Amérique ne tolère pas dans un foyer les miasmes d’une situation irrégulière, et ne laisse pas le temps de les résorber.</p>
          <p><pb n="129"/> C’est une passion de la propreté, de la mise au net, d’origine nettement puritaine, qui explique peut-être, en fin de compte, le phénomène du divorce américain.</p>
        </div>
        <div n="3.e.">
          <head>De la sexualité</head>
          <p>Je mets en fait que le puritanisme, hérésie moraliste issue en Angleterre de la Réforme calvinienne, et transplantée dans toute sa virulence en Amérique, détermine de nos jours encore les mœurs sexuelles du Nouveau Monde. J’ajouterai qu’elle les détermine principalement par les réactions qu’elle provoque une fois refoulée dans l’inconscient de la plus composite des collectivités.</p>
          <p>L’élément puritain ou d’ascendance puritaine ne représente plus en Amérique qu’une infime minorité. Boston, son ancienne citadelle, est aujourd’hui en majorité catholique. Les Juifs, les Noirs, les Irlandais, les Polonais, les Italiens qui forment ensemble les trois quarts au moins de la population de New York, sont indemnes de toute trace directe d’éducation puritaine au foyer. Mais les standards moraux créés par les Pionniers leur sont transmis sous la forme atténuée de l’<hi rend="i">American way of life</hi>, à l’école, dans la presse, au cinéma, au cours du soir pour <pb n="130"/> étrangers récemment naturalisés. On leur inculque à tous qu’être un Américain, c’est être un homme « décent » ; et comme je demandais à quelques étudiants ce qu’ils entendaient par là, l’un d’eux me dit : « Décent est l’homme qui tient parole et se tient propre, à tous égards. »</p>
          <p>Cette volonté de vivre une vie nette se combine curieusement, aujourd’hui, avec une réaction universelle contre le puritanisme sexuel. On a rejeté tous ses tabous. On ne pense plus que la « chair » soit le Mal, ni ses désirs des signes de malédiction divine. Peu ou point de pudeur, la nudité triomphe avec le plus grand naturel. Point de mystère non plus quant aux « origines de la vie », que les parents et professeurs expliquent avec un certain pédantisme, craignant par-dessus tout que les enfants n’aillent se former des complexes… Et pourtant, dans cette liberté, qui entraîne une grande licence des mœurs chez les jeunes gens, l’Européen s’étonne de ne point trouver trace de ce qu’il nommait libertinage. L’Américain, me semble-t-il, n’est pas vicieux. Il est moral ou sans morale, mais bien rarement immoraliste. Ce qu’il ignore, c’est ce mélange de scrupules et de goût de les violer, de sentiment longuement macéré et de raffinements casuistiques, de conscience dans le mal et de plaisir au drame qui, chez nous, pervertit la vie sexuelle et <pb n="131"/> l’élève au niveau de la culture. Puritain ou émancipé, le jeune Américain semblerait un peu fade à nos romanciers de l’amour. Il reste chaste ou se comporte en animal irresponsable, mimant une sorte d’innocence. Disons, pour fixer les idées, que les deux romans européens les moins pensables en Amérique seraient sans doute <hi rend="i">Adolphe</hi> et <hi rend="i">Les Liaisons dangereuses</hi>. Ajoutons-y la poésie d’un Baudelaire, sa spiritualité sensuelle.</p>
          <p>Les avantages et les dangers de l’état des mœurs que l’on vient d’esquisser donneraient matière à tout un livre. Mais il me paraît vain de l’écrire, car l’Amérique est en pleine transition, à cet égard plus qu’à tout autre. Il convient donc de n’indiquer qu’à la volée quelques remarques dont on reconnaît qu’elles sont par nature discutables.</p>
          <p>Certains critiques américains déclarent que la jeunesse de leur pays est <hi rend="i">sex-obsessed</hi>, mais il se peut qu’elle soit tout simplement <hi rend="i">sexy</hi>, et que l’obsession n’existe que chez lesdits critiques. Certains Européens penseraient plutôt de la même jeunesse qu’elle manque de vraie sensualité. Ils croient sentir entre les sexes une sourde hostilité, qu’ils attribuent naturellement à l’action des tabous puritains, refoulés dans l’inconscient, et qui se vengent. Les statistiques de crimes sadiques, de délinquance juvénile, de cas de névrose ou de folie, viendraient à l’appui de <pb n="132"/> cette thèse ; mais il ne faut pas oublier l’influence beaucoup plus directe et contrôlable du cinéma et des <hi rend="i">comics</hi>.</p>
          <p>À mon avis, l’aspect le plus intéressant de l’évolution actuelle des mœurs américaines, c’est qu’on y pressent un avenir qui sera sans doute celui de la Russie soviétique et d’une partie de la jeunesse européenne. Essayons de le définir en quelques traits.</p>
          <p>Perte du sens tragique de l’amour ; réalisme scientifique et quelque peu pédant, substitué aux préjugés du moralisme, mais aussi du libertinage ; fuite générale devant l’intensité et les complexités sentimentales ; l’échange sexuel, par consentement commun, n’engage à rien, ni à l’amour ni au mariage ; affirmation du droit au bonheur comme seule règle ; et peut-être, du fait de leur égalité complète, désaffection mutuelle des deux sexes. (Vont-ils mourir chacun de leur côté, selon la prophétie de Vigny, fatigués de leurs brèves et frustes pariades ?) Tout cela, au stade présent du moins, trop volontaire et rationnel pour que l’on soit en droit d’y voir une « révolte des instincts », ou d’y dénoncer je ne sais quelle « vague de barbarie nouvelle ». Le danger n’est sans doute pas là.</p>
          <p>Car il est très possible qu’au contraire de ce que pensent la jeunesse américaine et ses censeurs de plus en plus timides, la violence primitive et la santé de l’instinct soient justement <pb n="133"/> les vraies créatrices de tabous, et que la suppression de ces derniers, loin de relever d’une dialectique normale entre contrainte et liberté, trahisse un fléchissement vital. Possible aussi, d’un tout autre point de vue, que la morale bourgeoise, issue des puritains, ait été l’une des plus perverses qu’ait jamais secrétée l’humanité, et que sa disparition assainisse l’atmosphère tout en affadissant la vie, provisoirement.</p>
          <p>Entre les moralistes puritains qui tentaient follement de faire « comme si » l’instinct sexuel pouvait être passé sous silence ou nié ; les sexologues qui tenteront follement de faire « comme si » ce même instinct souffrait des mesures, rationnelles ; les producers de Hollywood qui tentent follement de l’exciter tout en le contenant dans de « justes » limites, fixées par le Comité Hays, — le jeune Américain, s’il trouve une voie saine et quelques disciplines praticables, sera vraiment le génie du siècle et l’objet d’une grâce spéciale. Or c’est bien ce qu’il pense être, étant Américain. Je ne l’observe pas sans inquiétude ; non plus sans beaucoup d’amitié.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="4.">
        <pb n="135"/>
        <head type="kicker">IV</head>
        <head>Conseil à un Français pour vivre en Amérique</head>
        <div n="4.a.">
          <pb n="137"/>
          <head type="kicker">1.</head>
          <head>Comment on entre en Amérique</head>
          <p>Tous les Américains, sauf les Indiens, seuls « premiers possesseurs du bois et du rocher », sont des anciens Européens. Des gens qui ont voulu oublier leur patrie (pays des pères ou <hi rend="i">Vaterland</hi>) pour habiter une puérie (pays des enfants, ou <hi rend="i">Kinderland</hi> comme disait Nietzsche). Vous qui entrez, ne pensez plus, avec le proverbe latin, qu’il est doux et honorable de mourir pour la terre des ancêtres, mais, au contraire, qu’il est décent de vivre pour sa descendance.</p>
          <p>Les deux pays tournés vers l’avenir et qui détermineront le cours du siècle, la Confédération américaine et la Confédération soviétique, sont aujourd’hui ceux qui paraissent craindre le plus l’intrusion des Européens. Pour entrer dans l’un, il faut être communiste ; <pb n="138"/> pour entrer dans l’autre il faut surtout ne pas l’être, mais cela ne suffit pas.</p>
          <p>N’oubliez jamais que l’Amérique est un pays d’immigration, non de tourisme. Elle exige, quand vous y entrez, des preuves que vous y resterez. Faute de quoi, elle vous renverra dans les six mois. C’est « entre ou sors ». Mais elle est aussi un pays en défense contre l’immigration. De ceux qui veulent y rester, elle exige des gages moraux, financiers, idéologiques, et physiologiques. Trouvez donc deux Américains qui s’engagent à vous entretenir en cas de besoin. Rassemblez vos actes de naissance, d’origine, et de mariage, un extrait de casier judiciaire, des certificats de domicile, un passage, des visas de sortie, de transit et d’entrée, enfin toutes les preuves imaginables que vous êtes solvable, et de plus soluble dans l’américanisme. Après quoi commenceront des interrogatoires, prises de sang, enquêtes policières sur vous et vos parrains. Quelques mois plus tard, avec de la patience, de l’impatience, une bonne volonté passionnée et une heureuse constellation de naissance, vous entrerez.</p>
          <p>Ou plutôt vous serez admis à vous présenter pour entrer. Car les visas ne signifient rien ou pas grand-chose aux yeux de l’<hi rend="i">Immigration Service</hi> qui vous examinera au port. (C’est ce que le Consul américain omet le plus souvent de vous indiquer.) L’<hi rend="i">Immigration</hi>
<pb n="139"/><hi rend="i"> Service</hi> est un pouvoir pratiquement autonome, comme la police. S’il décide, pour un rien, de vous renvoyer, après un stage dans la prison d’Ellis Island, vous serez déporté ou longtemps détenu, sans trop savoir pourquoi, et dans des conditions dont je parlerai un jour ailleurs, au risque d’avoir l’air de démarquer Kafka… Admettons pour l’instant que vous entrez, sur la foi des papiers réguliers qui portent le sceau de l’Aigle et des Étoiles.</p>
          <p>Tant de précautions et tant de garanties légales échoueront cependant à faire de vous un usager décent des libertés et servitudes américaines, si l’on omet de vous donner les moyens de pénétrer l’âme du pays.</p>
          <p>C’est pourquoi je vous propose de méditer, sur le pont du paquebot sans confort<note place="bottom">Les grands et petits transatlantiques américains et français ont tous été transformés pendant la guerre en transports de troupes. Tels quels, ils servent aujourd’hui aux civils. Comme la demande est forte, les compagnies de navigation ne se pressent pas trop d’améliorer les bâtiments. Elles logent 12 passagers dans une cabine de deux, 25 ou 150 dans un dortoir de fortune, pour le prix d’une première classe d’avant-guerre. Ces camps de concentration flottants sont donc d’un excellent rapport. Quant aux avions, toutes les places y sont prises plusieurs mois à l’avance, et l’on ne vous permettra d’y emporter que 30 kilos de bagages.</note> qui vous emmène vers Manhattan, les deux petits traités suivants.</p>
        </div>
        <div n="4.b.">
          <pb n="140"/>
          <head type="kicker">2.</head>
          <head><hi rend="i">Premier traité</hi> : Ce qu’il ne faut plus dire ni penser de l’Amérique</head>
          <p>Mettez sur votre liste noire un certain nombre de lieux communs qui ont cours en France, et que plusieurs récitent encore en Amérique après des années de séjour.</p>
          <p><hi rend="i">En Amérique, tout se ressemble : vous trouverez partout le même</hi> drugstore<hi rend="i">, le Coca-Cola, et</hi> Main Street.</p>
          <p>Cette phrase ne résiste pas au moindre examen. Dirai-je qu’en France tout se ressemble, parce que vous y trouverez partout la même épicerie, les mêmes bistros sur la même place de village, les mêmes apéros, et la même grand-rue ? Un Américain pourrait le dire. Un Blanc débarquant en Chine ne manque jamais de remarquer que tous les Chinois se ressemblent. Un Chinois pensera de même que tous les Parisiens sont interchangeables. Ces ressemblances universelles n’existent que dans le regard du nouveau venu. Regard imprécis, déconcerté, et sollicité par tant d’images étranges qu’il n’y voit au premier abord que l’étrangeté justement, <pb n="141"/> qui est le seul trait qu’elles possèdent en commun.</p>
          <p>De fait, New York est une ville de contrastes violents, de population composite à l’extrême, répartie en une douzaine de quartiers nationaux ou raciaux — chinois, allemand, italien, tchèque, nègre, juif, etc. — qui n’ont de commun que la saleté et l’ordonnance géométrique des rues. Et le reste des États-Unis ! Drugstore à part (et ces magasins clairs, où l’on peut s’asseoir au bar et déjeuner, n’ont rien que de plaisant) les différentes régions de l’Amérique se ressemblent bien moins entre elles que la Nouvelle-Angleterre, par exemple, ne ressemble à l’Europe.</p>
          <p><hi rend="i">Toutes les maisons sont pareilles, fabriquées en série. On se trompe de porte en croyant rentrer chez soi</hi>.</p>
          <p>Tout d’abord, les cottages américains, en bois blanc, entourés de gazon, et qui vous accueillent par une allée de grandes dalles propres, sont en règle générale beaucoup plus jolis que nos villas de macaron ocré, trop hautes et maigres, hérissées de pierres en relief et de balcons de fer, enfermées dans des barrières de barbelés rébarbatives. Ces cottages sont d’une infinie variété d’architecture, et s’ils se ressemblent tous à l’intérieur par le confort, je n’ai jamais observé qu’un Américain, même saoul, ne reconnaisse pas son <pb n="142"/> porch, sa large cheminée de briques, ses volets bleus ou rouges, son jardin sans rocaille ni clôtures. Et je parle des maisons d’ouvriers, de petits bourgeois, de gens qui n’auraient en Europe qu’un « pavillon » grisâtre, semblable à tous les autres. Le nombre des petits propriétaires qui se font bâtir une maison à leur idée a été centuplé depuis une quinzaine d’années, grâce aux mesures du <hi rend="i">New Deal</hi> et au système de prêts et hypothèques inauguré par Henry Wallace.</p>
          <p><hi rend="i">Pays de la vitesse</hi>. Sur les autostrades et dans les airs, oui. Partout ailleurs, dans la vie quotidienne, l’Américain est plus lent que le Français. L’homme d’affaires arrivé se reconnaît à un signe infaillible : il a le temps. Le temps de vous recevoir sans bousculade, à l’heure convenue. Le temps de passer le week-end à la campagne, du vendredi soir au lundi matin. Le temps de réfléchir. L’homme du peuple travaille sans hâte, attend sans nervosité dans la file son tour d’entrer au cinéma, son tour de remplir une assiette à la cafétéria. L’allure nègre, balancée, paresseuse, ne se reconnaît pas seulement dans la manière de danser des Américains, mais dans leur démarche, dans leur manière de prendre la vie, tantôt plus négligente, tantôt plus émotive que la nôtre. Si la production industrielle atteint un rythme étourdissant, ce n’est pas que les ouvriers travaillent fiévreusement, <pb n="143"/> c’est que l’organisation est bonne. Et dans ces ascenseurs express qui ne mettent que trente secondes pour vous porter au sixième étage, le garçon chantonne, les passagers ont l’air de muser, on ne se bouscule pas pour sortir. C’est la lenteur américaine qui agacera le Parisien.</p>
          <p><hi rend="i">Leur matérialisme</hi>. Ils attachent beaucoup plus d’importance que vous à la qualité des étoffes, et beaucoup moins à l’élégance : santé d’abord. Ils dépensent plus que vous pour avoir un frigidaire, du lait contrôlé, des jus de fruits et des céréales ; vous dépensiez plus qu’eux dans le bon temps pour avoir un bifteck et du vin rouge. Ils ne lisent pas tous Pascal, vous non plus. Ils décorent luxueusement leurs églises, mais elles sont pleines. Ils ont beaucoup plus d’autos que les Français, parce qu’elles sont moins chères qu’en France et que les distances sont plus grandes. Ils parlent constamment d’argent, sans la moindre pudeur, tandis que vous y pensez constamment, en le cachant. Ils sont matérialistes, vous aussi. La différence est qu’ils ont mieux réussi dans ce domaine. De plus, ils pensent que vous manquez d’idéalisme.</p>
          <p><hi rend="i">Hypocrisie américaine</hi>. L’expression suppose que les Américains seraient notablement plus hypocrites que les Européens. Or s’il existe une différence entre eux et nous, à cet égard, c’est nettement en notre défaveur. Par <pb n="144"/> tradition, éducation et situation, l’Américain est l’un des êtres les plus ouverts et les plus francs de la planète. Il ne vous cachera ni ses opinions sociales, ni le montant de ses revenus ou de ses économies, ni ses histoires d’amour, ni ce qu’il pense de votre conduite et des moyens d’améliorer votre existence. Cela peut agacer ou gêner, mais c’est le contraire de l’hypocrisie, et de nos mœurs. Quant à l’attitude américaine vis-à-vis de la question sexuelle — mais c’est bien à cela que vous pensiez — elle n’est hypocrite qu’au niveau des standards collectifs. Je m’explique. Les vieux et les villageois de certains États sont demeurés puritains ; la jeunesse et la bourgeoisie des villes, au contraire, ne connaissent plus aucun tabou. Ni les uns ni les autres ne sont hypocrites lorsqu’ils affirment que la sexualité est le péché, ou au contraire qu’elle est une distraction qui ne doit pas tirer à conséquence. Mais lorsqu’un comité de moralité de Hollywood légifère sur l’ampleur des décolletés, le port du sweater ou la durée maxima des baisers à l’écran, parce qu’il essaie de satisfaire des exigences contradictoires, il devient « hypocrite » aux yeux des deux partis et de l’Europe.</p>
          <p><hi rend="i">Ce sont des barbares</hi>. Oui, si la civilisation consiste essentiellement en ceci : cultiver le goût, parler des arts et des lettres, savoir deviner l’année d’un grand cru, s’exprimer avec <pb n="145"/> élégance, observer et marquer les distances, flatter ou se vanter sans en avoir trop l’air, et se référer constamment à des coutumes anciennes pour excuser en souriant des injustices présentes. Non, si la civilisation, comme ils le pensent, consiste essentiellement en ceci : être une personne décente (c’est-à-dire qui tient sa parole et se tient propre), s’instruire, aider les voisins et préparer des conditions de vie meilleures pour ses enfants.</p>
          <p>Je signale deux orientations du conformisme occidental, certain qu’on en retrouvera sans peine les marques dans tout le détail de la vie quotidienne des deux continents. Il serait peu civilisé de penser que l’un de ces idéaux tout faits doive exclure l’autre. L’élite américaine a su les combiner, peut-être mieux que l’élite européenne, sans toutefois dépasser ni même rejoindre cette dernière dans ses plus hautes ou délicates fantaisies.</p>
          <p>Quant au citoyen moyen des États-Unis, il tend de plus en plus à nous considérer comme des gens à qui l’on ne saurait se fier, renfermés, susceptibles, intolérants, pour tout dire peu civilisés.</p>
          <p>Mon objet n’est pas de juger, mais de décrire et d’avertir les candidats à la traversée de l’Atlantique.</p>
        </div>
        <div n="4.c.">
          <pb n="146"/>
          <head type="kicker">3.</head>
          <head><hi rend="i">Second traité</hi> : Bien vu ou mal vu</head>
          <p rend="center"><hi rend="i">Quelques points de comparaison entre les mœurs de l’Amérique et de l’Europe</hi>.</p>
          <p>Les jugements de la morale courante, et non les lois (qui en résultent souvent, mais qui ne les créent presque jamais) déterminent l’atmosphère d’une civilisation et le degré de liberté concrète qu’elle nous ménage. Et je ne sais pas de meilleure méthode pour définir une civilisation que de rechercher ce qui est « bien vu » ou « mal vu » par ses usagers. Tentons ici un catalogue rapide des standards de l’Américain, que nous supposerons moyen pour l’occasion. Il est vrai que l’homme moyen n’est qu’une fiction : les romanciers modernes nous l’ont assez montré, c’est leur métier. Mais ils partent de cette fiction, pour la combattre. Partons-en, par commodité. Et bornons-nous à quelques sujets brûlants.</p>
          <p><hi rend="i">Les impôts</hi>. — En France, il est bien vu de tricher <pb n="147"/> avec le fisc. Non seulement on le fait, mais on s’en vante. « On les a eus » une fois de plus. Et cela se raconte chez les amis. En Amérique, je ne sais si l’on triche moins, mais je sais qu’on ne s’en vante jamais. L’Américain moyen se plaint beaucoup des mille complications de sa feuille d’impôts (et cependant il n’en a qu’une, tandis qu’un grand industriel français m’affirmait l’autre jour qu’il en remplit 145 pour sa société). Il se plaint, mais il met son point d’honneur à payer ce qu’il doit, toutes déductions légales ayant été gonflées jusqu’au point d’éclatement. (Ceci avec l’aide bienveillante d’agents du fisc, qui vous assistent gratuitement dans tous les bureaux de poste des États-Unis, le jour de l’échéance.) Il achète, en réglant ses taxes, une bonne conscience civique qui fait partie de son hygiène autant que de sa religion, et qui pour lui vaut plus que les sommes qu’en trichant il eût sauvées.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">L’argent en général</hi>. — Tout le monde, en Amérique, en parle ouvertement. C’est qu’on n’y attache aucune pudeur. Et ce n’est pas qu’on y tienne plus qu’en France, mais simplement la richesse est « bien vue », tandis qu’elle se cache en Europe. Nul jansénisme n’a passé par là. Point de secret des banques, aucun mystère sur les salaires. Quand un businessman devient ministre, les journaux <pb n="148"/> vous disent aussitôt ce qu’il gagnait la veille et ce qu’il va gagner. (Il y perd, très régulièrement, et l’on admire son dévouement au bien commun.) Mais quand il rentrera dans les affaires, ou se fera chroniqueur, comme c’est souvent le cas, on publiera de même le montant de son traitement, ou le détail de ses contrats avec la presse et la radio. Autre élément de popularité.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">L’homme d’affaires</hi>. — Il prouve son succès, en Amérique par le calme olympien qui baigne ses bureaux. C’est un homme qui a toujours du temps pour vous. En Europe, au contraire, il affecte d’être « bousculé », « surchargé ». Il voit une preuve de son importance dans le nombre des quémandeurs auxquels il fait faire antichambre. Héritage des cours, j’imagine. Ou simplement, besoin latin de l’agitation créatrice ?</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">La religion</hi>. — Dans un village américain, si vous ne faites partie d’aucune église, ce qui est autant dire d’aucun club, vous serez mal vu de la population. Et soupçonné avant tout autre, en cas de bagarre ou de scandale. En Europe, il me semble que les chrétiens, pratiquants ou croyants, sont plutôt l’exception. On les excuse, ou bien ils ont à se faire excuser par quelque autre vertu.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">Moral ou immoral</hi>. — Bien entendu, c’est <pb n="149"/> des relations des sexes que je veux parler. Une liaison durable, en Europe, accédait naguère lentement à une espèce de respectabilité. L’Américain moyen, l’Américaine surtout, considère, au contraire, que la durée d’une <hi rend="i">affair</hi> mesure sa perversité. Il s’agit avant tout, là-bas, de ne pas être <hi rend="i">involved</hi>, ou compromis. (Mais c’est un mot très difficile à traduire dans notre coutume.) Je crois qu’à cet égard les jugements moraux de l’Américain sont exactement inverses des nôtres. Le sauteur est bien vu, ou n’est pas vu du tout. Mais qu’il insiste sur un attachement, et la Morale exige aussitôt le divorce, ou deux divorces, et un nouveau mariage. Entre ou sors ! dit sans cesse l’Amérique, qu’il s’agisse de visas ou de questions sentimentales. Et c’est peut-être la saveur de la vie, toujours complexe, qu’elle évacue par ce traitement expéditif.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">Changer sauvent de métier, d’épouse, d’appartement</hi>. — Bien vu en Amérique. Mal vu chez nous. On dit là-bas : il sait ce qu’il veut, et il poursuit son but avec ténacité, quels que soient les obstacles rencontrés, ou les erreurs, qu’il sait reconnaître à temps. On dit chez nous : il ne sait ce qu’il veut, il essaie un peu tout, il n’arrive pas à se fixer. « Avoir fait tous les métiers » est un éloge à leurs yeux. Ils jugent un homme sur son rythme vital. <pb n="150"/> Sur son avenir. Nous le jugeons sur le bilan de son passé.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">Passe-droits</hi>. — Les Américains vous apprendront, par voie de fait s’il est besoin, à ne jamais couper une file. C’est vulgaire. Ce n’est pas démocratique. (Soulignons fortement l’équivalence des deux jugements dans l’esprit d’un Américain.) Grâce à quoi les mesures décrétées par l’État peuvent jouer. Chacun le sait. Et c’est le secret de leur patience. Saluons ici. Cessons de faire les malins, et peut-être aurons-nous moins faim l’année prochaine. Car un gouvernement qui se sait obéi en principe, travaille mieux, montre plus de scrupules et d’attention aux besoins véritables.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">Familiarité</hi>. — J’ai connu des Français amis depuis vingt ans qui se donnaient encore du Monsieur. L’Américain apprend votre prénom avant d’avoir bien compris votre nom, plus soucieux de vous ouvrir un crédit d’amitié que de prendre ses précautions. Il voit un signe de distinction dans une certaine familiarité, non dans le soin de marquer les distances. Et lorsque le président écrit : « Mon cher Harold » en tête d’une lettre par laquelle il renvoie son ministre de l’Intérieur, cela ne relève pas de l’espèce vulgaire du tutoiement qui sévissait naguère dans les couloirs <pb n="151"/> de la Chambre, mais c’est au contraire de bon ton.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">Parler en public</hi>. — <hi rend="i">Well</hi>…, commence l’orateur, et il promène sur l’auditoire un regard souriant, appelant votre sourire. Cette pause établit la confiance, et les hésitations bonhommes ménagées avec art pendant le reste du discours, l’entretiendront. Ce pays n’admire pas les beaux, parleurs, bien qu’ils ne redoute nullement la montre, le <hi rend="i">show off</hi>. Une éloquence étudiée, trop soutenue, met un écran de malaise et d’étonnement entre celui qui parle et ceux qui écoutent.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">Bien écrire</hi>. — Il arrive très souvent qu’un éditeur américain réponde à l’écrivain qui lui a soumis un manuscrit : « Votre livre est superbement écrit, c’est une œuvre excellente et dont je vous félicite, mais je ne vais pas la publier. » Pourquoi ? Parce que l’Américain ne demande pas d’abord qu’un livre soit bon en soi, mais qu’il soit efficace et opportun, selon les prévisions établies pour les six ou douze mois à venir. Le Français juge de la valeur d’une œuvre par référence aux modèles anciens : si elle s’en rapproche, on la dit bien écrite. Si elle en diffère, on la dira parfois « neuve et hardie », mais toujours par une implicite comparaison avec un passé admiré. Et l’on se demande : va-t-elle durer ? <pb n="152"/> L’Américain, lui, se demande : va-t-elle se vendre ? Applique-t-elle la recette des succès de l’an dernier ? Est-elle de taille à les déclasser d’un seul coup ? Enfin, sera-t-elle achetée par Hollywood ? Et il vous pose tout tranquillement cette question : « Vous êtes écrivain ? Comment vous vendez-vous ? »</p>
          <p/>
          <p>Encore une fois, je ne voudrais pas juger, mais tout simplement faire mieux voir ce qui est bien vu, ce qui est mal vu ; et qui est parfois, ne l’oublions pas, moins important que ce qui passe inaperçu. C’est dans ce dernier domaine, peut-être, que nous aurions à rechercher le commun dénominateur de nos deux civilisations…</p>
          <p/>
          <p>Mais voici la statue de la Liberté, parmi les mâts et les cheminées d’usines, et voici la silhouette de Manhattan, et l’arrivée la plus célèbre au monde. En lisant mes deux petits traités, vous avez traversé l’Atlantique. Entrez maintenant dans la réalité du continent où vous amène un rêve. Je vous accompagne en sourdine, attentif à vous indiquer très rapidement, à la volée, lorsque je vous sentirai déconcerté — quelques points de comparaison avec l’Europe, avec la France surtout.</p>
        </div>
        <div n="4.d.">
          <pb n="153"/>
          <head type="kicker">4.</head>
          <head>Comment ils accueillent un étranger</head>
          <p>Le grand bourgeois de Paris et ses fils, lorsqu’ils rencontrent une tête nouvelle, ne sourient guère. Ils tendent une main précise, accompagnée d’un regard qui jauge cet adversaire ou ce partenaire possible. Qui va prendre avantage sur l’autre ? Ainsi se présentent-ils, comme s’ils venaient de tirer une invisible fermeture éclair.</p>
          <p>L’Américain s’ouvre, au contraire, comme sa bouche sur des dents éclatantes, et comme s’il n’avait attendu que votre arrivée, justement, pour donner enfin libre cours à ses puissances instinctives de cordialité et d’hospitalité.</p>
        </div>
        <div n="4.e.">
          <head type="kicker">5.</head>
          <head>Comment ils deviennent amis</head>
          <p>À la deuxième rencontre, ou tout de suite, l’Américain vous dit votre prénom, vous raconte sa vie sentimentale et l’état de ses affaires, enfin vous invite pour un week-end.</p>
          <p><pb n="154"/> Pendant vingt ans, le Français vous dira Monsieur, fera l’impossible pour vous cacher sa richesse s’il est riche, sa pauvreté s’il est pauvre, sa vie privée en général, et ne vous rencontrera qu’au café.</p>
          <p>Mais en France des amitiés se nouent — terme intraduisible en anglais — des amitiés exigeantes et suivies, attentives et agissantes. Personne n’a plus, et mieux écrit sur l’amitié que les moralistes français, de Montaigne à Paul Valéry. Tandis qu’en Amérique, il vous arrive souvent de vous sentir seul au monde en connaissant tout le monde. La rançon d’une intimité trop rapide et superficielle, c’est la facilité avec laquelle cette intimité s’évapore. On se voit tous les jours pendant quelques semaines, puis plus du tout pendant un an. Et quand on se rencontre par hasard, on ne se demande pas ce qu’on est devenu, on rit, on boit, on ne s’étonne de rien, tout glisse et passe, il y a tant d’êtres sur la terre, tant de hasards, tant de manières de vivre, de bonnes et de mauvaises fortunes, par chance…</p>
          <p>Le sourire large des Américains dissimule leur vraie tragédie : la solitude.</p>
        </div>
        <div n="4.f.">
          <pb n="155"/>
          <head type="kicker">6.</head>
          <head>Comment ils s’unissent et se divisent</head>
          <p>En France, il y a les catholiques et les laïques, c’est simple ; mais il y a d’autre part trente-six partis et sous-partis, tendances et nuances politiques.</p>
          <p>En Amérique, il y a les républicains et les démocrates, c’est simple ; mais il y a d’autre part trente-six « stocks » d’immigrants, et trente-six églises différentes, sous-églises, sectes et sous-sectes, transportées jadis ou naguère par des réfugiés religieux.</p>
          <p>Mais les Américains changent facilement d’église, selon leur domicile ou leur cercle d’amis, tandis que le Français donne l’impression qu’il ne changerait pas plus de parti que de passé.</p>
        </div>
        <div n="4.g.">
          <head type="kicker">7.</head>
          <head>Comment ils prennent la vie</head>
          <p>Le Français est profondément sérieux, c’est même à mon avis l’espèce d’homme la plus sérieuse de la planète. Cependant ses chansons, son théâtre d’avant-guerre, ses <pb n="156"/> romans à succès et ses produits d’exportation, humains ou commerciaux, le font passer pour plus léger que l’air. Il a fallu le général de Gaulle et les récits de la Résistance pour que certains Américains pressentent enfin que la France est le pays du sérieux sobre, de l’intransigeance réaliste, des provinciaux vêtus de noir — « le noir, la couleur nationale ! » s’écrie un personnage de Giraudoux — sans parler des débats sur la laïcité ou les écoles confessionnelles.</p>
          <p>L’Américain lui, passe encore en Europe pour un Anglo-Saxon puritain du type dynamique, alors qu’il est en réalité et neuf fois sur dix, bien plus près du Méridional par son goût de l’exagération — Tartarin serait bien épaté — son humeur communicative, et son insouciance lyrique. Ses chansons déchirantes de sentimentalisme ne traduisent que ses rêveries, dans un style emprunté aux nègres. Mais sa vie amoureuse et sexuelle me paraît fort peu romantique. On compare les salaires en toute simplicité, on divorce pour des questions de cuisine, on se console vite, on n’admet pas la jalousie. Le « réalisme terre-à-terre » des Américains dans ce domaine, présente un tel contraste avec les mœurs des Européens qu’on perd l’espoir de jamais faire comprendre les uns aux autres. D’où les accusations <pb n="157"/> de « manque de sérieux », qu’ils ne cesseront pas d’échanger, sur la foi des caricatures traditionnelles.</p>
        </div>
        <div n="4.h.">
          <head type="kicker">8.</head>
          <head>Comment ils inventent</head>
          <p>Un ingénieur français, débarquant à New York, déclare que son pays vient de construire l’avion le plus rapide du monde. L’industrie française a tenu le coup, elle se remonte même si rapidement qu’elle bat déjà l’américaine sur le terrain le plus favorable à cette dernière. Mais tout compte fait, l’avion le plus rapide du monde n’existe qu’à un seul exemplaire. Et pendant qu’on le construisait, l’Amérique a produit quelques milliers d’appareils plus lourds et plus lents, qui n’ont d’autre avantage que de fonctionner sur toutes les grandes lignes du monde.</p>
          <p>Curieuse impatience du génie français : il invente sans relâche, et cent fois plus que le génie américain ; mais aussitôt il généralise son invention, son prototype ; c’est à ses yeux un stade atteint et dépassé, c’est comme si tous les avions de série étaient déjà faits ; il en est fatigué d’avance, et passe à l’invention suivante.</p>
          <p><pb n="158"/> Vue d’Amérique, l’Europe apparaît comme une petite région de la planète proprement stupéfiante par la densité de ses inventions, tandis que l’Amérique vue d’Europe stupéfie par sa production standardisée. C’est que l’Européen s’ennuie plus vite et supporte moins de s’ennuyer. Tandis que l’Américain se contente plus longtemps des mêmes idées, des mêmes types d’appareils, parce qu’il les utilise vraiment, parce qu’il en vit, et qu’il ne spécule pas à leur sujet.</p>
        </div>
        <div n="4.i.">
          <head type="kicker">9.</head>
          <head>Comment ils construisent</head>
          <p>En Europe, terre des cathédrales, on demande à Le Corbusier de bâtir des églises en verre et en ciment : je me souviens du temple protestant de Drancy, et de vingt églises en style aérodynamique construites par les Allemands avant Hitler, ou par les Suisses ou par les Hollandais. Mais en Amérique, on copie le gothique, tant pour les églises que pour les universités. On pousse le raffinement jusqu’à construire le chœur en style roman, et la nef en style ogival ; jusqu’à reproduire les tours <hi rend="i">non terminées</hi> des cathédrales européennes. Et les résidences <pb n="159"/> luxueuses de la campagne ou de la ville sont régulièrement — sauf dans le Sud — de style Tudor, de style Renaissance, de style hollandais ou espagnol…</p>
          <p>Par contre, les cottages américains ont infiniment plus d’originalité, de diversité et d’élégance, que les maisons bourgeoises en France.</p>
          <p>Quant aux gratte-ciel, l’ère en est bien passée. Sauf à New York, ils ne sont pas rentables.</p>
        </div>
        <div n="4.j.">
          <head type="kicker">10.</head>
          <head>Comment ils sont scrupuleux ou non</head>
          <p>L’Américain ne pardonne pas une erreur de 2 cents dans un compte, mais se trompe joyeusement d’un pays quand il bombarde, d’un siècle quand il cite l’histoire, d’un ordre spirituel quand il critique un livre.</p>
          <p>Ce qu’il ne tolère pas, c’est le mensonge, et là précisément où le Français le considère comme allant de soi, j’entends vis-à-vis de l’État. Quand vous entrez en Amérique, on vous demande de remplir des questionnaires comportant des questions de ce genre : « Buvez-vous ? Modérément ? À l’excès ? Fumez-vous ? Avez-vous d’autres vices ? Êtes-vous partisan de doctrines tendant au <pb n="160"/> renversement des institutions américaines ? » Vous pouvez répondre que vous êtes alcoolique et anarchiste, on vous laissera entrer. Mais si vous dites <hi rend="i">sous la foi du serment</hi>, que vous ne l’êtes pas, et que votre vie plus tard prouve que vous l’êtes, l’amende ou la peine de prison seront triplées. Tout repose ici sur la parole donnée, seul fondement d’une réelle démocratie. Je mets à part le cas de l’<hi rend="i">Immigration Service</hi>, déjà nommé, institution spécifiquement américaine dans ce sens qu’on n’en connaît point ailleurs l’équivalent, et cependant bien faite pour exciter l’indignation de l’Américain moyen s’il en soupçonnait les coutumes. Ce qui ne risque guère de se produire jamais, puisqu’aucun journaliste n’est admis à enquêter sur les mystères d’Ellis Island.</p>
        </div>
        <div n="4.k.">
          <head type="kicker">11.</head>
          <head>Comment ils se battent</head>
          <p>Voici le contraste le plus profond entre l’Ancien et le Nouveau Monde : leur manière de réagir à la souffrance. Prenons l’exemple de la mort à la guerre.</p>
          <p>Le Français, élevé dans l’idée que <hi rend="i">dulce et decorum est pro patria mori</hi>, accepte de se <pb n="161"/> faire tuer non point par fanatisme, religieux, comme le Japonais, ni par esprit quasi sportif comme l’Américain, mai par une sorte de fatalisme inconscient. (Je ne parle pas du héros, mais du troupier moyen, sans opinion.) Il pense qu’il faut ce qu’il faut, et qu’il faut cela, et que c’est ainsi depuis des siècles, et qu’on ne peut pas y échapper.</p>
          <p>L’Américain, bien au contraire, considère la souffrance et la mort comme des accidents insensés, que rien au monde ne peut rendre acceptables ou justifiables. L’idée que la souffrance puisse devenir féconde ne l’effleure pas, tandis qu’elle règne sur notre inconscient, résidu des plus solennelles traditions religieuses de l’Occident. C’est pourquoi les Français avancent sous le feu de l’ennemi, tandis que les Américains s’assurent d’abord — quitte à payer le prix qu’il faut en matériel — que les batteries d’en face ont été écrasées.</p>
          <p>Cette folie apparente de l’Européen dénote un certain degré de spiritualité, car l’esprit se nourrit de sacrifices. Tandis que le bon sens américain trahit une certaine ignorance des conditions premières de la vie spirituelle. Les uns préfèrent les raisons de vivre à la vie même, et pour les autres, c’est l’inverse.</p>
        </div>
        <div n="4.l.">
          <pb n="162"/>
          <head type="kicker">12.</head>
          <head>Comment ils élèvent leurs enfants, ou non</head>
          <p>La journée d’école s’ouvre par une cérémonie patriotique et religieuse. Un des enfants préside, debout devant la classe. Il lit le premier verset d’un psaume, la classe répond par le second, il lit le troisième, etc. À l’antiphone succède le Notre Père, puis le chant du <hi rend="i">Star-Spangled Banner</hi>, et enfin le serment au drapeau. <hi rend="i">I’m proud to be an American</hi> ! (Ceci dans les écoles publiques du New Jersey. Cette coutume varie beaucoup selon les États et selon les directeurs d’école.) Le reste de la journée n’est guère fatigant, et les devoirs à domicile s’expédient en moins d’une demi-heure. Quant aux notes, elles ne sont pas chiffrées. C’est : excellent, bon, suffisant ou défectueux. Et elles ne portent pas seulement sur l’histoire et l’arithmétique, mais sur le « sens social », « l’adaptation au milieu », les sports, les qualités d’initiative, et l’intérêt pris aux leçons. Les petits étrangers sont mal vus, et fréquemment persécutés, sous l’œil apparemment aveugle de l’institutrice. Tous les parents européens qui le peuvent font passer leurs <pb n="163"/> enfants, après un an d’essai, dans une école privée.</p>
          <p>Au foyer, les parents jouent à peu près le rôle des rois dans les États démocratiques. Pratiquement, ils ont démissionné. Souvent, les rôles sont renversés. Les enfants préfèrent le <hi rend="i">Herald Tribune</hi> au <hi rend="i">Times</hi>, parce que le <hi rend="i">Tribune</hi> publie le dimanche un supplément de <hi rend="i">comics</hi> en couleur. Occasion de conflits hebdomadaires, car le père s’est jeté le premier sur la suite des hauts faits de Superman. L’enfant doit se contenter des nouvelles politiques, qu’il lit à plat ventre sur le tapis, non sans poser force questions qui gâtent le plaisir du père.</p>
          <p>Sur quoi la petite fille de 6 ans décroche le téléphone, s’installe sur le divan, et bavarde avec une amie. Une fille de 12 à 15 ans occupe le téléphone deux heures par jour. À 16 ans, elle prie ses parents de se retirer du living-room parce qu’elle a invité quelques amis à elle.</p>
          <p>On ne fesse plus les enfants depuis Freud. Très peu de parents ont lu Freud, mais presque tous parlent couramment de complexes.</p>
          <p>Les Européens qui persistent dans leurs méthodes d’éducation européenne ne tardent pas à recevoir la visite de voisins avides de s’instruire : cette façon d’exiger le respect des enfants, de les faire travailler et lire, et même de leur donner des ordres, ne serait-ce pas un système nouveau, qu’il serait criminel d’ignorer ?</p>
        </div>
        <div n="4.m.">
          <head type="kicker">13.</head>
          <head>Comment vous réussirez ou non en Amérique</head>
          <p>L’Américain moyen vit encore sur l’idée qu’il a tout comme un autre sa chance de devenir riche. Cette idée, réfutée par toutes les statistiques, lui est inculquée dès le Kindergarten. Le cinéma l’entretient et l’exporte. Vous pensez donc, quand vous entrez en Amérique, que c’est là que se cachait cette fortune qu’un juste sort vous doit et vous tient en réserve. Or vous avez beaucoup moins de chance de la trouver qu’un indigène, qui lui-même, n’en a qu’une sur mille.</p>
          <p>Voici la liste de vos handicaps Vous savez mal l’anglais. Vous vous fâchez trop vite. Vous tenez à ceci plutôt qu’à cela. Vous travaillez trop bien ou peut-être trop vite. Vous n’êtes pas ponctuel. Vous croyez aux passe-droits et aux coupe-file. Vous prenez trop de temps pour déjeuner. Vous vous expliquez trop et vous manquez de cette espèce de brutalité froide et contenue qui vous ferait prendre au sérieux. De plus, les hommes se méfieront de vous, s’ils sont mariés, à cause de la réputation que leurs femmes <pb n="165"/> vous font sur la foi de quelques romans, du sourire de Boyer, de la moustache de Menjou, et de l’intérêt réel — soit dit à votre honneur — que vous portez au sexe faible.</p>
          <p>J’ai vu des Français, à New York, qui se rendaient ridicules au dernier point en affectant l’allure qu’on attribue <hi rend="i">chez eux</hi> à l’homme d’affaires américain.</p>
          <p>Soyez calmes, sans froideur mesquine, n’essayez pas d’en imposer. Supprimez les formules du type : « Je m’excuse de vous importuner et de vous prendre un temps précieux », car en effet le temps est précieux. Dites d’entrée de jeu ce qui vous amène, ce que vous savez faire et combien vous demandez. Sachez attendre longtemps la réponse, non sans chercher ailleurs tout ce qui peut se présenter. Restez cordial devant un refus : les seuls échecs irrémédiables sont ceux qu’on a l’air de subir en pensant : voilà bien ma chance !</p>
          <p>Si vous êtes passionné pour la politique, c’est-à-dire pour le jeu des partis, cachez-le. Cette manie française inquiéterait. Si vous êtes pauvre ou riche, ne le cachez pas. Cela se saurait. (Point de secret des banques.) Sur le chapitre de l’argent, l’Américain n’est point naïf, ni hâbleur. Il est exact et réaliste, exempt de nos complications paysannes, de nos pudeurs d’aristocrates ruinés, de nos revendications ouvrières et bourgeoises.</p>
          <p><pb n="166"/> Si vous ne réussissez pas, n’accusez ni le sort, ni les gens, ni les choses, mais vous seul : alors vous serez Américain, et vous aurez une chance de réussir.</p>
          <p>Aux femmes de toute condition qui débarquent dans leur pays, les Américains recommandent : prenez un avocat, un docteur, un dentiste, un compte en banque et une police d’assurance. Vous serez alors à toute épreuve, et respectée.</p>
        </div>
        <div n="4.n.">
          <head type="kicker">14.</head>
          <head>Comment on y devient fou</head>
          <p>Dans les grandes villes, et à New York surtout, vous prenez une telle habitude de n’être pas regardé, <hi rend="i">pas vu</hi>, et pas jugé, que vous en profitez naturellement pour devenir fou.</p>
          <p>Il en va bien différemment dans les villages. Vous y deviendrez fou aussi, mais pour des raisons toutes contraires. Par compression sociale, irrésistiblement et cordialement intransigeante.</p>
          <p>J’ai observé souvent l’espèce de vertige qui s’empare des Européens après quelques mois d’Amérique, précisons : de grande ville américaine. Les mesures ont changé autour d’eux. Les cadres sociaux n’y sont plus, pour <pb n="167"/> les maintenir dans une routine protectrice. La femme voit s’ouvrir devant elle une liberté qui l’étourdit, et tout est disposé pour qu’elle en use. Marques de son autonomie : un job, un compte en banque, un avocat, un coiffeur, des amis « à elle ». Elle s’adaptera plus vite et mieux que le mari aux conditions de succès dans le Nouveau Monde.</p>
          <p>L’homme cherche encore à s’orienter, dans un monde qui paraît dépourvu de repères. Ce qu’il tenait pour sa valeur bien personnelle ne trouve pas court ici, n’est donc qu’un handicap. Il se voit plongé dans une foule où son bien et son mal passent inaperçus, et en tout cas ne sont pas pris au tragique. « Un homme en vaut un autre », lui dit-on. Il lui faut apprendre les règles d’un jeu nouveau, où les coups les mieux médités ratent vingt fois ; mais un jour le destin négligent lui offrira une chance imméritée qu’il lui faudra saisir au vol : le moindre scepticisme la tuerait.</p>
          <p>Ainsi jetés dans l’improvisation, personne ne peut prévoir comment ils s’en tireront, ces deux Français dont en Europe j’eusse tiré l’horoscope les yeux fermés, sans demander même leurs dates de naissance.</p>
        </div>
        <div n="4.o.">
          <pb n="168"/>
          <head type="kicker">15.</head>
          <head>Comment un Américain moyen juge la France</head>
          <p>Au lendemain de la démission d’un énième cabinet à Paris, un Américain me disait :</p>
          <p>— En France, n’importe quel problème d’ajustement économique devient aussitôt politique, c’est-à-dire qu’il provoque des discours plus ou moins littéraires, un torrent de clichés qui n’ont aucun rapport avec la question, et des affirmations grandiloquentes d’attachement indéfectible aux principes généraux de la gauche ou de la droite. Posez la question d’une répartition des huiles et savons par l’État, et vous serez bientôt en plein délire : tous les partis nommeront des commissions pour savoir si l’usage du savon favorise sournoisement le fascisme, ou bien la mainmise moscoutaire. Ces commissions d’ailleurs ne seront occupées qu’à clamer, la cravate en bataille, des résolutions farouchement patriotiques, ou républicaines jusqu’à la mort. Plus question du savon. Brossez-vous.</p>
          <p>Nous ne posons pas de question de principe à propos de ce produit utile et hygiénique. S’il y a crise dans la fabrication et dans la répartition de l’article, nous étudions <pb n="169"/> ces deux questions, et prenons les mesures nécessaires <hi rend="i">pour les résoudre</hi>, non pas pour qu’on en parle. Notre tendance est de nous en remettre à une agence d’État, qui généralement fait le travail à la satisfaction du plus grand nombre, puis se dissout.</p>
          <p>C’est ainsi que de 1942 à 1946, l’État américain a contrôlé les prix, la répartition de la main-d’œuvre aux entreprises publiques et privées, celle des matières premières, et d’une façon générale toute l’économie de guerre, laquelle représentait environ les 9/10 de la production. Le <hi rend="i">job</hi> a été bien fait : l’Allemagne et le Japon ont été battus. Et les agences de contrôle des prix, de la main-d’œuvre et des matières premières se dissolvent l’une après l’autre, sans trop d’histoires.</p>
          <p>Ce qui veut dire que pendant quatre ans, l’Amérique a « nationalisé » (ou plus exactement étatisé) toute son industrie et tout son commerce, sans dépense de salive patriotique, pour des raisons bien évidentes, connues de tous, et qui ne relevaient point de la lutte des partis. C’est pourquoi les partis ne s’en sont point occupés, et n’ont point jugé nécessaire de proclamer l’union sacrée, au terme de négociations dramatiques, coupées de pathétiques interventions des vieux chefs, et de bouillantes interruptions de la jeune garde. Les partis, dans les commissions <pb n="170"/> du Congrès et du Sénat, se sont bornés à des échanges d’arguments souvent brutaux, au cours d’enquêtes rétrospectives sur l’administration de ces agences. Peu importe : le travail était fait.</p>
          <p>En France, les partis s’arrangent en général pour rendre tous les problèmes aussi insolubles que leurs principes respectifs sont incompatibles. Cela conduit à des crises mortelles. Alors les chefs de partis baissent le nez, font appel à l’union sacrée, et délèguent tout pouvoir à l’État, qui est en l’espèce un nouveau chef de gouvernement. Ce dernier, pris au dépourvu, change subitement de direction — crise ministérielle, c’est-à-dire vidange des responsabilités — et repart dans une politique <hi rend="i">nécessairement improvisée</hi>, puisqu’il a reçu ses pouvoirs au moment même où il devrait en faire un usage maximum, de toute urgence. Ainsi le système français suppose que le nouveau venu, encore tout étourdi de sa puissance, et qui ne sait pas où l’on cache les dossiers, doit juger plus sagement en 24 heures que le vieux routier n’avait su le faire en plusieurs mois. Les Anglais ont ce proverbe : « Ne changez pas de chevaux au milieu du fleuve. » Les Français prétendent empêcher un accident de chemin de fer en votant avec émotion le renvoi de l’ingénieur en chef et son remplacement à la dernière seconde <pb n="171"/> soit par un antifasciste convaincu, soit par un bénéficiaire éprouvé de la tradition dite nationale…</p>
          <p>Et si nous ne sommes pas là pour consentir un prêt, payant la casse, vous parlez de notre hypocrisie…</p>
          <p>Avec tout cela, je me demande bien pourquoi nous adorons la France comme une femme ! Pour sa grâce et pour ses faiblesses de grande coquette blessée, peut-être. Mais aussi pour une certaine sagesse, une certaine retenue ou rigueur, un certain équilibre élégant et hardi, qui nous en imposent encore… Nous faisons à la France un crédit démesuré, plus qu’à nul autre pays au monde. Le sentez-vous ? À vous de n’en point abuser. C’est d’ailleurs très facile, me semble-t-il. Soyez honnêtes dans les négociations, comme le fut votre Herriot, que nous respectons. Et cessez de répéter sur notre compte des sottises pittoresques ou méprisantes. Nous sommes adultes.</p>
        </div>
        <div n="4.p.">
          <head type="kicker">16.</head>
          <head>Comment un Américain moyen voit le monde</head>
          <p>Quels sont, se dit-il, les pays qui marchent le mieux en Europe ?</p>
          <p><pb n="172"/> Les États scandinaves, la Suisse, la Hollande, et la Grande-Bretagne. Ce sont des démocraties en majorité socialistes, ce qui peut inquiéter, mais aussi en majorité protestantes, ce qui doit rassurer. Ils ont donné nos meilleurs immigrants, ceux qui ont fondé nos vieilles familles.</p>
          <p>Quels sont les pays qui marchent mal et qui nous créent le plus d’ennuis ?</p>
          <p>L’Espagne et le Portugal, parce que ce sont des dictatures, et peu importe qu’elles réussissent matériellement, elles n’achèteront jamais notre respect. L’Europe Centrale et les Balkans, livrés aux Russes, qui les mettent au pillage, ce qui est peu rationnel : ils feraient mieux de les équiper, puisque ce sont leurs colonies. L’Allemagne nous plaît mieux que la Pologne : pays de blonds et les noirs sont suspects, tous les <hi rend="i">villains</hi> de nos films ont les cheveux noirs. De plus l’Allemand est propre et travailleur, et mon arrière-grand-mère était du Wurtemberg. Les Italiens ? Nous en aurons bientôt autant chez nous qu’il en reste là-bas. Nous aimions beaucoup La Guardia, que nous baptisions la Fleurette. Nous n’avons jamais admiré Mussolini, comme l’ont fait les bourgeois d’Europe : ce n’était pas un <hi rend="i">regular guy</hi>. Le Vatican a la plus vieille diplomatie secrète du monde : c’est sans doute lui qui sait le mieux comment traiter ces États turbulents, <pb n="173"/> susceptibles et toujours prêts à se battre.</p>
          <p>Oui, l’Europe, ce sont nos Balkans.</p>
          <p>Mais il y a l’Amérique du Sud, il y a les Russes, il y a l’Asie, voilà ce qui compte pour le commerce et pour l’avenir de la paix.</p>
          <p>Vous avez bien envie de savoir ce que je pense de l’URSS ? moi aussi… Une moitié de moi-même se révolte au spectacle de la mauvaise volonté internationale des Soviets, de cette brutalité vis-à-vis de leurs sujets, de ce mépris de la vie humaine en gros et en détail, de ce refus d’ouvrir leurs frontières, de l’esclavage où ils tiennent leur presse, et de l’orgueil de parvenus de l’industrie et des sciences appliquées dont ils font montre, même quand ils viennent chez nous. Cette moitié de moi n’irait peut-être pas jusqu’à demander une guerre préventive, mais elle l’accepterait sans doute dans le cas d’un nouveau Pearl Harbour. Quant à l’autre moitié, elle ne demande qu’à s’ouvrir à l’amitié de ce grand peuple des plaines qui se met à nous ressembler si curieusement. Nous n’avons guère plus que lui le sens de la vie privée, nous avons le même goût de la production en masse et sans y regarder de trop près, du travail par équipes pour battre un record, du gaspillage, des chants et des beuveries.</p>
          <p>On dit que c’est la question de l’Asie qui <pb n="174"/> nous sépare. Car en réalité, nous touchons à l’Asie. Nous sommes une puissance maritime, et cela compense la proximité géographique de la Russie. Pourquoi donc aurions-nous organisé, par les soins de la marine de guerre, et comme pour démontrer sa force à toute épreuve, les expériences de Bikini ? C’était un clair avertissement aux Russes. La Chine est un de nos grands marchés, le Japon un de nos gros clients. C’est là que les choses pourraient se gâter…</p>
          <p>Quant à nos bons voisins « Latins », je ne sais pourquoi, chaque fois que nous leur serrons la main, ils pincent les lèvres, comme, si l’on venait de leur marcher sur le pied. Ils ont les cheveux noirs, attention. Mais dans trois de leurs États, les dernières élections se sont passées presque sans coups de fusil. Peut-être atteindront-ils bientôt l’âge de majorité civique où la démocratie devient possible…</p>
          <p><hi rend="i">To sum up</hi> : Liberté, Prospérité et Poursuite du Bonheur, ce sont là mes trois idéaux. Et je ne les vois réalisés qu’en Amérique.</p>
        </div>
        <div n="4.q.">
          <head type="kicker">17.</head>
          <head>Comment l’Europe peut aider l’Amérique</head>
          <p>Comme je m’en veux de chacun de mes <pb n="175"/> articles trop favorables ou trop critiques sur l’Amérique ! Car le contraire, chaque fois, peut aussi être vrai.</p>
          <p>Car ces rêveurs sont <hi rend="i">aussi</hi>, et souvent, de vieux cornichons à lunettes, aux lèvres minces, sachant compter leurs sous et damner les buveurs de whisky ; ces fils de puritains, de charmants petits coquins ; ces joueurs de base-ball, de pédants logiciens ; ces grands souriants, des névrosés ; ces dynamiques, des timorés ; ces commerçants, des utopistes généreux ; ces « fondamentalistes », des déistes hérétiques ; et ces pieux catholiques, des amateurs réjouis de confessionnaux climatisés munis d’une « grille désodorisante »… Ils sont modernes. Car avec une belle énergie et beaucoup moins de naïveté que nous ne le pensons, ils embrassent mieux que nous la confusion du siècle, ils y sont installés carrément, et ils l’exploitent non sans une sorte de bon sens pour que le plus grand nombre en tire le plus de profit.</p>
          <p>Comme tous ceux qui décrivent une nation étrangère, j’ai péché par stylisation. Ajouter des nuances à mon tableau n’arrangerait pas grand-chose à cet égard. Ce qui échappe par définition à toute formule ou forme d’expression, c’est l’<hi rend="i">incohérence</hi> du réel. (Tout ce que l’on peut en dire, c’est qu’on l’éprouve.) Or justement, la civilisation <pb n="176"/> américaine souffre d’une grave incohérence interne. Mais je vois bien que je n’ai pas su la faire sentir autant que je la sens. Et peut-être n’y parviendrai-je que d’une manière négative : en suggérant certaines <hi rend="i">mesures</hi> et attitudes spirituelles que l’Europe seule peut opposer ou proposer à l’Amérique.</p>
          <p>Cinq choses témoignent de l’esprit et de sa présence active dans une culture. Les meilleurs d’entre nous les ont encore, tandis que les masses, chez eux les fuient, et que leurs élites ne s’en approchent qu’en hésitant. Ils nous sont supérieurs à tant d’autres égards ; saurons-nous garder au moins cela ?</p>
          <p><hi rend="i">Le goût de la complexité</hi>. La tendance générale à simplifier, à géométriser, typique d’une civilisation mécanisée, est signe de lourdeur d’esprit, de paresse d’âme, d’appauvrissement de la vitalité. En politique, c’est le respect des complexités organiques qui peut seul ménager des libertés réelles.</p>
          <p><hi rend="i">Le sens de l’échec</hi>, de sa nécessité métaphysique et de sa valeur d’enseignement spirituel. La croyance exclusive à la réussite est le signe d’une vue bornée de notre condition humaine, de même que le goût des formes parfaitement arrondies révèle une pauvre conception de l’art.</p>
          <p><hi rend="i">Le sens des formes</hi>, des symboles, des signes <pb n="177"/> et des correspondances. On ne peut pas impunément se vêtir de n’importe quelle couleur sous prétexte que cela fait bien, construire une banque qui a l’air d’une église, et une église qui a l’air gothique quand plus rien ne l’est en nous ni autour d’elle. Un peuple, s’il éduque son sens des formes, cesse d’imiter et se met à créer.</p>
          <p><hi rend="i">La réduction du fait à une signification</hi>. L’Américain croit aux faits, dur comme fer. Il les réduit d’ailleurs en chiffres et se sent aussitôt rassuré. Mais un fait n’est qu’un signe dans une équation, une lettre ou une virgule dans une phrase, on ne peut le lire qu’avec tout le contexte. S’en tenir aux faits seuls, aux faits bruts, c’est une timidité de l’esprit qui recule devant son acte propre : donner un sens, voir au-delà, relier les moyens aux fins.</p>
          <p><hi rend="i">La volonté de prendre conscience</hi>. J’ai dit qu’ils rêvent. J’ajouterai qu’ils détestent celui qui vient les réveiller. Ils le tiennent pour pervers et masochiste. Et il est vrai que la conscience s’éveille généralement dans la douleur, mais ils préfèrent l’anesthésie. Aussi n’ont-ils pas de philosophes, ni de mystiques, mais beaucoup de paradis artificiels à bon marché : l’alcool et Hollywood, les <hi rend="i">pin-up-girls</hi> et le <hi rend="i">glamour</hi>, Superman et les sports à la radio. Et ils s’entourent d’objets polis, luisants, emballés dans de la cellophane, <pb n="178"/> qui n’offrent plus d’aspérités et ne posent plus aucune question ; de mécanismes qui répondent à leur place ; et de musiques qui empêchent d’entendre le silence. Ils s’imaginent qu’un certain nombre de recettes et de martingales — d’ailleurs communiquées à tous les joueurs — suffiraient pour que chacun gagne. Enfin, ils ne croient pas au Mal…</p>
          <p>Le krach de 1929, Hitler, la guerre, et quelques privations ont causé les premières fissures dans cet édifice d’inconscience que chacun s’ingéniait à rendre étanche, — inconsciemment. Ce sont là des secousses extérieures. Qui sait si une loi de l’esprit ne les rend pas d’autant plus fortes et fréquentes que les poussées intimes de la conscience sont plus méthodiquement refoulées ? Qui sait quels malheurs historiques un réveil spirituel de l’Amérique ne pourrait pas lui épargner ? Si l’Europe peut y contribuer, elle aura bien mérité de la planète.</p>
        </div>
        <div n="4.r.">
          <head type="kicker">18.</head>
          <head>Comment l’Amérique peut aider l’Europe</head>
          <p>Seuls, les Européens — je connais leurs complexes — trouveront trop dures pour <pb n="179"/> l’Amérique les quelques pages qui précèdent. L’Amérique a les reins solides. Elle a, sur tout autre pays que je connaisse, l’avantage d’accueillir les critiques avec mieux que de la tolérance : avec une volonté souriante mais sérieuse d’apprendre et de s’améliorer. J’y vois le signe de sa force.</p>
          <p>Qui n’a pas lu les éreintements de l’esprit américain auxquels se livrent avec exubérance les revues et les journaux américains ne sait pas ce que c’est que la confiance en soi.</p>
          <p>Ceci dit, je me retourne vers mes compatriotes européens et je leur dis : si vous voulez que l’Europe dure encore — et le reste du monde en a besoin — ne vous contentez pas d’appeler périodiquement l’Amérique à votre secours, quitte à la mépriser sitôt le travail fait. Sachez que les Américains ont beaucoup mieux à nous donner que des frigidaires, des capitaux et des avions. Ils ont libéré nos villages. Libérons-nous à leur contact, à leur exemple, de l’esprit villageois.</p>
          <p>Apprenons d’eux à mépriser le politicien mais à respecter l’homme d’État ; à perdre aux élections sans insulter le vainqueur, et à gagner sans écœurer le vaincu.</p>
          <p>Apprenons d’eux à tenir parole, à nous laver, à boire du lait, à être à l’heure, à ne pas couper les files par principe, à observer <pb n="180"/> les règles du jeu dans la mesure où elles sont raisonnables, à faire crédit, à payer nos impôts, à exiger des fonctionnaires décents, à trouver les gens drôles plutôt que ridicules s’ils ont d’autres allures que nous.</p>
          <p>Apprenons d’eux la valeur créatrice d’un certain gaspillage lyrique, dans tous les domaines de la vie ; car notre économie minutieuse des moyens, surestimée par l’École et l’État, et par toute la morale bourgeoise, trahit aussi un vice de l’âme. Apprenons d’eux le sens spirituel de la mise en pratique, à tous risques, d’un idéal même imparfait ; car notre rigorisme intellectuel masque souvent des lâchetés de frileux.</p>
          <p>Enfin, apprenons d’eux le souci d’être dignes non seulement d’un passé qui nous a faits, mais surtout d’un avenir qu’il dépend de nous de faire. Cette attitude détient le secret de la liberté. Car il n’est de liberté réelle qu’en avant, dans tous les ordres, à chaque instant, — si l’on veut bien y réfléchir en refermant ce petit livre.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="181"/>
        <head>Épilogue
<lb/>La route américaine</head>
        <p>L’Européen parle parfois de sa conception de la vie ; l’Américain (l’Anglais aussi) de son <hi rend="i">way of life</hi>, littéralement : de sa route de vie. Ce qui est pour le Latin concept, forme arrêtée, devient chez eux chemin, voie et mouvement.</p>
        <p>C’est pourquoi je prendrai les routes d’Amérique comme un symbole du rêve et de la volonté du Nouveau Monde.</p>
        <p>On croyait close l’ère des pionniers, l’ère des défricheurs de savanes qui firent reculer la frontière de décade en décade, à travers le Far West, jusqu’à ce qu’ils eussent rejoint les terres du Pacifique. On ne pouvait plus rien ajouter aux plus hauts gratte-ciel de New York, à ces grandiloquents témoins de la Crise de 1929, où les affaires périssent et les bureaux se vident au-dessus du 50<hi rend="sup">e</hi> étage, pour peu que la pression baisse à Wall Street. Un grand malaise étreignait l’âme américaine, <pb n="182"/> prise de nausée dès qu’elle ressent l’approche d’une <hi rend="i">limite</hi> infranchissable. Où s’élancer encore ? Comment sortir de cet embouteillage de richesses matérielles ? Il restait à construire des routes.</p>
        <p>Depuis quinze ans, les autostrades américaines allongent sans répit leur ruban de béton, semblables à la trace d’un grand fer à repasser au travers des savanes, des cultures et des territoires urbains. Cet effort gigantesque se poursuit en silence à travers tout le continent. Personne n’en parle. On n’a pas eu besoin de changer de régime pour le réaliser. Les autostrades américaines ne sont pas une réclame politique, ni même un expédient pour lutter contre le chômage. Elles sont le produit du rêve et de la vitalité inépuisable d’un peuple libre, et qui voit grand sans se forcer. Voici enfin un spectacle émouvant qui n’effraie pas, mais au contraire atteste une force paisible.</p>
        <p>Trois pistes parallèles dans chaque sens, séparées par une large bande gazonnée où l’on s’est ingénié à conserver, ici et là, un grand arbre isolé, témoin de la Prairie. Trois pistes blanches délimitées par des lignes jaunes et noires, entre lesquelles se déplacent lentement, de droite à gauche, de gauche à droite, entre 100 et 130 à l’heure, des millions de larges voitures. Une telle aisance dans la vitesse, l’absence de secousses <pb n="183"/> et d’obstacles, l’enivrante continuité du déferlement général, tout cela vous donne après quelques minutes l’illusion d’une puissance immobile qui vaincrait la distance par le <hi rend="i">charme</hi>, attirant les villes à soi et déplaçant de vastes paysages au gré d’une curiosité rêveuse. Mais soudain le regard est pris par un panneau rutilant sur la droite, puis mitraillé à bout portant par vingt, par cent panneaux de toutes formes et couleurs. Sans relâche, ils croissent en gros plan et disparaissent en coup de vent, jusqu’à ce que l’œil s’éduque et se mette à déchiffrer cette espèce de manuel de conduite et de morale élémentaire (avec publicité dans le texte) dont les phrases fragmentées s’échelonnent tout au long des <hi rend="i">superhighways</hi>. « Perdez une minute, épargnez une vie !… Gardez votre droite… Dépassez à gauche… Avez-vous pensé à l’anniversaire de votre femme ?… Donnez-lui un aspirateur Smith… Des bonbons Johnson… Ici, trois tués par jour… Lisez la Bible… Cabines de touristes à 100 yards… Ferry-boat du Delaware en grève… Faites un détour par Philadelphie… Et arrêtez-vous à l’hôtel Franklin… Ralentissez, région de daims… Les partis se réconcilient… autour d’un verre de champagne Renault !… Avez-vous vérifié votre niveau d’huile ?… L’État de Pennsylvanie vous souhaite la bienvenue… Et limite votre vitesse <pb n="184"/> à cinquante miles… 500 dollars d’amende, ou un an de prison… ou les deux ensemble… Dieu bénisse l’Amérique… »</p>
        <p>Je ferme les yeux et j’écoute le grondement sourd des pneus qui mordent le béton. En cinq heures nous aurons couvert les 400 kilomètres qui séparent le centre de New York de Washington, en traversant deux villes énormes : Philadelphie et Baltimore. La vitesse rétrécit l’espace américain ; les routes de la vitesse lui créent enfin des cadres. Quand cette surface sera suffisamment organisée, vers quoi pourra bien se tourner l’effort collectif de ce peuple ? Peut-être vers la profondeur, vers la culture, vers ces problèmes que le grand nombre a toujours fuis, partout. Peut-être alors les masses elles-mêmes comprendront-elles qu’il n’est qu’un seul infini véritable : celui que chacun porte en soi, celui de l’âme inépuisable. Ce jour-là, les glorieux <hi rend="i">highways</hi> aboutiront enfin à l’Homme.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
