<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2019-11-12T12:18:41+01:00-->
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ddr1947df">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Doctrine fabuleuse</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Doctrine fabuleuse</title>, Neuchâtel, Ides et Calendes, 1947.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1947"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <pb n="9" xml:id="p9"/>
        <head>Orientation</head>
        <p>Les mythes racontent le réel comme un événement permanent. Et leurs fables illustrent les drames réguliers de la vie affective et spirituelle, c’est-à-dire proprement humaine, tandis que les équations de la physique traduisent les structures de l’énergie considérée comme objective. Ces deux approches du réel, l’une dramatique et l’autre statistique, me paraissent également valables. Mais il se peut que la seconde se ramène un beau jour à la première, dont elle serait un cas particulier.</p>
        <p>Les vrais mythes sont universels. L’histoire de Cendrillon peut être retrouvée chez les peuples les plus divers de tous les temps. (On en a réuni cent trente et <pb n="10" xml:id="p10"/> une versions.) Ces peuples n’avaient pas communiqué entre eux mais avec la réalité constitutive de notre condition humaine, profond trésor de formes dynamiques d’où remontent aux moments décisifs, quand nous sommes comme on dit remis en jeu, les archétypes de nos émotions les plus sincères et les plus surprenantes.</p>
        <p>Enfin les mythes révèlent les thèmes communs de situations bien différentes en apparences. C’est ainsi que l’on découvre Don Juan dans le mouvement de la pe<anchor xml:id="_GoBack"/>nsée de Nietzsche, le Supplice de Tantale dans un récit de Jean-Paul. De même nous appliquons les dictons et proverbes aux occasions variées de la vie quotidienne, identifiées par cette algèbre populaire. Et les prédicateurs ramènent l’actualité à tel verset de l’Évangile du jour, dont l’usage est alors mythique, au sens où je l’entends ici.</p>
        <p>Il m’a semblé que le rapprochement de ces trois mots : <hi rend="i">mythe, événement, réalité</hi>, était de nature à orienter le lecteur mieux qu’un discours d’apparence méthodique mais qui aurait eu le tort, au seuil de cet ouvrage, de n’être pas lui-même fabuleux.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="11" xml:id="p11"/>
        <head>Premier dialogue sur la carte postale <lb/><hi rend="i">La pluie et le beau temps</hi></head>
        <p><hi rend="i">Lord Artur</hi>. Je voudrais vous poser une question, Sonnette. Une question assez grave. Une question qui signifie, en somme : êtes-vous un être capable d’aimer, ou seulement une apparence adorable ? Voici ma question : préférez-vous la pluie ou le beau temps ?</p>
        <p><hi rend="i">Sonnette</hi>. Vous êtes drôle. C’est moi qui fais la pluie et le beau temps !</p>
        <p><hi rend="i">Lord Artur</hi>. Certes, la réponse serait sage, si seulement vous saviez ce que vous dites. Mais, en vérité, que signifient pour vous le beau temps et la pluie ? Est-ce que c’est rire et pleurer ? Est-ce que c’est le bonheur et la tristesse ? Est-ce que vous préférez l’un à l’autre ?</p>
        <p><pb n="12" xml:id="p12"/><hi rend="i">Sonnette</hi>. Comme vous êtes un profond pédant, dans cinq minutes je ne saurai plus voir s’il fait beau ou s’il fait vilain.</p>
        <p><hi rend="i">Lord Artur</hi>. Je pense sérieusement que vous ne l’avez jamais su. Pas plus que vous n’avez jamais su si vous préfériez le bonheur ou la tristesse. Vous ne savez pas où est votre bien. Et c’est pourquoi les mots vous paraissent simples, évidents et indifférents. Vous admettez que le « beau » temps est le contraire du « mauvais » temps, et vous n’avez jamais cherché ce que doit être le « bon » temps, ni si les tempêtes sont « belles ». Et vous pensez encore que le bonheur peut exister en dehors de notre souffrance, ou même qu’il est le contraire de la souffrance, petite fille ! Et vos rêves composent toujours le même paysage de carte postale en couleurs, idéal inévitable de ceux qui n’ont pas de point de vue sur le beau temps. Ecoutez-moi, Sonnette : vos actions, vos pensées, votre idée de l’amour se réfèrent en vérité à une carte postale en couleurs. Et non pas à la réalité. Vous n’aimez pas penser à la souffrance. <hi rend="i">(Un silence.)</hi> Sans doute, Sonnette, portez-vous de ces courtes bottes vernies, quand il pleut ?</p>
        <p><hi rend="i">Sonnette</hi>. Quand j’étais petite fille, j’aimais me promener à la lisière des forêts, les jambes nues sous la pluie. L’herbe était pleine de limaces et de petits escargots, et les framboises humides avaient un délicieux goût fade. Je rentrais toute fière de mes genoux griffés comme ceux des garçons, et le soir quand quelqu’un souhaitait invariablement « qu’il fasse beau demain », je pensais en dessous que j’aimais mieux les herbes mouillées.</p>
        <p><pb n="13" xml:id="p13"/><hi rend="i">Lord Artur</hi>. On dit souvent des femmes qu’elles sont naturellement païennes. Mais les peuples païens sont toujours religieux, alors que les femmes de ce temps sont seulement sournoises.</p>
        <p><hi rend="i">Sonnette</hi>. Lord Artur, vous m’amusez beaucoup. Vraiment, vous devez être jaloux, ce soir. Quand vous cédez à votre manie de remuer des métaphysiques à propos de petits riens, c’est toujours par dépit amoureux. Si je vous agace encore un peu, vous finirez par démontrer qu’il faut être chrétien pour parler sagement de la pluie et du beau temps.</p>
        <p><hi rend="i">Lord Artur</hi>. J’ai toujours estimé, Sonnette, que vous étiez extrêmement intelligente. Je regrette profondément que vous n’ayez pas plus de sens qu’un oiseau.</p>
        <p>Sonnette, si vous étiez païenne ou si vous étiez chrétienne, vous sauriez ce que c’est que le beau temps. Si vous étiez païenne et que vous adoriez la lumière, le beau temps vous serait un dieu rendu visible et le « bonheur » serait le nom de sa présence. Mais un jour, la lumière est morte autour de nous, elle est morte à la surface des choses pour renaître au centre de l’homme. Et désormais, de tous les événements qui paraissent autour de nous, aucun n’importe, sinon celui qui dans le même temps se passe à l’intérieur d’un être. Ainsi tout est changé, mais peu le savent. Peu savent le chemin qui va du signe à l’être, le chemin de l’incarnation.</p>
        <p>Longues pluies de printemps sur la campagne recueillie, tempêtes sur les hautes pentes — c’est mon beau temps, le temps de la présence. Car je sais pour quel « bien » désiré je les aime. Pourtant je sais qu’à l’aube aussi, d’autres fois, je l’ai possédé… Maintenant, je n’ai plus à choisir parmi tant de choses créées, mais seulement à distinguer, pour <pb n="14" xml:id="p14"/> moi seul, leur sens convenable. Et lorsque je connais où se situe leur lieu, j’établis en ce lieu la demeure de mes pensées.</p>
        <p><hi rend="i">Ainsi</hi>, nous dit la Fable, <hi rend="i">fit Myscille, habitant d’Argos. N’ayant pu débrouiller le sens de l’Oracle qui lui avait dit d’aller bâtir une ville là où il trouverait la pluie et le beau temps, il rencontra en Italie une courtisane qui pleurait, et en ce lieu bâtit la ville de Crotone.</hi></p>
        <p><hi rend="i">Sonnette</hi>. Dites-moi, Lord Artur, si je pleurais, quel temps ferait-il pour vous ?</p>
        <p><hi rend="i">Lord Artur</hi>. … le beau mot : courtisane… Ce n’est pas qu’elle soit belle, peut-être, mais qu’elle pleure, qui me réchauffe. Parce qu’elle se tient là, vêtue de son péché — comme une courtisane. Mais vous n’êtes qu’une petite fille.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="15" xml:id="p15"/>
        <head>Deuxième dialogue sur la carte postale <lb/><hi rend="i">La beauté physique</hi></head>
        <p><hi rend="i">Un peintre, riant</hi>, … et il disait en rajustant ses écailles oculaires de critique d’art : Ça n’est pas étonnant que votre <hi rend="i">Léda</hi> en soit réduite à se faire aimer par son cygne. Quel homme voudrait d’une femme pareille ?</p>
        <p><hi rend="i">Un mari</hi>. Vous lui avez répondu ?…</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Naturellement, je lui ai dit que mon cygne n’avait pas besoin de lunettes.</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Vous auriez pu lui faire observer que votre <hi rend="i">Léda</hi> n’existe réellement que pour le cygne, et avec lui. Un critique d’art devrait comprendre au moins cela… Que disait la charmante Ellen ?</p>
        <p><pb n="16" xml:id="p16"/><hi rend="i">Le peintre</hi>. Comme vous le dites : une Léda, après tout, c’est une femme au cygne. Elle est faite pour lui. Je n’en dirais pas autant d’Ellen. Pas faite pour un critique ! Jolie, oui. Mais je pensais, en les voyant ensemble : ma Léda est bien plus « morale » en embrassant son cygne que beaucoup de femmes en embrassant leur légitime et monstrueux époux ! Question de convenance comme nous le disions hier<note place="bottom">Le peintre fait ici allusion à une conversation au cours de laquelle le mari et lui se sont mis d’accord sur ce point : que la morale et l’esthétique ne sont pas deux réalités opposables, et qu’au sens plein de ces deux mots, on les peut employer l’un pour l’autre. Dans l’un et l’autre cas, il s’agit de savoir « ce qui convient ». Mais cette convenance embrasse-t-elle des images ou des existences ?</note>. Je trouve leur union déplaisante.</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Vous commettez la même erreur que lui, dans l’autre sens.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Vous voulez dire ?</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Qu’il se trompait en parlant de votre <hi rend="i">Léda</hi> comme si elle n’eût pas été dans un cadre, et que vous vous trompez pareillement en parlant de leur couple comme s’il était un tableau.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Bien ! Dois-je en déduire qu’il existe une morale du cadre, et une autre, une espèce de morale sans cadre, qui concernerait par exemple ce critique et sa femme ? Voilà une distinction que je ne m’attendais pas à vous voir faire.</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Aussi bien n’est-elle pas dans mon esprit, mais dans le vôtre. S’il existe une morale — ou une esthétique — naturelle, je suppose que son principe est unique. Mais il porte en lui-même toute la diversité du monde. Car la morale concerne la <hi rend="i">façon d’exister</hi> de chaque être, et non sa classification, l’homme de chair et non pas son concept.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Pardonnez-moi, je ne comprends les choses que si je les vois, et je ne vois pas bien ce que vous venez de dire. Un principe unique… qui concerne… ? Aidez-moi.</p>
        <p><pb n="17" xml:id="p17"/><hi rend="i">Le mari</hi>. Une morale qui concerne la façon d’exister particulière et concrète de chaque être, une morale qui non seulement tienne compte de cette façon d’exister, mais encore ait pour seul principe de l’assurer — ou plutôt d’assurer son risque permanent, si je puis dire… Mais il faudrait expliquer beaucoup de choses…</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Attendez, attendez ! Revenons à notre <hi rend="i">Léda</hi>. J’essaie de voir. Quelle est, selon vous, sa façon d’exister particulière et concrète ? Quel est son risque ?</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Vous avez répondu vous-même à la première question : Léda est faite pour le cygne, elle n’existe que par rapport au cygne. C’est là toute sa morale, son esthétique et son existence. Elle est dans le tableau, elle ne peut en sortir, elle ne peut pas se déplier de ce riche accroupissement que j’admirais tout à l’heure. Et celui qui veut la juger comme une femme en général, et non pas comme une Léda, comme <hi rend="i">cette</hi> Léda, celui-là juge dans le vide, parle pour ne rien dire et se comporte en moraliste, non point en homme de sens. Au contraire, celui qui la considère dans son existence propre, c’est-à-dire dans son rapport avec le cygne et dans les limites de ce cadre, celui-là la considère aussi dans son risque propre, et peut donc la juger.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Juger ! Tout cela est bel et bon, mais si l’esthétique et la morale ne sont qu’une seule et même réalité, je sais bien ce que ça signifie !</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Dites.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Vous allez régenter la peinture au nom de vos dogmes, nous fabriquer de l’allégorie, du bergsonisme de Prix de Rome, une métaphysique picturale et une picturalité pataphysique ! Moi, j’appelle ça de <pb n="18" xml:id="p18"/> l’académisme. … Je me moque du beau idéal comme du bien moral. Ça ne correspond à aucune couleur connue.</p>
        <p>Je m’occupe de rapports de tons et de masses, je n’en sors pas, et il en sortira ce qu’il en pourra sortir, et vous jugerez comme vous l’entendrez. Ce qui m’importe, c’est de faire jouer des valeurs et des lignes. Je ne vois là qu’un seul risque : ça se vendra ou ça ne se vendra pas. Notez que ce risque tient à la bêtise du public, ce n’est pas un problème esthétique.</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Bien, calmez-vous, nous sommes d’accord. Maintenant, si vous m’écoutez, il n’y aura plus de malentendu. Vos couleurs existent dans leurs rapports sur une toile : c’est là leur morale et leur risque. Vous existez dans votre rapport avec le tableau que vous faites. C’est là votre morale de peintre, et c’est aussi le lieu de votre risque, j’entends le lieu où vous créez vous-même vos mesures, où vous êtes à la fois le créateur et le juge de vos difficultés ou de vos succès, ou vous êtes votre vérité, <hi rend="i">index sui et falsi</hi>… Ainsi vous existez vraiment et vous n’êtes justiciable d’aucune règle extérieure à votre action. Je dirai plus. L’amateur d’art, en présence de votre tableau, bien loin de le juger selon quelque canon, doit commencer par découvrir les rapports singuliers qui manifestent la loi intime de ce tableau. Il doit commencer, dis-je, par se soumettre à l’existence propre du tableau, afin de la laisser agir en lui, qui est la laisser entrer avec lui-même dans un rapport vivant, et donc imprévisible. Naturellement ce rapport à son tour est un risque. Et alors, mais alors seulement, le jugement peut intervenir. Est-il moral ou esthétique ? Il est réel. Il intervient en vertu d’une <hi rend="i">réalité</hi> qui n’est ni dans le tableau ni dans <pb n="19" xml:id="p19"/> mon œil, ni même précisément dans leur rencontre. Je dirai « beau » si cette rencontre m’évoque la réalité en question, m’oriente vers elle, me la désigne, tandis que je juge « laides » les choses qui m’en détournent ou qui me rendent incertaines son existence et sa proximité.</p>
        <p>Si vous m’avez suivi, vous devez voir que cette réalité n’est pas quelque modèle académique ni un canon universel…</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Je vois : ce n’est pas une carte postale. Pour moi, je vous l’ai dit, tout ce qui est académique se rapporte plus ou moins à une carte postale. Notre critique d’hier, tenez, nul besoin de gratter beaucoup pour trouver la carte postale au fond de son esprit.</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Je vais vous étonner.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Essayez.</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Tel le prestidigitateur, je vais extraire de votre tête à vous une magnifique carte postale !</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Je compte : une ! deux !…</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Trois ! Pourquoi dites-vous d’une femme : « Elle est jolie » ?…D’une femme comme Ellen, par exemple, d’une femme qui n’est pas la vôtre, en aucune manière…</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre, après un moment de réflexion</hi>. Difficile, à vrai dire. Ne pensez-vous pas que chacun a « son type », comme on dit ? Son « type de femme » ? D’ailleurs ce sont les peintres qui créent ces types. Rubens ou Renoir, Ingres, que sais-je ? mes <hi rend="i">Lédas</hi>…</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Vous n’allez pas vous en tirer à si bon compte. Rubens ou Renoir ont peut-être illustré vos cartes postales, ou encore vous les avez illustrées vous-même ! Elles n’en sont pas moins des cartes postales, « en couleur ». Et vous jugez à partir de Renoir à peu près <pb n="20" xml:id="p20"/> de la même façon que votre coiffeur à partir d’une de ces cartes qui représentent un amoureux au teint de cire penché sur une beauté bleuâtre, le tout sur fond bistré et artistique. Je parle bien entendu de vos jugements désintéressés. Quand il s’agit de faire l’amour, ou seulement de faire un portrait, j’aime à croire que vous usez d’une mesure plus réelle. Mais sans doute ne pourriez-vous pas la formuler.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Peut-être aussi n’ai-je pas du tout de « mesure réelle » ?</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Il y a ainsi des hommes qui croient n’avoir aucune éthique, aucune philosophie, aucune religion. Et même qui vous expliquent pourquoi !… Je vais vous dire comment ils vivent : dans le scandale et la mauvaise humeur, s’ils ont du caractère ; ou s’ils en sont privés, dans la confusion permanente et la dégradation de tous leurs préjugés. La beauté, par exemple.</p>
        <p>La beauté physique n’existe que dans un rapport actuel, mais c’est là précisément ce qu’ils ignorent. La beauté physique, c’est le jugement que l’on porte sur un certain rapport qui s’établit entre un sujet d’une part et un objet de l’autre, entre un homme et une femme, par exemple. Si le sujet n’a dans l’esprit qu’une carte postale, il s’ignore en tant que sujet. Il croit que la beauté est réellement <hi rend="i">dans</hi> le corps qu’il considère, et qui lui offre, ou lui refuse, certains traits conformes à l’idéal. Mais il n’a pas conscience, encore une fois, de projeter sur les objets cet idéal. Il constate seulement qu’aucune femme réelle ne lui apparaît jamais parfaitement belle, ne réalise exactement son type. C’est une souffrance dont on parle trop peu, la souffrance des hommes-à-la-carte-postale. <pb n="21" xml:id="p21"/> Elle est inconsciente aussi, naturellement, mais non point sans effets. Chez les âmes fortes, elle provoque cette fuite sans fin, cette curiosité anxieuse qu’on appelle inconstance. C’est Don Juan. Chez la plupart, elle se résout en résignation. Le sujet cède, se modèle peu à peu à l’objet qu’il a choisi par hasard, par nécessité ou par approximation. Il brouille sa carte postale. Pour finir, il se croit comblé. C’est qu’il n’a plus aucune exigence.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Qui n’a pas de carte postale dans l’esprit ? ou mieux encore, quelle différence voyez-vous entre un homme qui n’a pas de carte postale dans l’esprit, et n’en a jamais eu, et un homme qui n’a plus de carte postale dans l’esprit parce qu’il l’a complètement brouillée et qu’il s’est habitué à ce qu’il a, renonçant à toute exigence ?</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Je vous réponds sans hésiter. Le seul homme qui n’a pas une carte postale au fond de sa vision, c’est celui qui, devant une femme, non seulement méprise de juger — belle ou laide — non seulement se tait, mais encore se tait fort longtemps — même s’il parle — se tait jusqu’à ce qu’il comprenne et juge le vrai sens de son trouble.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Et alors ?</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Et alors il se tait peut-être définitivement, ou bien il sait qu’il aime.</p>
        <p>Vous me demanderez sans doute maintenant ce que font les autres, ceux qui ont renoncé, ceux qui ne croient plus à l’idéal, ou plutôt qui croient qu’ils n’y croient plus, parce qu’ils y ont renoncé pour eux-mêmes ? Naturellement, ils se conduisent d’une façon absurde. Et comment pourrait-il en être autrement ? Ils persistent à juger de toutes les femmes, de toutes les <hi rend="i">autres</hi> femmes, selon les <pb n="22" xml:id="p22"/> canons esthétiques de la masse, selon le préjugé académique en cours, selon cette espèce de type statistique composé des traits raciaux les plus marquants et qu’il faut appeler la beauté démocratique par excellence, la laideur même. N’allez pas dire au citoyen Durand, époux d’une femme obèse mais rajeunie par les soins de l’art, que l’idéal n’existe pas, que le beau idéal est une farce, que la beauté enfin n’est pas une image mais un acte, et un acte spirituel. N’allez pas même le dire en guise de consolation à son voisin Dupont, trop pauvre pour réduire par les mêmes moyens le poitrail affligeant de Mme Dupont. Vous seriez dénoncé, on sourirait avec aigreur à votre approche, peut-être même vous soupçonnerait-on de sadisme, ou de quelque horrible projet de subversion sociale…</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Et l’on n’aurait pas tort. Voyez-vous, ces gens-là ne se fâcheraient jamais s’ils prenaient au sérieux la beauté, comme c’est hélas mon métier. S’ils se fâchent et s’ils perdent la tête à votre approche, c’est plutôt parce qu’ils ne savent pas de quoi vous leur parlez. L’homme du bourg est ainsi fait : tout ce qu’il ne comprend pas lui paraît attenter par quelque voie secrète à la sécurité de son état. Mais il est trop facile de les railler, c’est déprimant, on tape dans le vide. Je sais un cas bien plus intéressant : le vôtre. Le cas peut-être unique de l’homme qui soutient vos théories sur la relativité de la beauté physique, et qui est cependant l’époux d’une jolie femme, permettez-moi de le dire…</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. Je ne vous le permets pas. Je ne le permets à personne ! Ma femme n’est pas jolie ! Elle n’est pas non plus laide ! Elle n’est pas non plus indifférente ! Simplement, je ne puis souffrir que vous disiez quoi que ce soit <pb n="23" xml:id="p23"/> sur sa beauté. Je vous le répète : la beauté n’est pas le fait d’une image ou d’une comparaison d’images, mais d’un acte de notre esprit, d’un acte tout à fait personnel. La beauté n’est jamais donnée hors d’une situation totale, du rapport d’un <hi rend="i">je</hi> à un <hi rend="i">toi</hi> au cœur d’une présence concrète. Si vous ne m’avez pas compris, je vais être obligé de vous considérer à mon tour comme dangereux, insensé et sans pudeur. Car vous n’êtes pas de ceux qui renoncent. Vous êtes tout à fait moderne. Les barrières sont faites pour que vous sautiez par-dessus.</p>
        <p><hi rend="i">Le peintre</hi>. Et vos théories sont faites pour vous rendre la vie impossible !</p>
        <p><hi rend="i">Le mari</hi>. C’est peut-être la preuve qu’elles sont vraies, qu’elles rendent possible la grandeur, alors que notre vie n’est qu’une confusion. Oui, je vous le demande maintenant, quelle est cette façon de séparer un mari de sa femme ? Où prenez-vous le droit de juger l’un comme s’il ne formait pas avec l’autre « une seule chair » ? Ou bien allez-vous soutenir que la beauté d’un couple est simplement la somme des deux beautés unies pour le former ? Ce serait déraisonner. Non, la beauté d’un couple est un acte, comme le mariage ; elle est absolument d’une autre essence que la beauté de l’homme seul et de la femme seule, elle les anéantit et les remplace une fois pour toutes, et si l’on prend le mariage au sérieux, c’est aussi mon métier, on ne se permet plus de parler des conjoints comme de deux célibataires arbitrairement juxtaposés. C’est pourtant ce que vous venez de faire. Sachez que je ne trouve pas ma femme jolie. Elle ne correspond pas du tout à l’« idéal » que j’avais dans l’esprit au moment où je l’ai rencontrée. Mais voilà ce qui se <pb n="24" xml:id="p24"/> passe entre nous, voilà ce qui est réel et unique entre nous : quand je regarde ma femme et quand je l’aime, c’est-à-dire quand je la comprends dans son être et dans son existence, je me sens tout entier orienté vers une réalité plus profonde et plus libre, plus dangereuse aussi, plus simple et plus urgente, plus réelle. Cette beauté n’est pas dans le visage de ma femme ; pourtant, sans ce visage, je ne la concevrais pas. Cette beauté n’est pas en moi, et pourtant si j’étais différent, elle n’existerait pas pour moi. Elle nous dépasse et elle a besoin de nous. Elle est tout <hi rend="i">autre</hi> que ce que nous sommes ensemble, mais nous ne pouvons y accéder qu’ensemble. Elle n’est pas notre union, mais seule notre union nous l’indique, nous la désigne au-delà d’elle-même, et nous ordonne à sa Réalité. Et s’il n’en était pas ainsi, serions-nous véritablement mariés ?</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="25" xml:id="p25"/>
        <head>Troisième dialogue sur la carte postale <lb/><hi rend="i">L’homme sans ressemblance</hi></head>
        <p><hi rend="i">L’agent publicitaire</hi>. Vous connaissez, Monsieur, sans aucun doute la série de portraits en couleurs que publient nos grands magazines : <hi rend="i">The Man of Distinction</hi>, l’homme distingué. Je suis venu solliciter l’honneur de vous photographier pour cette série.</p>
        <p><hi rend="i">X., une célébrité du jour</hi>. Je suppose que je devrais m’asseoir dans un fauteuil, croiser les jambes, regarder l’objectif, et tenir à la main un grand verre de whiskey ?</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Précisément… Veuillez me permettre… Ces six bouteilles sont un présent de notre maison. Il y a longtemps que nous désirions vous voir, et seuls les nombreux déplacements que nécessite votre carrière…</p>
        <p><pb n="26" xml:id="p26"/><hi rend="i">X</hi>. Asseyez-vous, je vous prie, et causons. Qu’appelez-vous un homme distingué ?</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Voici la liste de ceux qui ont bien voulu poser pour nous. Un coup d’œil va vous assurer que vous êtes en bonne compagnie.</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. Vous publiez donc ces portraits pour la publicité de votre boisson ? Bien. L’idée générale me paraît simple. On incite le lecteur à penser : si Mr. X., homme distingué, boit ce whiskey, je deviendrai distingué en le buvant aussi. Copiez l’homme distingué et vous vous distinguerez… Eh bien, cette petite phrase comporte à mon avis une contradiction dans les termes. Car comment pourrait-on se distinguer en imitant ? Devenir distinct en s’efforçant de ressembler ? Supposez que votre effort aboutisse, et que tout le monde adopte votre marque. Elle cessera d’être une marque de distinction. Vous serez perdu.</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Pas du tout. Si ce jour béni arrive jamais, nous changerons simplement de slogan. Au lieu de dire : « Soyez distingué, buvez le Nelson », nous dirons : « Faites comme tout le monde, buvez le Nelson. » Tel est notre art, et je me fais fort de vous en faire bénéficier bon gré mal gré.</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. Ainsi vos hommes de distinction seront devenus des hommes de la vulgarité, des cartes postales en couleurs montrant les modèles mêmes du commun. Vous voyez le risque que je cours !</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Tous ceux qui ont une situation en vue l’ont couru jusqu’ici avec bonne grâce, et d’ailleurs le danger n’est pas grand. Prenez le vieil empereur d’Autriche, François-Joseph : tous les cochers d’opérettes viennoises, tels qu’on les voit encore dans nos films, copiaient sa tête <pb n="27" xml:id="p27"/> comme vous le savez, et portaient les mêmes favoris. Cela ne l’empêchait pas de rester l’Empereur, et un homme parfaitement distingué.</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. On affirme, en effet, qu’il était fort poli. La politesse est la seule qualité que je connaisse qui rende un homme à la fois distingué et conforme au modèle admis. Encore ne suis-je pas sûr du second point. Car la conformité aux bons modèles relève plutôt de la correction. Mais la politesse véritable relève de l’invention et surtout du courage, dont le premier degré est la maîtrise de soi. C’est en somme le début de l’héroïsme… À propos, dans votre galerie d’hommes distingués, avez-vous aussi des héros ?</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Nous sommes fiers d’avoir pris les portraits du fameux amiral Grandisson et du général MacAlfred. Mais comme nous sommes dans un pays démocratique, nous avons aussi pris quelques GI tout couverts de décorations.</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. Bien entendu, ces portraits ont paru pendant la guerre ?</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. C’est naturel. Depuis la paix, nous nous tournons plutôt vers les sportifs, les stars et les grands hommes d’affaires.</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. En un mot, ceux qu’on peut imiter. Pendant la guerre, on entraînait le public à l’héroïsme. On avait même rendu cet héroïsme obligatoire pour des millions de nos contemporains. C’était encore une contradiction. Car le héros est l’homme du grand courage, mais <hi rend="i">le plus grand</hi> courage cesse aussitôt de l’être s’il est officiellement prescrit. J’ajoute qu’il est rarement bien vu. Peut-être même faut-il aller plus loin, et déclarer qu’il est de son <pb n="28" xml:id="p28"/> essence d’être mal vu. Ou pire encore, de n’être jamais vu du tout, étant toujours unique, incomparable, et très secret dans ses motivations, puisqu’il se produit justement à l’instant où un homme se voit privé de toute assurance exemplaire, jeté dans un destin sans précédent, auquel il faillirait très certainement s’il recourait à un modèle déjà connu, fût-ce le plus grand.</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Je vois que vous êtes un amateur de paradoxes. Quel est selon vous le héros de l’époque ?</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. Quelqu’un, Monsieur, dont vous ne prendrez jamais le portrait. Et j’ose dire que l’idée ne vous en viendra même pas. Car l’époque ne connaît que des têtes de série, tandis que le héros vrai serait inimitable, hors série par définition, sans précédent et sans avenir, courant un risque institué par lui seul, l’assumant et le consommant sans que rien en parût au dehors, avec l’aide de la seule énergie qu’il aurait lui-même produite. S’il existe, il est l’homme qui ne ressemble à rien, par conséquent l’homme invisible en tant que personne, inaperçu en tant qu’individu, ou peut-être même déguisé, c’est-à-dire remarqué justement pour quelque trait qui n’est pas lui et qui détourne l’attention. C’est peut-être celui qui n’a <hi rend="i">pas</hi> fait tel geste ou telle action qui l’eût rendu fameux, riche, ou puissant selon le monde, et qui ne l’a pas fait en vertu d’une vocation que sa foi seule pouvait saisir. Et cependant <hi rend="i">tout</hi> le tentait, la raison, la morale, le bien de son peuple…</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Dans ce cas, je parlerais plutôt d’un raté ou d’un orgueilleux qui refuse de tenir son rôle social. Si le héros n’est pas glorieux, qui le sera ? L’attente des masses sera trompée, nous savons bien qu’elles ont <pb n="29" xml:id="p29"/> besoin d’admiration. Et à mon tour, je me permettrai de signaler une contradiction dans les termes, quand vous parlez d’un héros inconnu…</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. C’est bien ici que je vous attendais. Toutes choses égales d’ailleurs, prenez deux physiciens. Ils ont trouvé tous les deux, le même jour, le secret de la bombe atomique. Mais l’un renonce à l’exploiter, brûle ses papiers, et s’en va tranquillement faire sa partie de billard, tandis que le second saisit sa chance de gloire et devient un héros national : vous avez publié récemment son image. Notez que le premier reste inconnu, mais c’est pour la raison précise qui fait de lui le héros véritable. Et j’ajoute que c’est lui probablement qui aura le mieux tenu son rôle social.</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Avouez que votre idée du héros manque totalement de sex-appeal ! De plus, si vous avez vraiment comme idéal celui que vous venez de décrire et que je nommerai plus simplement le Méconnu, vous devez être assez malheureux ?</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. Attaque trop simple, et je garde le point. Tout homme connu vous fera remarquer qu’il se sent méconnu dans son dessein profond, à moins qu’il ne soit très vulgaire et ne tire vanité d’une gloire usurpée, plaquée sur lui par la publicité. Mais laissons de côté ces nuances de scrupule. La différence capitale entre celui que vous irez voir parce qu’on le proclame un homme en vue, et ce héros que personne ne peut voir pour les raisons que je viens de dire, c’est que le premier croit à la chance et au bonheur, tandis que le second croit au salut.</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Là encore, je ne vois pas d’opposition, ni de difficulté sérieuse. Si j’étais philosophe ou prêtre, <pb n="30" xml:id="p30"/> j’essaierais de convaincre le public que le vrai bonheur se trouve dans le salut. Le tour serait joué.</p>
        <p><hi rend="i">X</hi>. Mais ceux qui vous croiraient seraient peut-être perdus, et en tous cas seraient eux-mêmes joués… Je vois que vous ne me comprenez pas. Je vous donnerai donc un exemple. Vous avez entendu parler de Kierkegaard, ce philosophe danois que tous vos magazines se croient obligés de citer, et quelques-uns déjà se permettent d’en parler. L’un d’entre eux, l’autre jour, me demandait son adresse. Je me suis fait un plaisir de la donner. C’est une pierre plate dans un cimetière danois, sur laquelle on peut lire ces mots : <hi rend="i">Le Solitaire</hi>. Cet homme-là ne croyait pas au bonheur, mais au salut. Il ne croyait pas à la masse, mais au courage personnel, et il ne croyait pas non plus que ce courage personnel pût être enseigné à une masse par la presse, la radio et la publicité, tant et si bien qu’on obtienne à la fin du courage personnel en masse, et qu’il devienne possible en général de mélanger toutes choses impunément. Voyez-vous, cet homme Kierkegaard, c’était le type même de l’inadapté, du rebut social, de la vipère lubrique, du résistant qui refuse de comprendre, et du négativiste impénitent qui dit non dans son coin, avec passion. Il était tellement « distingué » qu’on affirme qu’il en est mort. On ne peut donc plus l’interviewer, voilà sa chance. Car tel que je vous connais, vous n’auriez pas de cesse que vous ne l’ayez traîné devant un micro pour qu’il explique aux masses sa grande idée qui est que rien d’important ne peut être dit aux masses. Et le programme du Solitaire à la radio serait écouté chaque dimanche par quarante millions de personnes avides de faire comme le voisin… Imaginez ce cri suprême d’une <pb n="31" xml:id="p31"/> ironie désespérée : « Faites comme moi, soyez tous l’Exception ! »</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Quelle merveilleuse idée d’article ! Je sens que la photo sera bonne, nous l’avons prise pendant que vous parliez de votre sujet préféré. Vous étiez animé, dynamique, tout à fait <hi rend="i">informal</hi> — ce sera parfait !</p>
        <p><hi rend="i">X., ivre d’une rage subite, saisit une bouteille de whiskey et fracasse l’appareil de photo</hi>.</p>
        <p><hi rend="i">L’agent</hi>. Je vous tire mon chapeau, Monsieur ! Et je parie que ce geste-là ne servira pas moins votre publicité que la photo pleine page et en couleurs que nous prendrons une autre fois. <hi rend="i">(Il va pour sortir.)</hi> Attendez un instant, je crois que je tiens mon titre : Le Héros de l’Incognito !</p>
        <p>
          <hi rend="i">X. fait un geste vers la seconde bouteille, mais l’agent est déjà sorti. Il ne lui reste plus qu’à boire, pour oublier.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="33" xml:id="p33"/>
        <head>Quatrième dialogue sur la carte postale <lb/><hi rend="i">Ars prophetica <lb/>ou <lb/>D’un langage qui ne veut pas être clair</hi></head>
        <p><hi rend="i">Un critique</hi>. J’ai lu vos trois dialogues sur la Carte Postale, je les aime bien… Enfin il n’est pas exact que je les aime bien. Ils m’irritent et m’agacent. Mais je ne les oublie pas.</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. La mémoire des offenses est la plus sûre. Il me semble parfois qu’il n’est pas de louange préférable à celle-ci : qu’on me fasse grief de mes écrits. J’y voudrais voir la preuve d’une certaine grièveté qu’ils présentent, comme cela se dit d’une blessure…</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Oui, oui… Mais ne tirez pas argument d’une exagération de ma critique. Ce qui me gênait, je crois, c’est qu’à mon sens vous n’êtes pas encore assez clair.</p>
        <p><pb n="34" xml:id="p34"/><hi rend="i">L’auteur</hi>. Et pourquoi, je vous prie, être clair ? Vous n’allez pas me dire que c’est la bonne manière de se faire comprendre ?</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. On voudrait être sûr que vous vous comprenez assez.</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Assez pour quoi ?</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Assez pour n’être point la dupe de vos phrases. Écrire, et surtout en français, ce n’est pas jouer du violon. Tout d’un coup vous le prenez à double corde, et l’on distingue mal les passages, vous changez de ton et l’on voudrait savoir que vous le savez… Il me semble que vous manquez de méchanceté pour vos idées. Elles vous séduisent de loin et quand vous nous les présentez, elles ont déjà votre complicité, je ne sais quel air de passion, un peu trop tôt, qui nous surprend…</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. N’est-ce pas toujours ainsi ? Je veux dire : tout écrivain n’est-il pas d’abord séduit, ou au contraire vexé par ses images ou ses idées, avant toute raison avouable ?</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Certes, mais il faudrait composer les entrées. Il faudrait nous persuader que vos goûts sont bien des raisons, et que ces raisons sont les nôtres. Ou bien vous faites de la poésie, et alors vous jouez sur des surprises, ou bien vous nous parlez d’idées, et dans ce cas, il faut que nous pensions à chaque instant : « J’allais le dire ! » Mais ne mêlez pas tout, sinon l’on soupçonnera quelque tricherie.</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Voulez-vous que nous parlions de la clarté ? Je crois deviner que cela nous ramènera dans les environs du sujet de mes deux précédents dialogues.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Du moins serez-vous en garde contre votre obscurité ?</p>
        <p><pb n="35" xml:id="p35"/><hi rend="i">L’auteur</hi>. C’est justement ce parti-pris de clarté que je voudrais proposer maintenant à votre réflexion méfiante. Si vous le permettez, je m’offrirai le ridicule de défendre mon propre point de vue. Il se peut que cette maladresse m’en apprenne davantage qu’une feinte aimable. Au reste nous sommes entre nous et vous n’abuserez pas de mes aveux… D’autant qu’ils seront probablement exagérés.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Que de précautions ! Vous êtes en train d’imiter ce héros de je ne sais quel album de Tœpffer, qui feint de feindre afin de mieux dissimuler. Qu’est-ce qu’être clair, à votre avis ?</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Dès que l’on pose cette question, il me semble qu’on se voit condamné à des réponses ou plates ou mystérieuses. Ne serait-ce pas que la clarté n’est qu’une convention de langage ? J’entends : un mot de passe de la tribu, ou une espèce de style garanti par l’usage…</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Hé quoi ! vous savez que tout notre langage est un système conventionnel !</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Notre langage courant sans aucun doute. Et plus rigoureusement encore notre langage intellectuel et scientifique, qui se distingue du langage courant par le souci de contrôler ses conventions. Mais ce n’est pas là le seul mode d’expression possible.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Précisément je souhaitais de vous voir choisir entre un langage franchement poétique et ce langage clair et distinct qui convient au débat des idées.</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. … qui convient au débat des idées claires ! Mais il faudrait s’entendre tout d’abord sur la nécessité de cette clarté. Pour ma part je ne saurais concevoir ni <pb n="36" xml:id="p36"/> respecter d’autre nécessité en général que celle qu’impose la <hi rend="i">fin</hi> de toute pensée.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Restons, si vous le voulez, sur le plan du langage. N’est-ce pas la cohérence des raisons et à la fois l’exact ajustement de ces raisons à la réalité, qui constitue la fin de l’expression ?</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Oui, dans un monde cartésien, c’est-à-dire dans le monde du discours. Car le <hi rend="i">Discours de la méthode</hi> ne définit en somme qu’une méthode du discours. La fin dernière d’un discours n’est autre que la cohérence, la vérité elle-même s’y trouvant ordonnée à la logique de l’enchaînement des phrases. Autrement dit, le discours cartésien n’a pas de fin qui lui soit transcendante. Il part de ce qu’il suppose clair et facile, et sa marche est une déduction. La convention d’un tel langage, c’est que tout est donné <hi rend="i">au départ</hi>, et qu’il s’agit de ne rien introduire dans la chaîne des arguments qui n’ait été d’abord jaugé, chiffré, et défini en termes simples. À mon tour de me défier d’une convention aussi commode.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Il me semble qu’il faut y voir une garantie contre les illusions de la rhétorique flamboyante. Le romantisme a pu s’impatienter d’une allure aussi scrupuleuse, mais c’est qu’il a le goût de se tromper et de tromper.</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Pour moi, je crains une duperie moins naïve dans la modestie cartésienne. Car enfin où prend-on dans le monde rien qui soit « clair, simple et facile » en soi ? Le monde dans lequel nous vivons et parlons n’est-il pas, comme l’a dit un Russe, « le monde de l’imprécis et du non-résolu » ? Ou comme l’écrit Descartes lui-même, le monde des choses « mal compassées » ? L’application <pb n="37" xml:id="p37"/> d’une raison sans parti-pris à ce monde tel qu’il est donné, n’a-t-elle pas pour effet immédiat de multiplier le mystère et les absurdités logiques ? Voyez Kafka… Je me demande alors si le cartésianisme ne nous a pas trompés une fois pour toutes, à l’origine, en décrétant — au nom de quoi, je vous en prie ? — la clarté et la simplicité d’un certain nombre de postulats abstraits. Ma méfiance porte sur l’arrière-pensée qui présida au choix de ces données dites premières. Encore n’est-il pas très exact de recourir ici à l’expression d’arrière-pensée. C’est sans doute une « arrière-image » qu’il faudrait dire.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Ne serait-il pas trop cartésien de vous demander de préciser ?</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. J’essaierai de le faire par un exemple. La méthode inventée par Descartes est donc devenue celle de la science. C’est elle dont usent nos physiciens, chimistes et mathématiciens, pour formuler ce qu’ils appellent des lois. Bien. Mais comment obtiennent-ils ces formules ? Par l’examen des nombres qui résument leurs expériences, dira-t-on. Je n’en crois rien. Ouvrez un ouvrage de science : vous y trouverez au terme de chaque analyse un certain nombre de <hi rend="i">phrases</hi> traduisant les résultats acquis. Or ces phrases ont été choisies par le savant en vertu d’une double exigence : d’une part elles doivent permettre de passer, par une espèce de symbolisme abstrait — si j’ose dire — à la formule mathématique ; d’autre part, et voilà qui est remarquable, il est sous-entendu qu’elles correspondent au langage du sens commun, aux images que pourrait se former du phénomène un observateur non-savant. Maintenant, ces phrases dans leur ensemble composent un discours cohérent sur les <pb n="38" xml:id="p38"/> propriétés de la matière. Et ce discours n’est qu’un <hi rend="i">certain système d’images</hi>. S’il se distingue du parler quotidien, c’est avant tout par cette cohérence, c’est-à-dire par cette volonté d’exclure les sens ordinairement contradictoires des mots. Ainsi les lois formulées par la science, ces modèles d’expression claire, se réfèrent en réalité à des formes courantes du langage, vidées de leurs sens particuliers. Ce procédé est sans danger quand il est appliqué par les savants, la science légale n’étant, c’est entendu, qu’une manière de parler du réel, et sans cesse corrigée par les faits. Mais où je crie à la tricherie, c’est quand le philosophe ou l’essayiste, séduits par la clarté axiomatique, prétendent <hi rend="i">partir</hi> de vérités élémentaires qui ne sont autres que des abstractions opérées sur nos formes de langage. Je voudrais dire cela plus simplement… La tricherie d’une déduction claire consiste en
          ce qu’elle prétend partir d’un nombre limité de faits acquis, quand le tout, quand la fin nous échappent ! Comme s’il était licite, et même possible, de partir de certains éléments et de les déclarer <hi rend="i">connus</hi>, quand on ignore méthodiquement l’ensemble dont ils dépendent et qui est leur seule mesure.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. J’avoue que je vous suivrais mieux si vous pouviez me montrer chez Descartes un exemple de ce recours aux formes du langage courant.</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Prenons la 3<hi rend="sup">e</hi> règle de sa méthode : « Conduire par ordre mes pensées en commençant par les objets les plus simples et les plus aisés à connaître ». Voilà qui paraît clair, j’entends conforme au sens commun. Je distingue pourtant, derrière ce jugement, la plus étrange illusion de l’esprit : c’est une maxime populaire. On la tient pour tellement évidente que son rappel, au cours <pb n="39" xml:id="p39"/> d’une discussion, figure presque une insolence. Cette maxime affirme en effet la nécessité générale de « commencer par le commencement ». Descartes qui vient d’assimiler sans sourciller la simplicité d’un objet avec l’aisance à le connaître — c’est encore un tour du langage — ne va pas reculer devant cet autre exploit : poser que le plus simple est aussi le plus proche, et qu’il faut commencer par là. C’est sans doute le plus mauvais tour qu’on ait joué aux écrivains d’idées ! Commencer par le commencement ! Aller du simple au compliqué ! Que cela paraît plein de bon sens ! Le beau cliché, la belle absurdité, la magnifique carte postale ! S’il est une chose que l’expérience humaine me paraît avoir établie — je dirais : pour l’éternité ! — c’est bien qu’il faut toujours commencer par la fin, par la vision totale, par la révélation des fins dernières. On ne peut connaître les parties que par le tout, et non l’inverse.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. J’observe une fois de plus avec curiosité le glissement qui s’opère dans vos propos : je vois que vous allez passer sans crier gare à des propositions théologiques. Souffrez alors que je m’avoue incompétent, et que j’assiste sans vous interrompre davantage aux développements d’une pensée qui m’est curieusement étrangère. Vous parliez d’une vision totale ?…</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. L’expression vous apparaît privée de sens ? Mesurez donc, une bonne fois, toute l’ampleur de ma déraison. Laissez-moi parler sans contrainte mon sabir eschatologique.</p>
        <p>Je disais donc que la déduction cartésienne travaille sur des cartes postales. Elle dispose en bon ordre ses repères, et puis s’ébranle à reculons vers l’inconnu, les <pb n="40" xml:id="p40"/> yeux toujours fixés sur son jeu d’évidences. On conçoit dès lors qu’elle se meuve avec tellement de précautions, vérifiant à chaque pas le chemin parcouru : elle ignore tout de son but et tiendrait même pour une prévention fâcheuse la croyance que ce but existe en tout état de cause. Pour moi, c’est presque le contraire. Voilà : je sais que je suis dans la nuit. Je ne puis marcher que dans la confusion. Mais, si je marche cependant, c’est qu’à certains moments j’ai vu le but. J’ai <hi rend="i">cru</hi> le voir… C’est une vision illuminante, instantanée, dont la trace ne tarde pas à s’évanouir dans mes yeux. Cela suffit pourtant à guider quelques pas. Les autres, je les risque dans le noir, dans la nuit de la foi ou du pressentiment, soutenu par l’espoir d’une vision renouvelée. Voilà le sens, l’orientation de ma démarche, et c’est pourquoi je vous disais qu’on ne peut la comprendre qu’à partir de son but. Il est très juste qu’elle paraisse absurde à l’observateur raisonnable.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Le propre d’une vision pareille, c’est qu’elle est incommuniquable, j’imagine ?</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Il vaut mieux dire indescriptible, et cela tient à sa vérité même, je veux dire à sa plénitude instantanée qui décourage l’analyse. Vous ne donnerez pas la sensation du blanc en décrivant les sept couleurs. C’est pourquoi le langage de la vision ou de la foi, s’il était pur, serait absolument inexplicable, et évident. Il n’y aurait plus qu’à méditer sans fin cette <hi rend="i">forme</hi> significative du tout, et de chaque partie dans le tout. Bien entendu, je ne puis avancer aucun exemple d’une telle perfection. Mais il fallait indiquer cette limite pour éclairer — précisément — tout l’entre deux, la pénombre de ce débat. Je vois <pb n="41" xml:id="p41"/> maintenant deux espèces de langage. Ramenons-les pour simplifier à deux modes d’expression également rigoureux et pourtant exclusifs l’un de l’autre. Le premier serait la loi scientifique. Ses conventions sont la clarté et l’absence de contradiction. La seconde forme d’expression, ce serait celle dont j’essayais de vous faire pressentir la limite, en parlant d’un langage inexplicable et pourtant évident. C’est peut-être le verbe <hi rend="i">impliquer</hi> qui distinguera le mieux cette forme-là de la première, dont l’office est évidemment d’<hi rend="i">expliquer</hi>. Oui, cette opposition va nous aider : impliquer le réel comme tel, et non pas expliquer certaines manières de le réduire aux exigences d’un discours cohérent, voilà sans doute le rôle du langage parabolique. De là vient son obscurité. Parler en paraboles, c’est tenter d’exprimer un fait ou des idées, en tenant compte du tout qui les englobe. Ou c’est encore se garder avec soin de les définir autrement qu’en <hi rend="i">vue</hi> de cette fin dernière vers quoi l’on tend. Le langage cartésien ou scientifique cherche à réduire les faits ou les idées à quelques éléments isolés de mesure. Il s’organise tout naturellement en discours, en phrases liées par voie de conséquence. Mais si je parle en paraboles, je n’ai
          souci que d’une certaine orientation. C’est à partir du terme, encore une fois, que les contradictions s’éclairent et se résolvent, et non pas à partir d’éléments que j’aurais distingués dès le départ. Une parabole se comprend par la fin. Comme l’expédition de Colomb partant pour reconnaître une Amérique de vision. Et cette fin, ce terme, ce <hi rend="i">télos</hi>, tous les hiatus, toutes les obscurités, tous les paralogismes du langage doivent l’indiquer comme au-delà d’eux-mêmes… ce que ne sauraient faire des arguments <pb n="42" xml:id="p42"/> toujours fondés sur ce qui les précède. Voilà pourquoi le discours d’un prophète est le contraire d’un discours. L’événement seul lui rendra sa raison. Ainsi la parabole est une énigme dont le sens est dans la vision.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Comment expliquez-vous le plaisir que je prends à la lecture de certaines paraboles dont le sens eschatologique m’échappe, je le suppose, absolument ?</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Je demandais un jour à une petite fille pourquoi Jésus parlait en paraboles à ses disciples, sachant qu’ils ne comprendraient pas. Voici la réponse qu’elle me fit : Jésus racontait des histoires pour qu’ils s’en souviennent mieux plus tard. C’est comme les noix qui ont une coquille très dure. On peut les emporter sans qu’elles se gâtent, et quand on a faim, on les ouvre.</p>
        <p><hi rend="i">Le critique</hi>. Encore une petite question, voulez- vous ? Qui a le droit de parler en paraboles, et d’être obscur à la manière des prophètes ?</p>
        <p><hi rend="i">L’auteur</hi>. Le droit ? Personne, bien sûr ! Personne n’a aucun droit de ce genre, si l’on nomme droit la garantie formelle d’un usage. Mais il arrive assez souvent que l’on oublie les grandes et graves raisons qu’il y a de se taire, ou de parler seulement selon le droit et la décence, en toute clarté. Il arrive que certains furieux, je ne sais quels extatiques ou esprits relâchés, s’abandonnent aux hasards de tricheries qui les flattent. Ils appellent cela poésie. On peut toutefois imaginer une autre attitude de l’être, et qui soit telle que la question du droit ne se pose plus. C’est l’attitude de l’homme qui a vu quelque chose, ou simplement qui a cru voir, et qui voudrait retrouver sa vision et la faire pressentir à d’autres hommes. Une vision ne se transmet pas, c’est le contraire d’une carte <pb n="43" xml:id="p43"/> postale. Il s’agit donc de disposer l’esprit dans une certaine orientation au moyen de mots et de phrases qui puissent, comme par une ironie, être compris en soi et dans leur lettre, mais dont le sens dernier ne puisse être aperçu sous un angle de vision <hi rend="i">quelconque</hi>. Je dis que l’homme qui a <hi rend="i">vu</hi> quelque chose doit parler la langue des prophètes et composer des paraboles. Si ses prophéties sont décevantes et ses paraboles sans fruit, il n’en est pas moins un prophète. Mais alors on le jugera selon sa fin. Vous m’avouerez que dans ces conditions il faut une sorte de naïveté très singulière pour endosser le risque d’être obscur. Passe encore pour l’homme de Patmos, qui avait vu la fin de notre Histoire : l’ampleur de sa vision le sauve. Mais il est des visions moins illustres, qui n’embrassent pas le monde de haut en bas, dans un fulgurant inventaire. Je parle de visions furtives qui sont à celle de l’apôtre comme le Petit Monde au Grand Monde, signes du Tout et de la Fin, mais signes seulement, résumés, prises partielles et significatives… Certes celui qui pourrait les fixer retrouverait
          toute l’Apocalypse, comme Cuvier la préhistoire à partir d’une vertèbre isolée. Mais l’oubli vient avec le premier doute… Petites visions des hommes de peu de foi, visions de la fin de nos courtes passions : la possession, la beauté, la puissance ; il n’en faut pourtant pas davantage pour nous réduire au parler prophétique. C’est le même risque, et ce n’est pas la même grandeur… Les « sentinelles de Juda », les grands prophètes, ont été justifiés dans leur délire, mais un prophète des choses d’ici-bas, un prophète sans mission divine, quelle défense osera-t-il produire qui ne soit pas aussi son jugement ?</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="45" xml:id="p45"/>
        <head>Miroirs <lb/><hi rend="i">ou <lb/>Comment on perd Eurydice et soi-même</hi></head>
        <p>Stéphane est maniaque, comme tous les jeunes gens de sa génération. Seulement chez lui, cela ne s’est pas porté sur les voitures. Il préfère s’intéresser aux divers types humains. On lui sait peu de gré de sa curiosité. Cela ne serait rien, si elle-même ne le décevait. Sans doute est-il trop impatient, demande-t-il aux êtres plus qu’ils ne peuvent donner… D’ailleurs on ne lui doit rien, n’est-ce pas ?</p>
        <p>Il ne tombe d’accord ; accepte d’attendre comme un enfant sage que le monde lui donne, en son temps, sa petite part. On lui a expliqué qu’il fallait la mériter et tâcher de devenir quelqu’un. Il ne lui reste plus qu’à <pb n="46" xml:id="p46"/> rentrer en lui-même. « Il se ramène en soi, n’ayant plus où se prendre ». Ainsi parle un de nos classiques.</p>
        <p>Repoussé par le monde parce qu’il n’est pas encore quelqu’un, Stéphane cherche à savoir ce qu’il peut être. C’est une autre manie de sa génération. Mais là encore il se singularise : il n’écrit pas de livre pour y pourchasser un <hi rend="i">moi</hi> qui feint toujours de se cacher derrière le feuillet suivant, entraîne le lecteur par ruse jusqu’à la dernière page, et là déclare froidement ne pas exister. Non : il a remarqué que l’époque peut être définie par l’abondance des autobiographies, mais aussi bien par celle des miroirs. C’est pourquoi il en installe un sur sa table de travail, de façon à pouvoir s’y surprendre à tout instant.</p>
        <p>Cet exercice — essayez ! — ne tarde pas à devenir obsédant. Stéphane passe des heures entières à se regarder dans les yeux. Il varie sur son visage les jeux de lumière et de sentiments. Il découvre une sorte de rire au coin de sa bouche dans les moments de pire découragement ; et beaucoup d’autres hiatus de ce genre, qui l’intriguent à n’en pas finir. Quand il est très fatigué, il veut voir encore cette fatigue dans son regard : appuyé sur lui- même, il se perd en méditations éléates. Le sommeil l’en délivre. Au matin il court se voir : il est laid. Lâchement il se prend en pitié. Ces séances lui font du mal, l’énervent, mais l’aveu qu’il en consent l’attache plus secrètement à son aventure.</p>
        <p>Nous vivons dans un décor flamboyant de glaces. À chaque pas, on offre à Stéphane sa tête, son portrait en pied. Il se voit dans l’acte de se raser, de se baigner ; son image descend en face de lui par l’ascenseur, elle le suit au loin <pb n="47" xml:id="p47"/> des trottoirs, il l’aperçoit entre des souliers, des étiquettes, des poupées ; elle le précède au restaurant, le nargue brièvement au passage des autos, le ridiculise chez le coiffeur.</p>
        <p>Déjà, c’est avec une sorte d’angoisse qu’il la recherche. Il veut se voir tel qu’il est parmi les autres. Mais dès qu’il lui arrive par jeu de considérer son image comme celle d’un quelconque passant, il se sent aussitôt séparé de soi-même, et si profondément différent de son apparence, qu’il doute de sa réalité.</p>
        <p>Le mystère de voir ses yeux l’épouvante. Il y cherche une révélation et n’y trouve que le désir d’une révélation.</p>
        <p>Peut-on s’hypnotiser par son propre regard ? Il n’y a plus que cette incantation à soi-même qui pourrait lui rendre la certitude d’être. Mais il s’épuise dans une perspective de reflets qui vont en diminuant vertigineusement et l’égarent dans sa nuit. Je saute quelques délires et pas mal de superstitions.</p>
        <p>Enfin cette expérience folle le mène à une découverte sur les sept sens de laquelle il conviendra de méditer : <hi rend="i">la personne se dissout dans l’eau des miroirs</hi>.</p>
        <p>Stéphane est en train de se perdre pour avoir voulu se constater. Va-t-il découvrir aussi qu’on ne comprend que ce qu’on dépasse ? Qu’il faut sortir de soi pour se voir en entier ? Qu’il y faut enfin du courage, et non pas cette complaisance, ce désir impatient et pourtant vague d’une consolation<note place="bottom"><hi rend="i">Consolari</hi> signifie proprement « rendre entier » (<hi rend="i">Littré</hi>).</note> gratuite.</p>
        <p>Il y a dans l’homme moderne un besoin de vérifier qui n’est plus légitime dès l’instant où il se traduit par la négation de ce qui reste invérifiable.</p>
        <p><pb n="48" xml:id="p48"/> Stéphane n’a pas eu confiance. Or la personne est un acte de foi : Stéphane ne sait plus ce qu’il est.</p>
        <p>Semblablement, il ne sait plus aimer. (Ces jeunes gens ne veulent pas se fatiguer pour rien.)</p>
        <p>Cette histoire ridicule, d’ailleurs vraie, se borne à décrire l’aspect psychologique d’une aventure cependant plus profonde. Il est bon que le lecteur troublé par la crainte de n’avoir pas saisi le sens véritable d’un texte, trouve parfois de son incompréhension des marques significatives. Si le rapport intime qui unit la phrase suivante aux considérations précédentes t’échappe, ô mon lecteur, veuille y voir l’une de ces marques. Stéphane a oublié jusqu’au mot de prière.</p>
        <p>Orphée perd Eurydice par scepticisme faible, par esprit scientifique, par doute méthodique, – manie de définir, défiance envers les dieux, avarice du cœur.</p>
        <p>À chaque regard dans un miroir, nous perdons une Eurydice.</p>
        <p>Les miroirs sont peut-être la mort.</p>
        <p>La mort absolue, celle qui n’est pas une vie nouvelle.</p>
        <p>La mort dans la transparence glaciale de l’évidence, qui est celle du moi séparé.</p>
        <p>Un jour, Stéphane pense avec fièvre : « Il faudrait briser tous les miroirs. Alors on se verrait <hi rend="i">en vérité</hi>. Peut-être se reconnaîtrait-on sous un autre visage. Oublier son visage, ne serait-ce pas devenir un centre de pur esprit ?… Ou plutôt — et bien mieux — une pure réponse ? »</p>
        <p><pb n="49" xml:id="p49"/> C’est un premier filet d’eau vive qui perce le sol aride : mais Stéphane n’entend pas encore gronder les eaux profondes.</p>
        <p>Le désir de s’hypnotiser l’irrite, toujours vaguement. Mais il fuit son propre regard, il se cherche dans d’autres yeux, c’est pourquoi il fait peur à certaines femmes.</p>
        <p>Un soir, après quelques alcools et un échange de pensées au même titre avec une amie d’une beauté de plus en plus frappante, il croit saisir dans un regard de cette femme l’écho de ce qui serait lui. Et déjà il se perd dans ces yeux, mais comme on meurt dans une naissance.</p>
        <p>Stéphane naît à l’amour et à lui-même conjointement. Plusieurs ivresses l’ont envahi, bâillonnent sa raison et l’empêchent de protester contre le miracle.</p>
        <p>Parmi tous ses mots fous, noms, baisers, appels qui se donnent en même temps leur réponse, il répète à plusieurs reprises : « Je ne sais pas : je suis !… Je ne sais plus… mais tu es là ! »</p>
        <p>Un peu plus tard, ce fut un jour de grand soleil sur toutes les verreries de la capitale. Les fenêtres battaient. Le soleil et « la mort » se conjuraient pour abaisser tous les regards.</p>
        <p>Stéphane rendu à la santé écrivait : « Ton visage me cache tous les miroirs » — à une femme qu’il aimait.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="51" xml:id="p51"/>
        <head>L’ombre perdue</head>
        <div subtype="level2">
          <head>L’énigme</head>
          <p>En 1813, un personnage assez hagard aborde l’imagination de Chamisso, décline son nom, déclare avoir perdu son ombre.</p>
          <p>Le second romantisme bat son plein. On a vu bien des fous chez Tieck et chez Fouqué. Celui-ci pourtant manifeste une anxiété plus sérieusement troublante. « L’homme sans ombre » rôdait depuis longtemps dans les régions obscures de la légende populaire. S’il se risque à paraître devant Chamisso, c’est peut-être poussé par l’envie d’être enfin reconnu, expliqué. Car Chamisso est Français de naissance. Une excentricité du sort a fait de lui un poète allemand. Les autres ont toujours cru à <pb n="52" xml:id="p52"/> cette fable, mais, dirait-on, sans le savoir. Chamisso, lui, s’en étonnera. Tel est le calcul de l’homme sans ombre. Surprendre ce Français, c’est passer au soleil : c’est donc avouer son terrible secret ! Il arrive souvent qu’un étranger s’initiant aux croyances d’un peuple, soit le premier saisi par ce frisson d’absurdité que l’on baptise inspiration lorsqu’il excite ou crée chez celui qui l’éprouve, le désir de s’en délivrer en l’exprimant.</p>
          <p>Et c’est ainsi que Chamisso introduisit dans la conscience moderne le mythe de l’homme qui a perdu son ombre, sous les traits pathétiques et naïfs du célèbre Peter Schlemihl. De Chamisso à Hofmannsthal, plusieurs ont repris cette histoire. Le dernier même y mêle une assez opaque science, sans détriment pour le mystère qui reste entier.</p>
          <p>Cependant, à voir tant d’auteurs s’exercer l’imagination sur un sujet qui défie l’expérience, l’on s’étonne qu’aucun d’entre eux n’ait songé à se justifier. L’on s’étonne qu’aucun non plus n’ait essayé de formuler le symbole enfermé dans le mythe. Serait-ce pudeur d’artistes ? Pudeur tout court ? Ou faut-il croire qu’ils ont écrit leurs contes sans jamais se poser de questions sur le sens d’un tel accident, dont à vrai dire les suites sont assez pittoresques pour qu’un « poète » (au sens banal) préfère en ignorer la cause ?</p>
          <p>L’on s’étonne enfin de ce lien entre le domaine germanique et l’expression littéraire du mythe : Chamisso, Andersen, Hofmannsthal, et bien d’autres imitateurs, dont le moindre n’est pas Hoffmann…</p>
          <p>L’énigme commença de m’inquiéter lors d’un séjour allemand, au cours duquel j’observai maintes fois la <pb n="53" xml:id="p53"/> popularité du bonhomme Schlemihl. Je fus à l’Opéra. On y donnait du Strauss. Je ne connaissais pas le livret d’Hofmannsthal, et compris mal l’intrigue de la <hi rend="i">Femme sans ombre</hi>. Je voyais une actrice parcourir la scène en hurlant. Elle tirait après soi un grand morceau d’étoffe qui figurait son ombre, et qui l’embarrassait. Aux entr’actes, on parlait de Freud. La musique m’ennuyait, indéfinie. (Plus tard, j’ai lu le livre, qui me parut splendide.)</p>
          <p>Qu’est-ce qu’une ombre ? me demandais-je. Quelque chose d’assez méprisable. Les latins la ridiculisent ! C’est pour eux l’irréalité même. (« Il n’est plus que l’ombre de lui-même… Ce n’est rien, dit-on, c’est une ombre… ») Mais je vois bien qu’ils exagèrent : si nous étions de purs esprits, nous ne projetterions pas d’ombre. L’ombre est la preuve humiliante de la chair humiliante pour ceux, du moins, qui, plaçant la Raison dans le monde des dieux, voudraient bien être pris pour des gens raisonnables. Voilà pourquoi, pensais-je, ils méprisent l’ombre et la sous-estiment gravement. Mais encore ? Ils en ont tous une, et s’entendent à tirer parti du plaisir que dispense un corps. Ils prisent fort la transparence, mais tolèrent très bien cette chair, oui, même ceux-là qui déplorent qu’elle se fasse, aux regards de la convoitise, « opaque ». Que pouvais-je tirer de tout cela ? Rien qu’une évidence assez pauvre : l’ombre est le fait, en nous, de notre chair. Mais perdre sa chair, c’est mourir, n’en déplaise aux spiritualismes, et cet « infortuné Schlemihl » n’était pas mort d’avoir perdu son ombre… Il était même si vivant et sa présence si gênante, que je tentai de le contraindre, malgré l’auteur, aux suprêmes aveux. Il y <pb n="54" xml:id="p54"/> avait la psychanalyse. Mais avant d’en venir à cette extrémité, on pouvait essayer d’un pédantisme moins barbare. Je rédigeai la note que voici, en m’appliquant à écarter les conseils de pitié que me dictait mon cœur.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Psychologie de Peter Schlemihl</head>
          <p>Peter est un naïf : il croit à la fortune. Il croit surtout qu’elle seule assure à l’homme une dignité. C’est un bourgeois, de la plus dangereuse espèce : le bourgeois pauvre qui envie les bourgeois riches. D’où vient le sentiment qu’il a d’être inférieur. Le Diable sait cela : c’est par là qu’il le tient. Peter lui donne son ombre contre une bourse magique, d’où il pourra tirer un or inépuisable. Désormais riche, mais privé d’ombre, il se croit le maître du monde. Point du tout : on se moque de lui. Comblé, le voici plus qu’avant inadmissible. Le complexe d’infériorité à peine défait par la fortune subite, se renoue, cette fois-ci sans remède. Il ne tarde pas à tourner au délire de persécution. Tout effraye Peter et le moleste en mille manières. Les jeux des enfants dans la rue, les valets qui le servent, les femmes qu’il rencontre, surtout la lumière du jour, et même la clarté de la lune. Il recherche la solitude pour y mener des réflexions désespérées. Souvent il éclate en sanglots à l’idée du plus simple bonheur, de ce bonheur dont tous les autres semblent détenir le secret, jalousement, méchamment, contre lui. Je dis bien le secret, car c’en est un pour eux, comme toutes les choses trop naturelles que l’on possède. Peter, lui, le <pb n="55" xml:id="p55"/> connaît, mais parce qu’il l’a vendu. (Ne connaît-on que ce qui vient à manquer ? Et perd-on ce que l’on connaît, comme Adam et Ève l’innocence ?)</p>
          <p>Schlemihl est donc le type classique de l’homme qui perd le contact social. L’or même ne suffit pas à rétablir tous les contacts. Ou plutôt il les établit en apparence, mais, dirait-on, sans réciprocité. La moindre épreuve trahit cette fêlure : on aime Schlemihl pour tout ce qu’il a, qui n’est pas lui. Ce sont les femmes, bien entendu, qui le devinent. Quel est le rapport social le plus réel ? Admettons que ce soit le mariage, surtout pour ce philistin-là. Toutes les ruses de Peter échouent devant cet obstacle dernier. Il a beau n’aller que de nuit aux rendez- vous avec la belle Mina. Le jour venu de signer le contrat, lorsque son imposture éclate au grand soleil, Mina s’écrie : « Oh ! mon pressentiment ! Oui, je le savais depuis longtemps, il n’a pas d’ombre ! »</p>
          <p>Que reste-t-il à un tel homme ? Le suicide ? Rien n’est plus loin de sa pensée. Sa vision du monde serait exactement celle d’un philistin sympathique, d’un philistin sans exigences, et qui veut croire à la vertu, s’il n’y avait, au centre de lui-même, cette absence. En tout pareil aux autres, sauf en ce je ne sais quoi qui n’est rien et qui est l’essentiel, notre philistin méconnu se voit chassé de la communauté des siens. Et par sa faute ! C’est là son amertume. Ici intervient l’évasion. Il achète — par esprit d’économie — une paire de bottes usagées. Mais voilà bien sa chance, ce sont des bottes de sept lieues ! Désormais il échappe à la vie, au voisinage et au dialogue. Son existence réelle se confond avec tous les vagabondages qu’il imagine. Il peut même retrouver une espèce <pb n="56" xml:id="p56"/> d’activité, purement descriptive il est vrai, solitaire, presque mécanique : il dresse un vaste catalogue de toutes les plantes de la terre. C’est à cela qu’il s’occupe, en Thébaïde, lorsque l’auteur et le lecteur perdent sa trace.</p>
          <p>Complexe d’infériorité, délire de persécution, perte du contact social, sentiment de culpabilité, besoin d’évasion, activité maniaque (ou universitaire érudite.)</p>
          <p>Nul doute n’est plus permis : Schlemihl est « schizoïde ». Chamisso, heureusement pour lui, n’en savait rien. Il savait peut-être autre chose.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Tentative d’interprétation</head>
          <p>Je reproche pour ma part à la psychanalyse de flatter notre propension à localiser les symboles. Car, pour la vie spirituelle, il n’est pas de lieux séparés ; l’on peut toujours passer de l’un à l’autre par quelque ruse de la métamorphose, qui est l’acte même de la vie. Et pourquoi dire, dès lors : ceci est cause de cela ? Quand l’inverse est au moins aussi probable ? Et quand rien ne dépend à coup sûr que du tout ? Ceci dit, la psychanalyse peut nous donner des descriptions utiles. Je retiens donc de Freud cette constatation : « Celui qui, dans un domaine quelconque, est considéré comme anormal au point de vue social et moral, celui-là peut être considéré comme anormal dans sa vie sexuelle.<note place="bottom"><p><hi rend="i">Trois Essais sur la Théorie de la Sexualité</hi>. La définition de <hi rend="i">normal</hi> est donc ici : <hi rend="i">adapté au milieu</hi>.</p><p>Vérité d’expérience, nous dit Freud, et à ce titre elle a sa valeur. Mais qui ne voit ce que pourraient en tirer les conformismes « totalitaires », si l’on faisait une règle de cette constatation. On ne doit accepter une vérité de ce genre qu’en insistant sur son contraire : « l’anormal » peut être créateur d’un nouveau type de rapports sociaux, c’est-à-dire d’une nouvelle normalité.</p></note> »</p>
          <p>Nous venons de voir que Schlemihl est le type même de l’inadapté, — celui qui ne peut « trouver sa place au soleil », et qui ne subsiste dans la compagnie de ses <pb n="57" xml:id="p57"/> semblables que par un subterfuge toujours menacé. D’une incompatibilité sociale aussi parfaite, nous pourrions déduire, semble-t-il, une aberration maximum. Pour confirmer notre soupçon sur la nature de cette aberration, il conviendrait de rappeler ceci : Peter parvient à la cacher à tous sauf aux deux femmes qu’il voudrait épouser. Mais n’allons pas conclure trop vite.</p>
          <p>Les états d’âme d’un malade ou d’un fou diffèrent-ils essentiellement des états d’âme d’un homme sain ? Ne sont-ils pas plutôt de simples <hi rend="i">fixations</hi> d’état qui, normalement, ne tarderaient pas à se muer en leur contraire ? Plus précisément, l’état de Peter Schlemihl n’est-il pas comparable à celui d’un esprit ou d’un corps sains après l’amour ? Durant quelques moments, l’homme éprouve une sensation de vide, de légèreté et en même temps de lourdeur, comme s’il était un peu en arrière des choses, lent à démêler le monde où il revient, et qui l’accable de présences bizarres, parfois douces mais parfois hostiles. (Et cela peut-être comme une première influence de ce qu’on nommera chez un malade, folie de la persécution.) Il arrive aussi que cet homme se sente trop lucide, perçant toutes choses à jour, et lui-même, d’où l’impression d’être mal défendu contre les regards qu’il rencontre ; transparent, dirait-on, <hi rend="i">sans ombre</hi> ! Voilà peut- être une première indication. Elle paraîtra sans doute plus probante à des adolescents qu’à des adultes ; à des mélancoliques qu’à des sanguins ; et même à des nordiques qu’à des méridionaux, pourrions-nous ajouter, avec toutes les réserves qu’on voudra<note place="bottom">Dans le conte intitulé <hi rend="i">L’Ombre</hi>, Andersen raconte comment un philosophe « venant des froides régions du nord » et voyageant aux pays chauds, perd son ombre, à force de rêver à une jeune femme qu’il aperçoit de sa fenêtre. « Mais dans ces climats chauds, dit Andersen, les choses croissent très vite ; et après qu’une semaine eut passé, il vit, à sa grande joie, qu’une nouvelle ombre partant de ses pieds commençait à croître lorsqu’il se promenait dans le soleil. » Ici donc, pas de fixation morbide, comme dans Schlemihl. Aussi bien le Diable n’est-il pas à l’origine de l’affaire, cette fois.</note>, mais en nous souvenant de la question que nous posait l’origine germanique du mythe.</p>
          <p><pb n="58" xml:id="p58"/> Dès le début, j’avais pressenti qu’une fable à ce point célèbre chez un peuple ne pouvait exprimer qu’un fait humain élémentaire. J’étais déçu de le voir se réduire à quelque chose d’aussi précis, et que mille préjugés, français surtout, concourent à ridiculiser. Un fragment de Paracelse lu par hasard à cette époque, vint heureusement me donner la clé d’une interprétation autrement riche et inquiétante. Je le traduis littéralement : « On ne peut comparer la <hi rend="i">Liquor Vitae</hi> dans l’homme à autre chose qu’à une ombre sur la paroi, laquelle (ombre) vient de l’homme et se forme d’après lui : telle est aussi la <hi rend="i">Liquor</hi>, qui est microcosme, elle est l’ombre intérieure. »</p>
          <p>Une étude plus poussée de Paracelse devait bientôt m’apprendre, avec bien d’autres choses curieuses et profondes, que la portée de ce passage était en vérité beaucoup plus vaste que tout ce que permettait d’imaginer l’obtus physiologisme de ce siècle.</p>
          <p>La <hi rend="i">Liquor Vitae</hi>, selon Paracelse, c’est en effet le principe d’activité vitale répandu dans tous nos organes. Elle figure « le miroir auquel la nature se regarde en nous ». Elle est ainsi l’agent microcosmique, la puissance même de créativité dans tous les ordres. Elle est « ce qu’il y a de plus noble dans le corps tout entier et dans l’homme ». Je la rapproche alors de ce <hi rend="i">Selbst</hi> ou <hi rend="i">Soi-même</hi> dont parle Chamisso à la fin de son conte. Voilà qui peut enfin situer le vrai problème<note place="bottom">Selon Paracelse, la semence se distingue de la <hi rend="i">Liquor vitae</hi> « comme l’écume d’une soupe ». La créativité se purifie en l’écartant. Il paraît donc que le freudisme ne s’occupe que de l’écume d’une soupe ? Ou bien l’appelle-t-il libido ?</note>.</p>
          <p>La <hi rend="i">créativité</hi> : c’est à quoi se ramène tout ce qui est vraiment grave dans notre vie ; et la fameuse question sexuelle ne tire son importance démesurée que du seul fait qu’elle est une image physique du pouvoir créateur en général.</p>
          <p><pb n="59" xml:id="p59"/> Comme on peut le voir par l’examen de la <hi rend="i">pudeur</hi>, ne serait-ce point pour la raison qu’en beaucoup d’hommes la créativité paraît avoir son siège dans le seul sexe, que la pudeur s’est localisée là ? Ne serait-ce point pour cette raison que l’homme cherche à le dissimuler comme quelque chose de sacré, et que les fds de Noé couvrirent la nudité de leur père ivre en marchant vers lui à reculons ? Mais chez l’homme qui parvient à la conscience de sa mission spirituelle, le centre de la créativité paraît se déplacer dans le cerveau ou dans le cœur. La pudeur aussitôt affecte la pensée, les sentiments. On parle « d’étalage impudique » lorsqu’un auteur exhibe une excessive sincérité dans ses écrits. (Il peut être, d’ailleurs, au sens courant du mot, le plus « pudibond » des bourgeois : un Amiel…) Cependant ces remarques n’expliquent pas tout. Que l’on sache son secret le plus profond, le plus sacré, qui est le pouvoir de création que l’on possède, c’est naturel, mais non qu’on en ait honte, semble-t-il. En vérité la mauvaise pudeur provient de ce que le corps et l’âme se distinguent, et cessent d’être reflets l’un de l’autre. Alors le corps a honte de sa pensée, et celle-ci des désirs de son corps, comme d’un embrassement sans amour ou d’un amour qui se refuse à l’étreinte. Et pourquoi la pudeur cesse-t-elle d’exister, normalement, quand deux êtres s’aiment ? Parce que le sexe reprend alors sa « propriété » symbolique. (Ce qui est honteux, douteux, non propre, c’est ce qui en moi m’est étranger.)</p>
          <p>Revenons alors à notre mythe : la transparence, c’est l’absence d’ombre, donc de secret. Or le secret « sacré » étant le lien de la créativité de l’homme, celui qui a perdu son ombre se promène parmi les hommes avec <pb n="60" xml:id="p60"/> l’angoisse de voir révélée au grand jour non son secret, mais justement l’absence en lui de son secret : sa transparence. Spirituellement ou de quelque autre sorte, il n’est plus un homme créateur.</p>
          <p>À l’inverse, la chasteté (corporelle et spirituelle) rénove en l’homme son élan vers le monde. Elle le porte au devant de tout, comme un peu en avant de lui-même, là où il peut dominer sa vie et la construire avec tout son instinct à l’image d’une vision de l’esprit. Le corps et l’âme chantent alors à l’unisson. L’esprit offensif et joyeux, le corps qui se sent « plein dans sa peau » partagent les richesses du désir. Et l’homme a retrouvé son ombre.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Suite et fin de la fable</head>
          <p><hi rend="i">Peter Schlemihl</hi> nous apparaît maintenant une émouvante et très précise description de l’individu romantique, dans ce qu’il a de démissionnaire, d’impuissant à saisir le monde pour le former à son image, et d’<hi rend="i">évasif</hi> devant sa vocation : le mystère de l’incarnation. Chamisso a donné à son Peter tous les traits physiques et moraux de ce que l’on appellera plus tard le vague à l’âme, qui est aussi bien le <hi rend="i">vague au corps</hi>.</p>
          <p>Le roman d’Hofmannsthal — contre épreuve — décrit le tourment d’une femme stérile, l’impératrice qui a perdu son ombre et qui emprunte celle d’une fille du peuple. Mais Andersen, comme on pouvait s’y attendre, fait dominer l’aspect « spirituel » du mythe. Son conte de <pb n="61" xml:id="p61"/>
            <hi rend="i">L’Ombre</hi>, c’est le symbole de la puissance de création qui vient à se détacher de l’auteur pour prendre corps dans l’œuvre poétique. Et le poème ensuite, plus beau et plus vivant que l’individu qui l’a conçu, reviendra s’asservir le poète…</p>
          <p>C’est une des gloires du romantisme allemand que d’avoir su élever les faiblesses de l’homme, et quelques-unes de ses plus folles illusions, à la hauteur du mythe, ou de la Fable, plus profondément vrais que la vie (plus riches d’enseignements concrets, et d’invites à la métamorphose). Mettre en forme ce qui nous défait, c’est le paradoxe génial, l’audace comme malgré soi recréatrice d’un Chamisso. Les historiens de la littérature devraient se garder d’affadir une telle œuvre, n’y admirant à leur coutume qu’une fantaisie « gratuite » de l’imagination. Nul doute que l’art de Chamisso ne « signifie » et ne soit au sens propre un grand art, tout effort digne de ce nom étant d’abord une mise en ordre, un sens donné… C’est par là que Chamisso s’est sauvé de lui-même : s’il a fait Schlemihl, comme on sait, en grande partie à son image, il en diffère toutefois par ceci qu’il l’a fait, témoignant d’un pouvoir d’invention dont la nouveauté reste entière. Et j’y songe : ce Schlemihl éternel, ce symbole en bottes de sept lieues qui traverse encore notre vie, n’est-ce pas l’ombre de Chamisso ? Une ombre qui a perdu son homme, cette fois, mais non pas ses charmes profonds.</p>
          <p>C’est le siècle présent qui n’a plus d’ombre : il ne sait même plus écrire sa Fable, il n’en veut plus, il veut du vraisemblable… Il est retombé dans le roman insignifiant.<note place="bottom">Cette petite étude était écrite depuis un an lorsque je découvris dans les <hi rend="i">Cahiers</hi> de Barrès (tome VIII, p. 86) deux lettres d’un petit-neveu de Chamisso qui paraissait infirmer par avance mon interprétation. Leur auteur, un M. de Rubulles, estime — comme Barrès d’ailleurs — que dans <hi rend="i">Schlemihl</hi>, Chamisso « laisse deviner sa destinée tragique d’homme incomplet et sans patrie ». Voici quelques souvenirs curieux sur le grand-oncle : « C’était, paraît-il, un paquet de nerfs, impressionnable à l’excès, avec un fond de tristesse en quelque sorte permanent, une désespérance perpétuelle. <hi rend="i">Peter Schlemihl</hi> est certainement, sinon une autobiographie, au moins un essai moral que ses propres sentiments avaient inspiré. Un état d’âme, dirions-nous aujourd’hui. Le qualificatif « d’homme ayant perdu son ombre » fut trouvé par M. de Rubulles qui, le voyant dans un de ses noirs habituels, lui dit en riant qu’il ressemblait à un chevalier ayant tout perdu, même l’ombre de lui-même. Le mot le frappa et le retint. » — Outre que cette interprétation rationaliste (non toute absurde) n’explique aucune particularité du conte, il est permis de penser que « l’état d’âme » de Chamisso a joué dans cette affaire un rôle plus décisif que « l’à peu près » du gentilhomme.</note></p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="63" xml:id="p63"/>
        <head>Angérone</head>
        <p>En plein polémique avec le mystère, il arrive à certains de s’oublier jusqu’à donner de l’amour une ou plusieurs définitions. Ah ! puissions-nous aimer l’amour assez pour ne jamais avoir recours à ces remèdes, car définir l’amour ce n’est point le connaître, mais limiter sa part dans notre vie, et nul amour ne peut survivre à cette méfiance ou à cette avarice anxieuse.</p>
        <p>Mais il est une manière imaginable de parler de l’amour sans malice : c’est de former quelques rythmes de phrases où l’indicible jette par moments une espèce d’émotion ou de gêne, non qu’il soit dit ni même décrit par allusions ou par symboles, mais sa présence souveraine <pb n="64" xml:id="p64"/> est annoncée par certain frémissement de l’assemblée des mots qui font la cour : le Roi s’approche.</p>
        <p>Toute éloquence est amoureuse, excitée par l’amour qui la rend fleurissante. Mais l’amour même est chose du silence. <hi rend="i">Cela</hi> dont je ne puis parler sans l’offenser dans sa grandeur, c’est ce qui m’enflamme à parler. Rien ne peut être dit de l’amour même, mais rien non plus n’est dit que par l’amour, si toutefois quelque chose est vraiment dite.</p>
        <p>La Fable nous apprend à sa manière que l’amour est le lieu d’un mutisme sacré. Angérone, déesse du Silence : on croit qu’elle avait sa statue dans le temple de la Volupté. Et certains pensent qu’elle est la même que la déesse Volupie.</p>
        <p>Promenons-nous aux alentours de ce colloque.</p>
        <p>La Volupté n’est pas le plaisir même, mais l’imagination active du désir qui lentement s’approche de son terme. Quand le désir s’empare d’un homme, il arrive qu’il le rende muet. Il arrive même que le désir se manifeste tout d’abord par ce mutisme. À tel point que l’homme ne retrouvera l’usage de la parole qu’avec le « terme » où l’esprit se libère. La volupté serait un phénomène analogue à celui de l’hypnose : un état de l’âme ou de l’esprit rétrécissant le champ des facultés vers un objet unique et dans une seule pensée — l’identification, par la conquête chez l’un, par l’abandon chez l’autre.</p>
        <p>Que cette hypnose soit en quelque mesure — celle de l’esprit — indépendante de l’instinct, c’est ce qu’induisent à supposer les deux observations suivantes : l’extrême concentration de l’attention sur un objet non corporel, œuvre d’art ou pensée d’un ordre difficile, peut échouer <pb n="65" xml:id="p65"/> comme par un court-circuit dans le plaisir ; tandis qu’un débauché vulgaire gémit d’avoir perdu la volupté.</p>
        <p>L’homme du désir : il ne peut aimer qu’<hi rend="i">indéfiniment</hi>. Il n’aime que cela : regarder longtemps en silence, se perdre dans des yeux. (Certaines heures, soirs, aubes, passages.) L’ivresse naissante des amants, c’est le silence qui s’établit entre eux.</p>
        <p>L’approche des yeux, dès qu’ils ont accepté tout le regard de l’autre : sentiment comparable au vertige. Le jugement peut rester libre, mais il semble que l’âme s’extériorise et tombe sans fin dans le regard unique. Durant certaines secondes, elle dépasse le temps, s’approche des bords d’une immobilité sans fond où elle se penche… Maintenant un seul œil est visible dans ce visage décomposé en ombres et lueurs lentement mouvantes, un seul œil par où toute l’âme regarde et supplie avec une impérieuse tendresse. De plus près encore, l’œil vient à perdre toute expression, regard absolu de l’angoisse. Si l’un s’écarte à ce moment, les voici vacillants comme hors d’eux-mêmes. Alors il lui saisit la tête entre ses bras, et la contemple. Et il la nomme dans sa pensée, comme s’il doutait… Adolescence !</p>
        <p>Le charme du désir est celui du silence : il éloigne sans fin le terme.</p>
        <p>Tu n’entends que ce qui s’interrompt. Tu ne sais rien que tu ne perdes. Car ce n’est pas le savoir que tu veux, mais la divine connaissance du présent. Or cette connaissance est interdite. Et c’est l’approche du viol de l’interdit qui impose aux amants leur silence, fascination de l’horreur sacrée, attirance de l’effroi mortel.</p>
        <p><pb n="66" xml:id="p66"/> Dans le silence du désir, la possession a fait une brusque rumeur de vagues affrontées et hostiles. Maintenant, l’onde lisse et basse d’un temps nouveau nous environne. Ceux qui n’aiment point la femme qu’ils viennent de posséder, leur silence meurt à cette minute du plaisir. Ils fuient, bavardent.</p>
        <div subtype="level2">
          <head>Tristesse platonicienne</head>
          <p>C’est dans l’accomplissement du plus violent amour qu’il nous est accordé de concevoir un absolu, mais sous la forme de l’inaccessible. Atteintes enfin les limites de la puissance du désir, sur la solitude égarée du couple, Eros pose en couronne un désespoir glacial : vous n’irez pas au-delà de votre union.</p>
          <p>Ô silence des astres ! Fondues nos âmes ? Deux corps s’endorment dans leur paix, et l’être enfin comblé ne sait plus où se prendre. Il se ramène en soi, se divise en ses ombres. Ainsi passent les heures d’avant l’aube, dans le dépaysement de l’âme et les métamorphoses indicibles. Lui s’éveille parfois tout à fait, et ses yeux dans le noir imaginent. Une étreinte qui s’égalerait à l’Infini. Se fondre en un seul être, mais que cet être accède ensuite au commerce de ses semblables, qu’à son tour il les aime, les possède ! Ainsi par une suite de vertiges, multipliant la splendeur amoureuse, par mille étreintes successives, il s’élève à la jouissance imaginaire et désespérément consciente de l’Être.</p>
          <p>L’aube point. L’esprit se tourne vers les choses et les dénomme d’un regard. Un corps auprès du mien respire, <pb n="67" xml:id="p67"/> mémoire pesante de l’incommensurable nuit. Nous n’irons pas au-delà de nous-mêmes. Mais dans cette défaite de l’étreinte, n’est-ce point le souvenir du seul désert que désormais nous chercherons ?</p>
          <p>Au terme de la fuite, nous ne toucherons jamais qu’un impossible fascinant. Et nous vivrons dès lors dans le vertige de nous détruire au contact de cet infini, plus puissant que la joie et la douleur. Dans le vertige de revenir toucher cet absolu, sensible à celui seul qui l’éprouve jusqu’à l’épouvante : l’être que nous formons au sommet de l’amour, et qui meurt dans l’instant où il naît.</p>
          <p>Tout notre platonisme échoue dans l’instant de l’étreinte dénouée. Alors l’amour, dirait-on, change de signe. On voit soudain que le désir était le dialogue des corps, tandis que le plaisir est solitaire, instant où les amants sont le plus séparés, arrachés, retirés en soi. Le plaisir est la fin du dialogue et non pas cette fusion rêvée. Alors paraissent la conscience, et le sérieux, et la réalité des vies au jour. Nous sommes deux.</p>
          <p>Il n’y a que deux philosophies : celle du désir et celle de l’acte ; ou encore, il n’y a que deux doctrines : celle du silence et celle de la parole.</p>
          <p>La négation du désir amoureux par l’acte même qui l’accomplit, c’est le signe physique, originel, de l’infinie contradiction que nous souffrons. Le désir divinise, l’acte rend à l’humain. L’amour rêvé meurt au seuil de l’amour qui sera notre tâche sérieuse.</p>
          <p>Quittons ce temple où dorment deux idoles, et parlons le langage du Jour.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="69" xml:id="p69"/>
        <head>Contribution à l’étude du coup de foudre</head>
        <p>Un regard dans un regard et les voilà fixés, cloués sur place, comme le coq est cloué sur la ligne de craie tirée devant son bec. Ce serait trop bête si ce n’était trop beau. Mais rien ne sert de n’y pas croire. C’est un fait, nous l’avons subi, et nous avons tous dit : je n’y puis rien. Avec autant de sincérité, nous semblait-il, qu’un croyant décrivant sa conversion en termes de grâce et de prédestination. Mais s’il est vain de nier le fait, il ne l’est point de mettre en doute son caractère de destinée fatale. Cette espèce de passivité que l’on allègue, ne serait-elle point un alibi ?</p>
        <p>Je ne parle que du vrai coup de foudre, celui qui est suivi d’incendie. Car pour ceux que l’on attend, que l’on <pb n="70" xml:id="p70"/> appelle, ils ne sont qu’éclairs de chaleur dans l’aura d’un cœur orageux. Aux portières d’un train que l’on croise, entre deux stations de métro, dans la foule où se cherchent des yeux — ils se détournent aussitôt que frappés et c’est toujours : « Ô toi que j’eusse aimée !… » Mais non, si c’était vrai, j’aurais su t’arrêter. Le monde entier en eût été changé à l’instant même, sans que nul ne s’en doute.</p>
        <p>J’étais sceptique, en ce temps-là. Je disais à ce romancier (l’un des meilleurs de l’Allemagne d’alors) : Le mythe du coup de foudre est sans doute une astucieuse invention de Don Juan pour impressionner ses victimes. Il en a tant parlé, et vous autres après lui, que toutes les femmes qui vont le rencontrer y pensent, épiant les plus légers mouvements que cette apparition fait naître en elles. Très facile que de les persuader, une fois si bien intéressées ! Car rien ne flatte comme l’idée que l’on va vivre à son tour une scène de roman. Oui, l’idée seule a fait tous ces ravages, et non pas quelque dieu, ni le Destin. Il n’y aurait jamais de coup de foudre sans ce désir que vous entretenez par vos romans… Mais ce n’est pas assez que d’une complaisance acquise. Il faut encore une rencontre ménagée à la ressemblance du rêve : toute une cérémonie, avec ses rôles prescrits, son ouverture déclarée par un héraut, sa lenteur imposante interdisant la fuite. Admirez l’appareil inexorable qui circonvient les rencontres fameuses : Tristan devant la cour d’Irlande est reçu par la fille du roi selon l’usage et l’étiquette. Siegfried et Brunehilde qui s’avancent l’un vers l’autre, dans la scène du hanap, ce sont des officiants… Tout se passe comme si les deux amants se trouvaient <pb n="71" xml:id="p71"/> désignés non par un sort aveugle, mais au contraire par la profonde convenance des rôles qu’ils tiennent dans la société, sous l’égide des plus intangibles hiérarchies. Et Don Juan triche, une fois de plus, quand il feint que cela se produise à l’improviste, comme au coin d’un bois… Il me vient une image dont la netteté pourra faire excuser le prosaïsme : le coup de foudre, en dépit de son nom, ne souffre pas l’instantané, il veut la pose…</p>
        <p>Tandis que je parlais ainsi, une espèce de gêne me vint, le sentiment de mal tomber. Il me sembla que mes propos touchaient mon interlocuteur d’une manière un peu trop personnelle, et — comment dire ? — qu’il savait mieux que moi cette histoire que je lui contais.</p>
        <p>— Permettez, dit-il gentiment, que je vous réponde par une confession. Je ne sais d’ailleurs ce qu’on peut en conclure pour ou contre vos théories.</p>
        <p>Au début de 1933, au moment où Hitler arrivait au pouvoir, on m’offrit de donner des conférences à Budapest. Le président de l’organisation qui m’invitait était un grand banquier, ami des lettres. Il vint m’attendre au débarqué de l’avion et me conduisit à sa demeure. C’était l’heure du déjeuner. Nous causions depuis quelques instants dans sa bibliothèque, où d’un coup d’œil furtif j’avais remarqué mes livres, lorsque sa femme entra en nous saluant d’une mélodieuse formule hongroise. La présentation faite, cette dame nous offrit la rituelle liqueur de pêche dont on vide trois verres d’un seul trait, en se regardant dans les yeux. Je me sentis pâlir violemment.</p>
        <p>Nous passons à table. Mon hôte bientôt s’inquiète : « Vous êtes pâle et vous ne mangez rien ! Vous sentiriez-vous <pb n="72" xml:id="p72"/> indisposé ? » Je balbutie n’importe quoi sur cette traversée en avion… Le banquier comprend très bien cela. Il parle beaucoup pour me réconforter, raconte avec vivacité comment il a organisé mes conférences, et quel public j’aurai, et quelles personnes me prient de leur réserver un dîner : bref, vous vous rappelez ce qu’était la Hongrie, cette hospitalité incomparable, cette liberté lyrique dans les relations… Mais rien n’y fait. Je ne puis avaler une seule bouchée. Est-ce vraiment l’effet de l’avion ? J’allais m’en persuader quand je m’aperçois, et cette fois-ci non sans terreur, que la femme du banquier, elle aussi, n’a presque pas touché aux mets servis.</p>
        <p>Le déjeuner se termine toutefois sans que mon hôte ait paru remarquer que mon malaise est contagieux. Il bavarde encore en prenant le café, puis s’excuse d’avoir à regagner sa banque : d’ailleurs sa femme me promènera dans Buda, et me fera visiter le Musée, — à ce soir ! Il s’en va, très satisfait de lui, et de moi aussi, je crois. Nous voici seuls.</p>
        <p>Silence. Silence encore dans la voiture qu’elle conduit avec une expression concentrée, presque rageuse. Nous traversons les grandes artères de Pest, le Pont des Chaînes sur les eaux jaunes du Danube, puis ces ruelles de Buda, qui montent sur les flancs d’un énorme rocher en pleine ville, que domine la statue de saint Gellert, les bras en croix. Elle arrête la voiture près d’une barrière de parc public, descend, s’éloigne dans la neige bien gelée où ses pas lentement s’enfoncent et se marquent. Je la rejoins. Alors d’un geste elle désigne la ville à nos pieds : « Mon mari m’a demandé <space rend="tab"> </space>de vous montrer Budapest. Voilà, c’est Budapest. »</p>
        <p><pb n="73" xml:id="p73"/> Il n’y a rien d’autre à dire. Nous remontons en voiture et descendons vers la ville. Soudain, je me suis décidé et j’articule : « Vous n’avez rien mangé au déjeuner, Madame. –  Vous non plus… » Je poursuis non sans peine : « Si nous allions prendre quelque chose dans un restaurant ? — Bonne idée », fait-elle d’une voix basse, sans me regarder.</p>
        <p>Nous voici attablés devant des sandwiches au caviar rouge. Et là, tout recommence. Même jeu qu’au déjeuner. Ni l’un ni l’autre ne pouvons toucher à rien.</p>
        <p>Tout d’un coup je me suis mis debout. Je fais le tour de la table, je m’arrête devant elle, les bras en arrière, comme cela — je me suis retenu de lui toucher l’épaule — et je m’entends prononcer : « Puisqu’il faut que cela soit, eh bien… que cela soit ! »</p>
        <p>Elle se lève et me suit. Nous allons chez elle. Un vertige, un sombre délire, et sans qu’un mot de plus ait été prononcé… Et ce fut ainsi, durant tout mon séjour à Budapest. L’après-midi, je vous le répète, nous ne parlions jamais. Le soir, j’avais mes conférences ou un dîner. Et je passais le reste de la nuit dans un bar, en compagnie d’un peintre réfugié, nommé Maria. Je l’avais connu quelques années auparavant dans un groupe politique, à Berlin, que je fréquentais à l’insu de ma femme.</p>
        <p>J’étais dans un état d’exaltation extrême, à peu près incapable de dormir, sauf quelques heures pendant la matinée. Nous parlions, avec mon ami, d’art, de religion, de politique, des perspectives du nouveau régime, et pas du tout de mes après-midi. Bien entendu.</p>
        <p>La veille de mon départ, comme nous sortions du bar, Maria et moi, une édition du matin nous apprend <pb n="74" xml:id="p74"/> l’incendie du Reichstag. Je décide de rentrer le jour même à Berlin, et prends congé de mon ami qui se montrait fort inquiet de mon sort. Il y avait de quoi d’ailleurs, j’étais inscrit, à cette époque, au parti communiste dissident. Je m’informe : l’avion part à 10 heures du matin. Mais il faut que je <hi rend="i">la</hi> revoie une dernière fois. Je prendrai donc l’express du soir.</p>
        <p>J’arrive à Berlin le lendemain. Sur le seuil de notre villa de Zehlendorf, ma femme m’attend, grave et presque sévère. Moi, je ne pensais qu’à la situation politique. Nous nous mettons à table, je l’interroge avec nervosité sur les événements de l’avant-veille. Elle répond à peine. Qu’y a-t-il ?</p>
        <p>« Avec qui m’as-tu trompée », dit-elle enfin.</p>
        <p>Je la regarde longuement, bien en face. Aucun doute n’est possible. Elle sait. Monsieur, je puis garder un secret d’État, vous le savez, mais je ne suis pas de ceux qui peuvent supporter un mensonge dans leur vie intime. J’ai tout avoué sans me chercher d’excuse. Et comme elle se taisait encore, je lui ai demandé comment elle avait su. Alors elle m’a tendu une lettre par avion, arrivée pour moi le matin même et qu’elle avait ouverte par crainte d’un malheur. Quelques lignes sur une feuille portant l’en-tête d’un bar de Budapest, et disant à peu près : « Donne-moi vite de tes nouvelles, je suis inquiet, je n’oublierai jamais les nuits extraordinaires que nous avons encore pu passer ensemble, à la veille de ce cataclysme. » La lettre était signée « Maria ».</p>
        <p>« Un vrai drame du destin ! » fis-je après un moment. Le type même du <hi rend="i">Schicksalsdrama</hi>, comme vous dites…</p>
        <p><pb n="75" xml:id="p75"/> Mais le destin aveugle qui présida aux fastes de votre rencontre ne perd-il pas un peu de son mystère si l’on songe que la femme du banquier était lectrice de romans — et sans doute de vos propres romans ?… Et ce coup de foudre, n’est-il pas tombé d’un ciel qu’il convient de nommer Littérature ?</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="77" xml:id="p77"/>
        <head>Don Juan</head>
        <p>Lorsqu’il paraît brillant d’or et de soie, dressé sur ses ergots de grand ténor, l’on est tenté de ne voir en lui que le feu naturel du désir, une espèce d’animalité véhémente, et comme innocente… Mais jamais la Nature n’a rien produit de pareil.</p>
        <p>Vous sentez bien qu’il y a du démoniaque dans son cas, une sorte de polémique anxieuse, de méchanceté et de défi : la main tendue au Commandeur, dans le dernier acte de Mozart. Non, ce n’est pas l’animal, mais l’homme, et non d’avant, mais d’après la morale. Point de Don Juan ni chez les « bons sauvages » ni chez les « primitifs » qu’on nous décrit. Don Juan suppose une société encombrée de règles <pb n="78" xml:id="p78"/> précises dont elle rêve moins de se délivrer que d’abuser.</p>
        <p>Dans le vertige de l’anarchie où il se plaît, ce grand seigneur n’oublie jamais son rang. Son naturel, c’est le mépris ; rien n’est plus loin de la nature. Voyez comme il se sert des femmes : incapable de les posséder, il les viole d’abord moralement pour s’imposer à l’animal, et aussitôt prises les rejette, comme si c’était le fait du crime et non le plaisir qu’il cherchait. Polémiste perpétuel, il se trouve entièrement déterminé par le bon et le juste — contre eux. Si les lois de la morale n’existaient pas, il les inventerait pour les violer. Et c’est cela qui nous fait pressentir la nature spirituelle de son secret, si bien masqué par le prétexte de l’instinct. Aux sommets de l’esprit révolté, on verra Nietzsche, cent ans plus tard, renouveler ce défi mortel.</p>
        <p>Mais quoi ? Faut-il aller si haut ? La recherche « toute naturelle » de l’intensité du désir ne peut-elle expliquer à elle seule cette inconstance forcenée ? Alors Don Juan serait l’homme de la première rencontre, de la plus excitante victoire ? « La nouveauté est le tyran de notre âme », écrit le vieux Casanova. Mais déjà ce n’est plus l’homme du plaisir qui parle ainsi. La volupté du vrai sensuel commence au-delà de ces moments que Don Juan fuit à peine atteints.</p>
        <p>Faudra-t-il se résoudre à soumettre le cas aux docteurs indiscrets de l’école viennoise ? Le beau sujet ! Ils ne l’ont pas manqué. Pour eux aussi, Don Juan serait le contraire de ce que l’on croit, il souffrirait d’une anxiété secrète déjà voisine de l’impuissance. Et il est vrai que celui qui cède à cet attrait superficiel que presque toutes les jolies femmes peuvent exercer sur presque tous les <pb n="79" xml:id="p79"/> hommes, n’évoque pas une idée de santé. Mais dans cette furie insolente, dans cette jactance batailleuse et joyeuse, comment ne voir que faiblesse et défaut ?</p>
        <p>Ira-t-on peut-être plus loin, à des critères spirituels ? Don Juan serait par exemple le type de l’homme qui n’atteint pas au plan de la personne où pourrait se manifester ce qu’il y a d’unique dans un être. Pourquoi ne peut-il désirer que la nouveauté dans la femme ? Et pourquoi désire-t-on du nouveau, du nouveau à tout prix, quel qu’il soit ? Celui qui cherche, c’est qu’il n’a pas ; mais peut- être aussi qu’il n’est pas ? Celui qui a, vit de sa possession et ne l’abandonne pas pour l’incertain, — entendez : s’il possède vraiment. Don Juan serait l’homme qui ne peut pas aimer, parce qu’aimer c’est d’abord choisir, et pour choisir il faudrait être, et il n’<hi rend="i">est</hi> pas. Mais le contraire n’est pas moins vraisemblable : Don Juan cherchant partout son idéal, son « type » de beauté féminine (souvenir inconscient de la mère) — trop vite séduit par la plus fugitive ressemblance, toujours déçu par la réalité dès qu’il l’approche, et déjà s’élançant vers d’autres apparences, de plus en plus angoissé et cruel… S’il le trouvait, ce « type » de femme rêvé ! J’imagine cette métamorphose. On le voit interrompre sa course, changer soudain de contenance, baisser la tête, s’assombrir, comme saisi d’une timidité, et fasciné pour la première fois par la révélation d’amour, se muer en l’image de Tristan.</p>
        <p>Mais il ne trouvera pas. Il est Don Juan parce qu’on sait qu’il ne peut pas trouver, soit impuissance à se fixer, soit impuissance à se déprendre d’une image à lui-même secrète. Et de là vient sa puissance apparente, sa <hi rend="i">furia</hi>, son rythme dionysiaque…</p>
        <p><pb n="80" xml:id="p80"/> Or, si le don juanisme est une passion de l’esprit, et non pas comme nous aimions le croire une exultation de l’instinct, tout porte à supposer que cette passion n’est pas <hi rend="i">toujours</hi> liée au sexe. Et même il faut se demander si la sensualité, précisément, ne serait pas le domaine où Don Juan se révèle le moins dangereux. (Appelons ici danger ce qui peut compromettre un certain équilibre social que les mœurs ont pour but de maintenir, cet équilibre étant d’ailleurs bon ou mauvais.) C’est que le désir de nouveauté et de changement perpétuel, dès que l’esprit insatiable l’excite, devient une menace pour la vie. En dérivant cette passion vers le plaisir, la société se trouve lui ménager des satisfactions qui l’épuisent, sans que l’ordre des choses ait à souffrir d’une dépense improductive.</p>
        <p>Certes Don Juan est un tricheur, et même il ne vit que de cela. (La banque de pharaon était la source unique des revenus de Casanova : symbole dont il nous donne maintes fois la clé.) Mais une tricherie constante est moins dangereuse que les faiblesses subites d’un honnête homme. On est en garde, et l’on connaît le système, entièrement relatif aux règles du jeu. Imaginons un don juanisme plus secret, une table de pharaon où l’on mette sur les cartes des « valeurs » invisibles au lieu d’espèces sonnantes. Alors la tricherie cesse d’être une habileté vulgaire et profitable. Elle peut devenir l’acte héroïque d’une loyauté sans scrupules, toutefois considérée comme criminelle du fait qu’elle institue un nouvel ordre, par décret de rigueur subversive.</p>
        <p>Nietzsche s’est <hi rend="i">dressé</hi> face au siècle. Et l’adversaire qu’il s’est choisi, c’est l’esprit de lourdeur, notre poids <pb n="81" xml:id="p81"/> naturel, notre faculté naturelle de retombement dans la coutume. L’immoraliste est comme le moraliste un ennemi vigilant de l’instinct : car s’il le glorifie, c’est par esprit de polémique, c’est qu’il veut forcer la nature autrement qu’on ne l’a fait jusqu’à lui.</p>
        <p>Polémiste perpétuel, Nietzsche se trouve entièrement déterminé par le bon et le juste – <hi rend="i">contre eux</hi>. Il va de défi en défi, excité puis exaspéré par le silence ou les lâchetés de l’adversaire. Les idées se retournent au caprice de l’esprit : il n’y a plus de vérité qui tienne. Les hommes se rendent ou tombent dans le doute à la première séduction d’une hypothèse scientifique. Il n’y a plus de foi qui affirme et qui maintienne en vertu de l’absurde. Ah ! comme on se lasse de gagner à tout coup pour peu qu’on ait l’envie de nier des règles que personne n’ose plus dire inviolables ! Qui donc se ferait tuer pour une vertu dont on ne sait plus quelle est la fin ? Et toutes ces vérités qu’ils respectaient, voyez comme elles ont vite cédé ! Il faudra donc s’en prendre à Dieu et à son Fils. Déjà « le Dieu moral est réfuté ». Que va dire l’Autre ? C’est, dans la vie du Don Juan des vérités, l’heure de l’invitation au Commandeur ! Or Dieu se tait. Il ne relève pas le défi. Nietzsche attend dans la nuit désertique des hauteurs. Une aube vient. C’est encore l’aube de la terre. Personne n’a parlé. Dieu est mort !</p>
        <p>De chaque idée, de chaque croyance, de chaque valeur, Nietzsche a voulu <hi rend="i">violer</hi> le secret ; et leur défaite rapide les rend toutes méprisables après la première possession. Pourquoi s’attarderait-il ? Elles n’étaient excitantes pour l’esprit que par la fausse vertu qu’on leur prêtait. Mais aussitôt qu’elles ont trahi leur commune <pb n="82" xml:id="p82"/> vulgarité, le triomphe perd toute saveur. Il faut détruire maintenant les valeurs neuves qu’on avait inventées pour la lutte. Il faut rejeter avec dégoût ce que l’on désirait de toute sa fougue ; et se rire des suiveurs, des successeurs, de ces disciples enhardis par le triomphe ardent d’un autre, et qui déjà croient pouvoir abuser de ses victimes…</p>
        <p>Mille et trois vérités se sont rendues, et pas une seule n’a su le retenir.</p>
        <p>Qu’importent les « contradictions » ! Ce n’est pas pour bâtir un système qu’il réfute, dénonce et détruit, c’est pour la joie du viol intellectuel. Comme Don Juan l’image de la Mère, Nietzsche poursuit l’image obscure, et à lui-même infiniment secrète, d’une Vérité qui ne se rendrait point, mais qui le posséderait à tout jamais, digne enfin de sa vraie Passion ! Il traque sans relâche tout ce qui bouge, tout ce qui s’arrête, tout ce qui fait mine de résister… Voluptés brèves — le temps d’un aphorisme — fulgurations toujours décevantes : ce n’est pas <hi rend="i">elle</hi> qu’il vient de posséder… Ô haine de leurs vérités faibles ! La Vérité est morte ! Revivra-t-elle ?</p>
        <p>Car si ce Dieu est mort, à tout jamais, il n’y a plus d’amour possible. Il faut <hi rend="i">inventer</hi> un amour qui permette au moins de haïr tout ce qui passe, tout ce qui cède, toute l’impudeur et la lourdeur du monde.</p>
        <p>C’est au point de fureur dionysiaque où la joie de détruire devient douleur, et dans l’angoisse d’une puissance anéantie par son succès, que Nietzsche a rencontré soudain la fascinante idée du Retour éternel. Devant le roc de Sils Maria on le voit interrompre sa course, changer de contenance, et pour la première fois baisser la tête et <pb n="83" xml:id="p83"/> adorer. Tout reviendra éternellement à cette minute, à cet instant ! L’Éternité, c’est le retour des temps ; et non plus la victoire sur le temps… Mais dans le temps, disait-il, Dieu est mort. Si Dieu est mort, c’est donc qu’il a vécu ? Dieu revivra éternellement ! Ainsi Nietzsche devient le Tristan d’un Destin qu’il ne peut posséder que par l’amour éternellement <hi rend="i">lointain</hi>.</p>
        <p>Don Juan, tricheur, aime sans amour. S’il gagne, c’est en violant la vérité des êtres. Nietzsche pose des valeurs qui détruisent les règles anciennes, mais qui ne valent que par ces règles et dans la mesure où l’on sent qu’elles les violent. Pour peu qu’il les impose, elles perdent leur sens, puisque le système qui les mesurait n’existe plus. Par-delà le bien et le mal, par-delà toutes les règles du jeu, il faut qu’une passion se révèle ; ou la mort, ou la vie éternelle. Il faut donc que Don Juan disparaisse (car Don Juan ne gagnait qu’en trichant, et s’il n’y a plus de règles, on ne peut plus tricher).</p>
        <p>Voici peut-être la clé du mystère : c<hi rend="i">’est qu’en respectant toutes les règles, nous ne pourrons jamais que perdre</hi>. Alors : ou bien nous serons condamnés, ou bien nous recevrons notre grâce. Mais Nietzsche et Don Juan doutent de leur grâce. Les voici donc contraints de gagner dans le temps de leur vie — d’où la tricherie ; ou bien il leur faut nier la fin des temps, le règlement, le jugement dernier — d’où l’idée du Retour éternel.</p>
        <p>Comme je parlais de ces choses à une amie : « J’ai connu, me dit-elle, un homme marié avec lequel ayant été coquette en vain, il me dit en me quittant : Je vous <pb n="84" xml:id="p84"/> ajoute à ma liste des <hi rend="i">mille e tre</hi>. C’étaient les femmes qu’il n’avait pas eues, par fidélité à la sienne. »</p>
        <p>Où est la tricherie ? Dans le défi, installé au cœur de la règle ?</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="85" xml:id="p85"/>
        <head>La gloire</head>
        <p>
          <hi rend="i">Nous le connaissions un peu, et pensions le connaître. La lecture de ses papiers posthumes nous le révèle bien différent. Il fallait certes s’y attendre, et pourtant l’on demeure surpris. C’est que tout, dans ses livres — surtout les plus sincères — semblait exclure les préoccupations que trahit son journal intime. Peut-être le secret d’une différence aussi curieuse est-il caché dans les passages de ces cahiers que nous allons transcrire ici. De ces fragments de dates diverses, l’on ne verra point se dégager de conclusions tout à fait claires : il y a trop de contradictions. Mais c’est ce qui peut intéresser. Une attitude aussi profondément ambiguë, vis-à-vis de la gloire, n’est pas sans entretenir les plus</hi>
          <pb n="86" xml:id="p86"/>
          <hi rend="i"> curieux malentendus entre un auteur et ses lecteurs. Or il se peut que ce soit l’attitude de la plupart des écrivains modernes.</hi>
        </p>
        <p>« J’ai vécu pour la gloire, dit le prince André, et qu’est-ce que la gloire, si ce n’est aussi l’amour du prochain, le désir de lui être utile et de mériter ses louanges ? J’ai donc vécu pour les autres, et mon existence est perdue, perdue sans retour ; depuis que je vis pour moi, je suis plus calme… Les autres, c’est le prochain, comme la princesse Marie et toi vous l’appelez, le prochain, cette grande source d’iniquité et de mal ! Le prochain, sais-tu, ce sont les paysans de Kiew, que tu rêves de combler de bienfaits. » (Tolstoï, <hi rend="i">La Guerre et la Paix</hi>.)</p>
        <p>Cette page m’avait séduit par sa mauvaise humeur. En la copiant, je n’y vois plus que sophismes. Non, la gloire, ce n’est pas l’amour mais au contraire le mépris du prochain. Le prince André n’a pas trouvé de prochains, car il n’a cherché qu’un public. C’est le public qui donne la gloire à celui qui le méprise assez pour le flatter. Tandis que la princesse Marie, qui a vraiment aimé son prochain, n’en a pas reçu de gloire et n’en demandait point. Aussi ne pense-t-elle pas qu’elle a « perdu sa vie ».</p>
        <p>Liszt, à la fin d’un concert triomphal, s’incline et prononce à mi-voix : « Je suis le serviteur du public, cela va sans dire. » C’est à cela qu’on donne la gloire. Et ceux qui ne la briguent point risquent fort de se rendre antipathiques. Jamais la foule n’a jugé ridicule que l’on affiche un amour de la gloire même excessif pour le talent qu’on a. La foule ne tient pour glorieux que ceux qui prennent le soin de parler de leur gloire. Chateaubriand eut de la <pb n="87" xml:id="p87"/> gloire, mais non Stendhal. Mme de Staël en eut, mais non Constant (comme écrivain). Or personne ne lit plus les <hi rend="i">Martyrs</hi> ni <hi rend="i">Corinne</hi>, et tout le monde croit aimer la <hi rend="i">Chartreuse</hi> et <hi rend="i">Adolphe</hi>. Mais ce jugement sur le talent, changé du tout, n’entraîne pas que l’on change le jugement sur la gloire. La gloire est donc un mythe : j’entends que son pouvoir et sa grandeur ne dépendent d’aucune raison, et paraissent même n’en point souffrir. <hi rend="i">Fama crescit eundo ; minuit praesentia famam</hi>. Toute gloire est donc aliénée. Celle d’un Chateaubriand n’est pas à lui, ni à son œuvre, mais au public qui la lui prête parce que d’abord l’auteur s’y est prêté. Quant à moi, je suis trop égoïste pour me laisser aller à ce jeu-là. Je me sentirais dépossédé. C’est que je veux être aimé pour moi-même, tel que je suis et non point tel que me désire leur goût sentimental de « l’Art ».</p>
        <p>Mais comme tout se complique et se retourne ! Celui qui veut la gloire, est-ce qu’il manquerait d’orgueil ? Serait-il plus humble que moi ? Et l’orgueilleux que je suis, ne donne-t-il pas une preuve d’amour à son audience en exigeant d’elle plus de noblesse ? Dire : je néglige la gloire, c’est dire : je vous néglige, vous qui donnez la gloire pour prix d’une complaisance. Mais c’est dire aussi : je vous aime, puisque je vous veux moins vulgaire que vous n’êtes.</p>
        <p>Celui qui ne veut pas la gloire telle que la donne une foule à qui la flatte, n’est-ce pas qu’il veut la gloire telle que lui seul serait capable de se la décerner ?</p>
        <p>L’idée moderne de la gloire nous vient, dit-on, de la Renaissance. Glorieux est celui qui s’affirme en différant, bien plus qu’en excellant. C’est donc l’<hi rend="i">individu</hi> qui se <pb n="88" xml:id="p88"/> distingue, n’importe où. (Crimes commis pour s’acquérir la gloire, fréquents dans l’Italie du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.) Le besoin de la gloire est donc né d’une sorte de maladie du sens social. C’est le contraire de l’amour du prochain. L’individu qui cherche la gloire n’a plus souci ni même conscience du voisin qu’il pourrait aider (c’est le prochain), mais seulement du voisin qu’il peut utiliser. Il cherche des admirateurs, des <hi rend="i">confirmateurs</hi> de son être. C’est que l’acte de s’écarter d’une communion ou d’une communauté écarte aussi de soi, et l’on éprouve alors le besoin de se faire confirmer.</p>
        <p>Un homme en communion active avec les hommes qui l’entourent ne songerait pas à rechercher la gloire. Car la gloire est ce qui sépare. Mais il chercherait l’excellence, à son rang et selon ses astres. Ainsi les héros et les rois sont les auteurs de leur éclat. Ils donnent et ne demandent rien. Et ce qu’ils donnent fait toute la renommée du peuple. (Aujourd’hui c’est l’inverse qu’on observe : c’est ce que donne la foule qui fait la gloire d’un homme.)</p>
        <p>La gloire antique était virile, comme le don. Alexandre exemplaire, plus beau que tous, plus fort et plus heureux que tous, n’était pas séparé, mais au sommet. Sa gloire était dans son destin, gagée par une mesure universelle que ses actions comblaient exactement. Mais notre gloire ne saurait être mesurée : c’est une rumeur, c’est une publicité, une espèce d’inflation provisoire. Elle n’est pas grande, mais exagérée, mobile, nerveuse, sentimentale. Et voici qui est encore plus grave : elle est ressentie comme flatteuse. C’est donc quelque chose de vulgaire. De fait, je ne connais pas de gloire moderne dont on ne puisse démontrer par quels moyens elle fut acquise : toujours au prix <pb n="89" xml:id="p89"/> d’une vulgarité. (Zones de bassesse chez d’Annunzio : c’est là, non pas dans la beauté de son œuvre, que s’est constituée sa gloire.)</p>
        <p>Et cependant, je me suis surpris à désirer une gloire qui ne m’ennuierait pas. Non point la leur, mais celle que je pourrais rejoindre, telle que je la connais depuis toujours, moi seul.</p>
        <p>Un dieu n’a pas besoin d’adorateurs pour rayonner et se réjouir de son être. Oui, c’est bien là le privilège d’un dieu. Et la vraie gloire.</p>
        <p>Qu’est-ce que l’<hi rend="i">incognito</hi> ? Il y a là quelqu’un qui a de la valeur ; on ne le sait pas. La gloire moderne, c’est à peu près l’inverse. Mais ne serait-ce pas aussi le meilleur moyen de sauver son incognito en se donnant l’air précisément d’y renoncer ?</p>
        <p>Autre avantage de la gloire : elle confère le droit d’être banal. Tant pis si beaucoup en abusent…</p>
        <p>Hypothèse : l’expérience intime de la gloire précède toujours sa manifestation.</p>
        <p>L’ambitieux ne vaut rien pour la gloire. Il ne peut aboutir qu’au succès. Il reste sous l’empire de la comparaison.</p>
        <p>Beaucoup d’hommes n’imaginent pas qu’on puisse avouer sa vanité, ou bien ils croient que ce serait naïf ; et si l’on avoue son orgueil, ils croient que c’est par vanité…</p>
        <p>Je suis homme : donc vaniteux, naïf, retors, orgueilleux, etc. Quel avantage à feindre ? La plus sotte vanité étant assurément d’essayer de faire croire qu’on n’en a <pb n="90" xml:id="p90"/> point. Si l’on condamne sa propre vanité, le mieux pour s’en débarrasser serait d’en parler ouvertement. Comme un menteur qui dirait : « Je vous avertis que je vais mentir, pour telle et telle raison aisément vérifiable. » Ce serait instructif et amusant.</p>
        <p>Je veux ma gloire, et je ne l’avoue jamais — je fais le modeste — d’où vient cette pudeur ?</p>
        <p>Je ne veux pas la gloire pour vous éblouir, vous que j’aime et qui me connaissez. Vous savez ce que je suis, et si vous appreniez un jour que j’ai de la gloire, que sauriez- vous alors d’essentiel que dès maintenant vous ne sachiez ? Ou c’est que vous vous tromperiez, croyant par d’autres ce que vous ne croyez point par vous-mêmes — et je ne veux pas l’erreur. Ou bien veux-je cette erreur-là ?</p>
        <p>Certes — mais non comme une erreur — je veux cela.</p>
        <p>Qu’est-ce donc que « gloire », dont la prononciation, pour peu d’emphase que j’y prête, me fait venir les larmes aux yeux ? Gloire et lumière, gloire et mystère, gloire et mort lumineuse, gloire et ce triomphal accord clamé, ou cet instant plutôt qui est au seuil de sa résolution fondamentale — quel est ce seuil, et que nous ouvrent, sur quel ciel, les symphonies ?</p>
        <p>Je n’ose pas dire que je veux être Dieu. Ce serait là, pourtant, <hi rend="i">ma</hi> vérité, la vérité de mon mensonge. Est-ce à cause que mon nom est : mensonge, que je voudrais la gloire et ne sais pas pourquoi ? Ou n’ose pas savoir pourquoi…</p>
        <p>Ce que je n’ose pas savoir est angoisse. Angoisse est le nom du secret que je sers sans oser le servir, parce que je sais que son nom est mensonge, et que c’est moi — qui ne suis rien.</p>
        <p><pb n="91" xml:id="p91"/> Ainsi Dieu est mon adversaire. C’est lui seul qui s’oppose à ma gloire, et qui me sauve malgré moi de mon triomphe. Il n’y a qu’un seul Dieu, celui qui dit Je suis. Ce sera Dieu, ou ce sera moi. Si c’est moi, ce ne sera rien. Si c’est Dieu, je ne serai rien. Si Dieu me tue, il sera tout, et tout sera. Ainsi, ô Dieu, délivrez-moi de la gloire !</p>
        <p>Mais cette prière m’émeut encore comme la gloire !</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="93" xml:id="p93"/>
        <head>Le nœud gordien renoué</head>
        <p>Un oracle avait annoncé que serait roi celui qui, debout sur son char, pénétrerait au grand galop dans le temple de Jupiter. Les quelques-uns qui le savaient étaient exclus de la compétition par leur science même : on exigeait l’innocence de l’âme. Quant au peuple, il vaquait à ses travaux.</p>
        <p>Un jour, un paysan nommé Gordius vient à cette ville de Phrygie. Il déclare qu’il voudrait visiter les curiosités de l’endroit. On lui indique le temple et la mairie. Sans hésiter, il entre au temple sur son char, et les prêtres s’écrient en chœur : C’est lui le Roi ! Voici le Roi que nous attendions !</p>
        <p><pb n="94" xml:id="p94"/> Devenu roi par hasard et grâce d’innocence, Gordius voulut le rester par astucieuse appropriation d’artisan. Il saute à terre, bien décidé à montrer aux gens de la ville ce qu’il sait faire. Entre les cornes de l’autel et le timon du char, le voilà qui se met à nouer le plus beau nœud qu’il ait jamais rêvé. Il y passe des heures indicibles d’intensité et de concentration. C’est le temps de sa vie ! Ce nœud l’attestera. L’innocence du prédestiné et la malice du paysan s’y mêlent dans un vertige de trouvailles, dans une embrouille de génie. Les tours les plus retors de cette corde nouent à la grâce l’ambition, marient au luxe fou l’avarice ingénieuse, resserrent dans les liens d’un calcul instinctif l’enthousiasme de la grandeur, et son angoisse. Ah ! le compère assez malin pour dénouer ce chef-d’œuvre brut, par Jupiter ! il n’est pas encore né !</p>
        <p>On ne sait rien du règne de Gordius. Mais le nœud qu’il noua devint célèbre. Un oracle nouveau ne tarda pas à le consacrer chez les Grecs : quiconque parviendrait à le dénouer, régnerait sur toute l’Asie.</p>
        <p>Car un nœud, c’est d’abord un anneau : signe d’alliance et de prise du pouvoir. Cercle magique et couronne royale. Signe aussi de fécondité. Qu’une intrigue se noue, elle gouverne aussitôt les personnages qui la vivent. Un mariage se noue, une amitié se noue. Quand on peut dire d’un fruit qu’il a noué, il devient graine.</p>
        <p>Celui qui sait comment se fait un nœud, sait aussi comment le défaire, et le refaire : il détient le secret du pouvoir.</p>
        <p>De tous les pays de la Grèce, les rêveurs de couronnes vinrent contempler l’objet. Ils venaient s’asseoir devant <pb n="95" xml:id="p95"/> lui, pour l’étudier avec passion, pendant des heures, des jours, des mois. Combien de grandes pensées se nouèrent dans ce piège à méditations symboliques ! Combien de regards aussi, apparemment stupides, apprirent à déchiffrer les circonvolutions de cet emblème d’un cerveau, né d’une pensée unique et vraiment souveraine : la royauté dans son état naissant.</p>
        <p>Je me souviens. J’allais m’asseoir au temple, par les jours de colère intraitable. Je dardais un regard de flèche vers ce nœud de vipères impassible. Des vengeances profondes se lovaient dans les torsions à peine visibles imaginées à l’intérieur de cet objet monstrueux, <hi rend="i">fait d’une seule corde</hi>.</p>
        <p>Et je passais des heures à contempler ceux qui, à mon instar, contemplaient le Nœud Gordien.</p>
        <p>Celui qui le portait en lui-même et qui se faisait analyser à Delphes : il venait entre deux séances subrepticement s’accroupir parmi nous, renouant par cette fascination tout ce que le prêtre avait dénoué en lui, refaisant le nœud d’après nature, l’aimant parce qu’il était dans sa nature…</p>
        <p>Celui qui prévoyait la science de nos jours, et me disait : « Il n’est de science que des phénomènes que l’on peut reproduire à volonté. Quel est ce nœud, réel, unique, inimitable, cet objet devant moi indubitable, et que la science ne saura vérifier ni dénouer, faute de pouvoir le répéter selon la recette ? Il n’existe donc point à ses yeux. Elle n’en veut pas. Et si personne n’en veut, il est à moi ! Je le prends : il est ma liberté… »</p>
        <p>Celui qui murmurait parfois : C’est consolant ! (par allusion à ses malheurs d’amour, si simples…)</p>
        <p><pb n="96" xml:id="p96"/> Et la femme de Gordius vint un jour s’acquitter de ses dévotions. Devant le nœud, après un long regard, elle dit : Ce n’est pas si ressemblant que cela ! (Elle croyait que son mari ne s’occupait que d’elle.)</p>
        <p>Et tant d’autres qui vinrent, et qui restaient longtemps. Et nul ne s’en allait qu’enrichi d’un mystère. Tel était le culte de Gordium, religion de l’inextricable.</p>
        <p>Alexandre impatient et tricheur pénétra dans le temple au jour dit par ses astres, trancha le nœud d’un coup d’épée, ramassa le prix pour la durée de la saison. (Tous les joueurs perdent.)</p>
        <p>Ce coup d’épée a fondé le monde moderne.</p>
        <p>Monde de la simplification hâtive ; de l’expérience qui détruit son objet ; de l’action efficace au détriment du sens ; de la tricherie ; de la rupture des liens.</p>
        <p>Et depuis lors, je vais criant : Renouez-le ! Renouez- le ! Car il y va de tout, du sens même de nos vies !</p>
        <p>Car vous mourez, nous mourons tous d’ennui, dans un monde où rien ne se noue.</p>
        <p>Car vous mourez, nous mourons tous à la vie spirituelle, la vie précieuse. Elle n’existe que prise au complexe d’une âme, dans les détours du plus profond secret noué. Et si vous simplifiez vous gagnerez le monde, mais au prix d’une âme, la vôtre.</p>
        <p>Car vous mourez, nous mourons tous à l’amour qui ne tranche rien, mais qui épouse, qui accepte, qui pénètre, et qui sait bien que pour nouer un lien solide, il faut tous ces retours et ces tours illogiques, cette <hi rend="i">intrication</hi> sans espoir, ces replis infinis qui défient le calcul.</p>
        <p><pb n="97" xml:id="p97"/> Car une coupe transversale pratiquée dans un nœud n’apprend à peu près rien sur sa structure, mais détruit à jamais l’espoir de le refaire, de le comprendre ou de s’y laisser prendre, c’est-à-dire de connaître ou d’aimer.</p>
        <p>On ne peut opposer au mythe du Nœud Gordien que l’histoire du Nœud-le-plus-simple-du-monde.</p>
        <p>La guerre civile était près d’éclater entre les Suisses, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Un messager fut envoyé à l’Ermite qui vivait dans les Alpes et qui détenait, sans nul pouvoir, l’autorité. En cette extrémité, et tout espoir perdu, on sollicitait son conseil. Il prit la corde qui servait de ceinture à sa pauvre robe. Il en fit une boucle simple et la tendit au messager :</p>
        <p>— Va leur donner ce nœud, dit-il, afin qu’ils le dénouent.</p>
        <p>— Un faible enfant pourrait le dénouer !</p>
        <p>— L’homme le plus fort ne pourrait pas le dénouer, et il faudrait alors l’épée pour le trancher, si chacun tire par un bout, de son côté.</p>
        <p>Quelle histoire édifiante ! dit Alexandre.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="99" xml:id="p99"/>
        <head>Le supplice de Tantale</head>
        <p>L’eau fuit ses lèvres, la branche fuit sa main, et le rocher qui surplombe sa tête va tomber mais ne tombe jamais. Pour l’observateur non prévenu, tout se passe comme si le désir de Tantale suffisait à repousser les objets qu’il désire, et sa crainte l’objet qu’il redoute. Quand il se penche vers la surface de la rivière où il baigne à mi-corps, quand il lève le bras vers ces fruits mûrs qui font ployer la branche au-dessus de son front, on dirait que son geste même déclenche un mécanisme qui l’annule. Mais on dirait aussi que son regard, dès qu’il l’élève avec angoisse vers le rocher, retient le rocher. Étrange lieu que ce coin du Tartare, où la pesante logique de la matière est abolie <pb n="100" xml:id="p100"/> pour peu que l’homme se manifeste. Serait-ce un pur lieu de l’esprit ? Oui, car à l’instant même où Tantale est ému, où il forme un projet, où il agit, les lois de la chute des corps et de leur inertie, qui sont celles mêmes de la mort, font place aux lois des dieux, qui sont celles de l’esprit ; et des dieux irrités contre l’homme, c’est-à-dire d’un esprit coupable.</p>
        <p>Regardons bien ce paysage imaginaire, cette composition simplifiée comme un arcane du Tarot et non moins chargée de symboles : un corps, une eau, une branche et un rocher. C’est l’homme coupable, environné des emblèmes de sa peur et de sa convoitise, emblèmes ou signes, car tout tient ici à des événements intérieurs. Tout tient à l’homme et tout illustre une des structures fondamentales de son être.</p>
        <p>Tantale avait commis deux crimes, dit la Fable. Admis à la table des dieux, il avait dérobé à ses hôtes leur nectar et leur ambroisie, pour les faire goûter aux mortels. Puis, dans l’idée de défier l’Olympe et d’éprouver son omniscience, il avait tué son propre fils Pélops, pour faire servir sa chair à la table divine.</p>
        <p>Les liqueurs d’immortalité sont ici comme des signes de la Grâce, dont un homme chercherait à s’emparer par subterfuge, afin de s’assurer un empire terrestre. Doutons que la philanthropie préside au vol de Tantale, quand il est assez clair qu’il jalouse les dieux, leur divination, leur puissance, et tous les plaisirs qu’ils en tirent.</p>
        <p>Quant à la mise à mort du fils, offert ensuite aux dieux comme nourriture meilleure, il est surprenant d’observer qu’elle invertit exactement le sacrifice du Fils de <pb n="101" xml:id="p101"/> Dieu. Au lieu du Père livrant son Fils aux hommes pour qu’ils le tuent, mais aussi pour qu’ensuite ils revivent par la consommation de son corps spirituel, un homme tue lui-même son fils, et donne sa chair aux dieux pour qu’ils en meurent — s’ils perdent leur divinité de s’être une fois laissé surprendre et abuser.</p>
        <p>À cette double infraction aux grâces de l’esprit (comme je voudrais nommer les lois spirituelles), répond un châtiment dont on croit deviner qu’il n’est qu’une double réfraction du crime dans l’ordre humain. Parce qu’il a convoité la nourriture des dieux, Tantale se voit refuser celle du commun des hommes. Sa jalousie se réfléchit dans la frustration du désir. Et son défi au Ciel, ayant failli, s’inverse en menace suspendue.</p>
        <p>Le monde païen ne conçoit pas de pardon par amour et de salut gratuit, et c’est pourquoi les châtiments qu’infligent les dieux revêtent en général un caractère de revanche pure et simple, et comme automatique. C’est autant dire que dans le monde païen, l’homme reste seul avec lui- même et se ferme aux interventions d’une transcendance, ou d’un appel venu d’ailleurs. (Les « dieux » n’étant, en fait, que ses propres limites.)</p>
        <p>Dans l’histoire du supplice de Tantale, cet automatisme est si sûr qu’il autorise à des spéculations précises, encore que fantastiques en apparence.</p>
        <p>Je vois Tantale soutenu dans la rivière, le rocher soutenu sur sa tête, l’onde et la branche ne s’écartant de lui qu’à l’instant où il veut les atteindre, et tout cela ne <hi rend="i">tient</hi> vraiment qu’à lui, qu’aux dispositions de son âme : c’est que celles-ci n’ont pas changé depuis ses crimes. Nourrissant <pb n="102" xml:id="p102"/> avec obstination les mêmes désirs et le même orgueil, il nourrit la vengeance des « dieux » qui frustrent ces désirs et qui retardent, ironiquement, d’écraser cet orgueil.</p>
        <p>Imaginons, maintenant, par impossible, que Tantale renonce un instant, qu’il s’abandonne, et qu’il préfère soudain à son amour d’un moi coupable et torturé, l’expiation libératrice et son délire. À l’instant même, il s’enfonce dans les eaux, il boit à mort, et le rocher l’écrase.</p>
        <p>Mais c’est précisément ce qui n’arrive jamais, et ne peut arriver dans le Tartare.</p>
        <p>Tantale, ne croyant pas à la résurrection, ni au pardon, ni au salut que lui vaudrait un instant de pur abandon — payé de sa mort, il est vrai, pour quelle indescriptible renaissance ! — <hi rend="i">préfère</hi> subir le supplice de Tantale. C’est son orgueil et sa dignité d’homme : il se révolte contre tout, sauf soi.</p>
        <p>C’est pourquoi rien ne change autour de lui.</p>
        <p>Considérons ici l’Homme du Désir, Tantale symboliquement réduit, dans la légende, à sa faim, à sa soif et à sa peur. Il est cet homme qui, dans chacun de nous, préfère le désir même douloureux, d’avoir été mille et mille fois déçu – mais c’est encore <hi rend="i">son</hi> désir, donc lui-même — à la proie qu’il ne posséderait qu’en acceptant d’être changé d’abord. Que lui servirait, pense-t-il, de gagner le monde s’il y perdait son moi ? Il est certain qu’à sa manière il a raison. Car à gagner, l’on perd toujours quelque chose : l’attente, l’espoir, la nostalgie du gain. Supposons un individu qui aurait désiré si longtemps que tout son être en fût devenu attente, espoir et nostalgie. Cet être-là mourrait nécessairement, et par définition, du don reçu. Ou encore : <pb n="103" xml:id="p103"/> un être nouveau surgirait dans l’instant du don, pour le recevoir en son lieu.</p>
        <p>À la limite, et dans la logique d’un mythe où l’homme s’identifie à l’une de ses tendances, celui qui gagne est donc toujours <hi rend="i">un autre</hi>. Et celui qui désire ne gagnera jamais.</p>
        <p>C’est le sophisme de l’empereur : Napoléon n’est pas un Bonaparte comblé, mais quelqu’un qui s’est substitué, sous le manteau d’hermine, à Bonaparte. Le romantique qui rêvait d’être empereur est mort le jour du couronnement.</p>
        <p>Tous nos succès, tous nos <hi rend="i">actes</hi> sans doute, sont ainsi à quelque degré des modifications de notre identité, des aliénations de nous-mêmes. À la limite, ils sont autant d’usurpations.</p>
        <p>Changeons maintenant de plan spirituel, et transposons le mythe de Tantale dans un monde où l’instant d’abandon ne signifie plus la mort mais la vie et l’héritage de la vie éternelle. J’emprunte à Jean-Paul<note place="bottom">Dans les <hi rend="i">Flegeljahre</hi>.</note> une histoire étrangement parabolique et qui, dans le registre de l’humour profond, reproduit notre fable grecque, mais la conduit à une heureuse fin.</p>
        <p>L’oncle van der Kabel vient de mourir, et devant ses sept héritiers naturels, un notaire ouvre et lit le testament. La dernière clause se trouve ainsi conçue :</p>
        <p>« Tous mes biens tels qu’ils sont et vont reviendront et appartiendront à celui des sept de MM. mes Neveux qui, durant la demi-heure qui suivra la lecture de la présente clause, versera avant tous les autres, une ou quelques larmes sur moi, son oncle défunt, et cela en présence d’un respectable magistrat qui en dressera le protocole. Si tous <pb n="104" xml:id="p104"/> restent secs, mes biens seront donnés au légataire universel dont le nom va suivre. »</p>
        <p>À ce point, le notaire pose sa montre sur la table, elle marque onze heures et demie, et il attend les larmes. Le marchand Neupeter se demande s’il ne s’agit que d’une mauvaise farce, indigne d’un homme de sens. Le fiscal Knol se sent prêt à pleurer de colère. Pasvogel, le rusé libraire, essaye de se remémorer tout ce qu’il y a d’émouvant dans les livres. Klitte, qui est alsacien, jure que pour tout l’or du monde, une plaisanterie de ce genre ne le ferait pas pleurer. Sur quoi l’inspecteur de police Harprecht lui fait observer que s’il parvient à pleurer à force de rire, ce ne sera qu’un vol pur et simple, mais l’Alsacien proteste que s’il rit, « c’est par pure plaisanterie, et non pas dans une intention plus sérieuse. » L’inspecteur ouvre de gros yeux fixes, où rien ne vient. Le jeune prédicateur Flachs, lui, serait tout disposé à se lamenter ecclésiastiquement, mais la vision de la maison de l’oncle, s’avançant vers lui sur ces flots, est bien trop réjouissante… Glanz, le conseiller d’église, se met à faire une allocution, car il sait que cela le fait pleurer… Mais Flachs, maintenant, a fermé les yeux. Il évoque son oncle van der Kabel, ses bienfaits, ses redingotes grises, puis Lazare et ses chiens, la tête de beaucoup d’êtres, les souffrances du jeune Werther, un petit champ de bataille, lui-même enfin, en train de se tourmenter si pitoyablement à cause du testament, et il s’en faut de bien peu qu’il ne pleure… Le conseiller continue son discours… Soudain : « Je crois, très honorés Messieurs, dit Flachs en se levant, je crois que je pleure ! » Et, en effet, il se rasseoit en sanglotant brièvement. Son émotion dûment enregistrée, il héritera <pb n="105" xml:id="p105"/> de tous les biens de l’oncle, pour lui avoir dédié, entre tant d’autres, une seule pensée d’amour pur et gratuit.</p>
        <p>L’auteur du nouveau Testament n’en demande pas davantage à l’homme pour le faire hériter de son royaume : il demande un instant de foi. Un instant d’abandon de soi-même, et d’amour désintéressé.</p>
        <p>Toute autre tentative pour <hi rend="i">mériter</hi> la Vie et le Royaume, gratuitement offerts, déclenche irrésistiblement le mécanisme du supplice de Tantale, c’est-à-dire qu’elle s’annule de soi-même.</p>
        <p>Si un homme croit pouvoir s’autoriser du mérite de ses œuvres, il ne pleurera pas : car la vision de la proie qui s’approche sera « bien trop réjouissante » pour son cœur, et le Royaume convoité s’éloignera tout aussitôt, comme la branche chargée de fruits.</p>
        <p>Si un homme veut la Vie éternelle par seule crainte de mourir à cette vie temporelle, les eaux vives fuiront ses lèvres ; car il faudrait, pour y être immergé, accepter de mourir d’abord à ses propres désirs et à soi-même. (Et c’est le symbole du Baptême.)</p>
        <p>Telle est la ruse de l’Amour insondable. Admirons-en la précision miraculeuse ! Pour <hi rend="i">si peu</hi> d’égoïsme qu’il subsiste dans l’acte de porter les lèvres ou la main vers cette eau, vers ces fruits offerts, l’amour de soi domine encore le pur Amour, et le plaisir anticipé suffit encore à refouler cette larme, qui pouvait seule, et dans un seul instant, mériter la joie éternelle.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="107" xml:id="p107"/>
        <head>La fin du monde</head>
        <p>Parmi toutes les libertés que la pensée se donne lorsque, se dégageant de notre condition, elle imagine des idées qui détruisent l’homme, l’on rencontre sans trop d’effroi l’idée de l’homme détruit ; l’idée de l’homme qui pense cette idée, détruit ; l’idée que vous, et qui pensez, un jour ne serez plus, un jour serez un mort.</p>
        <p>Si « macabre » désigne assez bien l’étrangeté de la mort des autres, cela ne saurait en aucun cas se dire de sa propre mort, de la mienne. Et non plus, à mon sens, de la méditation que je poursuis entre ces phrases, dans cette matinée blanche, typiquement quotidienne, où nulle fatigue ne m’inclinerait à renoncer. Pourtant, si tout <pb n="108" xml:id="p108"/> s’arrête avant midi, pour moi ? Je ne sens pas que l’idée soit tragique : elle m’appartient, je puis en disposer, feindre assez facilement d’en rire. Elle n’est pas plus forte que moi. Peut-être même n’est-elle qu’une ruse cousue de fil blanc de ma vitalité : la seule pensée que mon souffle puisse, dans quelques instants, s’arrêter, accélère ma respiration.</p>
        <p>Et cela ne signifie point que nous n’ayons jamais pensé à notre mort avec une rapide angoisse — nous y pensons bien plus que nous n’osons le croire, sans doute ne pensons-nous qu’à elle — mais nous n’avons jamais pu <hi rend="i">penser notre mort</hi>. Contester là-dessus serait fournir l’aveu d’une impuissance à comprendre le mot penser dans son sens fort. Car penser sa mort réellement, ce serait aussitôt mourir. Peut-être avons-nous là le seul critère d’une perfection intellectuelle, et l’on conçoit que son application ne puisse être ni rapportée ni répétée. Perfection et Mort en ceci se confondent, qu’elles sont absolument tragiques, c’est-à-dire sans appel.</p>
        <div subtype="level2">
          <head>Ontologie de la fin</head>
          <p>Pour que nous apparaisse parfois l’étrangeté d’une telle situation – la nôtre à tous – ne faut-il pas qu’une instance mystérieuse aimante notre méditation et qu’elle la fixe sur <hi rend="i">cela</hi> que le naturel se refuse à prendre au sérieux ? Car si nous restons impuissants à penser notre mort dans le vif, ce phénomène doit normalement être aperçu comme négligeable ; et s’y attarder serait le fait <pb n="109" xml:id="p109"/> d’une sophistique assez gratuite. Ma nature crie à l’utopie devant ma mort. De là vient que l’humanité, dans son ensemble, résiste instinctivement à la pensée de la Fin, refuse de toutes ses forces de la « réaliser », bien plus, s’applique à la disqualifier, à la rendre abstraite et lointaine, à la chasser à tout jamais dans un futur indéfini. Ainsi de l’homme, ainsi de l’humanité. Pourtant un jour, tel jour ordinaire, l’homme meurt.</p>
          <p>Pourquoi suis-je donc ici à remuer ces choses ? Il est vrai que ce sont les seules dont l’intérêt grandisse avec le temps, si l’on admet que le temps va toujours dans le même sens : vers sa fin. Mais c’est une mauvaise raison. Depuis qu’il court ainsi, mesuré par les saisons régulières, le temps nous endort bien plutôt qu’il ne nous avertit de son but. Si l’homme savait un jour ce qu’il en est de son destin et de sa liberté, s’il voyait à l’œil nu leur sens dernier et l’enjeu véritable de ses choix, à qui reviendrait l’empire de ce monde ? À l’Ecclésiaste ou au Jeune Homme ? Le sage ne rallierait pas avec moins d’envie le débauché, dont il faudrait encore plaindre l’arrière-pensée, l’impuissance à choisir sans retour. Vivre est impur, qu’on sache ou non où va la vie, et c’est pourquoi les bonnes raisons n’expliquent pas notre réalité, mais seulement ce qui la condamne. Ainsi, la pensée de la Fin a les meilleures raisons du monde d’être pensée ; toutefois l’effort entier de notre vie la neutralise.</p>
          <p>D’où vient alors cette prise de conscience, d’une menace, mais aussi de l’incapacité où se trouve l’homme à penser concrètement sa fin ? D’où vient qu’imperceptible encore au plus grand nombre, à tous les lettrés sans esprit, la pensée de la catastrophe s’acclimate lentement parmi <pb n="110" xml:id="p110"/> nous ? D’où, sinon de la Fin qui déjà nous pénètre, sinon de la Réalité qui m’a pressé d’écrire ces pages et qui pourrait suspendre ici ma phrase, me jetant dans mon jugement ? S’il nous vient à l’idée de penser notre mort, c’est la Mort en nous qui se pense, c’est la Crise déjà qui affleure, nous avertit de la Fin, et l’atteste.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>La crise</head>
          <p>Le Bas Empire ne fut « bas », en son temps, qu’aux yeux de ceux qu’une réalité nouvelle illuminait. Sans la vie, que dire de la mort ? Et sans la Fin, que dire de la durée ? Mais tout se mêle encore confusément. Nous sommes là comme en rêve, empêtrés dans le sentiment d’une urgence que nous ne parvenons pas à distinguer avec des yeux bien dessillés. C’est assez pour l’angoisse et trop peu pour agir. Ainsi le grand décret de crise qui sévit au cœur de ce siècle n’est qu’une première parole, ambiguë, de la Fin. Une première demande d’informer. Non pas encore l’Arrêt dernier, mais déjà ce ralentissement qui nous fait accéder à la conscience obscure d’un danger proche, ce crépuscule qui est peut-être une aube, et la frange de cet éclat qui doit consumer toute chair.</p>
          <p>Dans cette lueur suspecte, risque un jour d’apparaître la face réelle de la Terre. Et déjà, par intermittence, certains ont entrevu et tenté de juger les buts réels de notre marche séculaire.</p>
          <p>Que savons-nous du sens de notre civilisation ? Quelle est sa fin, dès l’origine, quel est son rêve ? La <pb n="111" xml:id="p111"/> grandeur ? Nous avons détruit toute mesure, et plus rien n’est grand ni petit, mais toute chose sans répit nous provoque à la dépasser. La liberté ? Nous avons encombré la terre entière de barrières destinées à protéger sa course. L’amour ? La solidarité ? Ce sont des idéaux de ligues, des mots qu’on n’ose plus employer qu’au dessert. La richesse ? Voici qu’elle n’est plus à la portée des mains humaines, elle n’est plus qu’un symbole chiffré désignant des puissances lointaines. Toutefois, elle reste liée au rêve d’activité qui tourmente l’Occident depuis des siècles. Mais ce rêve à son tour se trouble ; il faiblit, il ne couvre plus toute l’étendue de la conscience humaine…</p>
          <p>Car notre volonté n’est plus de conquérir, mais seulement d’<hi rend="i">assurer</hi> la vie du plus grand nombre contre les créations catastrophiques des Héros ou des grands Névrosés. Un doute règne sur nous, depuis peu. Nous essayons, mais en phrases banales de moralistes tardivement ressaisis, d’évaluer les conquêtes futures. Signe évident que nous les redoutons. (Si le temps, désormais, travaillait contre nous ?) Et le monde entier s’organise à ce niveau de vie moyenne qui paraît offrir à la mort, comme à tout acte créateur, le moins de chances. Un vaste système d’assurances s’étend sur toutes nos activités : plans et pactes, statistiques de l’imprévu, eugénisme et longévité, clercs au pas ou stérilisés, guerre hors la loi, sécurité d’abord. Nous apprenons à vivre, et non plus à mourir : cet effort est contre nature. Il naît au déclin de la vie, et fatalement se retourne contre elle. Nous voulons échapper au temps, à sa menace, mais c’est peut-être le meilleur ou le seul moyen d’anticiper sa fin : la fin du temps, la Fin du Monde. Car il se peut que l’assurance <pb n="112" xml:id="p112"/> mondiale que nous tentons d’organiser, aménage notre ruine collective : lorsque la terre entière soumise au seul pouvoir du chiffre dépendra d’une centrale unique, il suffira que l’Ange de la Fin saisisse les commandes pour accomplir le Temps…</p>
          <p>Et nous serons pris au dépourvu, comme nulle autre génération. Car, tandis que le temps s’écoule, à mesure que sa fin s’approche, notre foi diminue, notre attente faiblit. La primitive Eglise, au début de notre ère, vivait dans la pensée de la fin imminente. Mais parmi nous, qui avons cru pouvoir éliminer cette dimension tragique de notre vie, voici qu’un destin ironique se charge de l’approfondir. Non pas le temps, mais notre œuvre elle- même. Pour la première fois dans l’histoire du monde, nous pouvons calculer le prix de revient d’une destruction de l’humanité : la somme de nos budgets de Défense nationale.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Avertissement</head>
          <p>Votre refuge est dans la masse et son Histoire. Vous vous dites en secret qu’elle ne peut pas mourir, et il est vrai qu’elle ne possède pas de vie réelle, et ne peut donc penser sa fin, ni rien. Elle ne peut être en soi pensée, et l’homme en elle reste à peu près dénué de réalité, jusqu’au jour où la Fin le pense. Et c’est là son tragique et l’humour de la Fin.</p>
          <p>Tout ce qui est réel, tout ce qui manifeste la présence éternelle de la Fin, tout ce qui donne un sens d’éternité à vos singeries, vous l’appelez exagéré, démesuré. Ecoutez-moi : <pb n="113" xml:id="p113"/> s’il se trouvait que le monde réellement fût perdu, quel que soit le désir que vous avez qu’il dure, et la persuasion où vous vous entretenez qu’il durera toujours autant que vous ? <hi rend="i">S’il se trouvait que la vérité actuelle fût totalement démesurée</hi> ? Qui périrait dans la honte et la rage ?</p>
          <p>Ceux qui croient encore aux mesures et cherchent leur appui dans l’illusion tomberont en grand nombre dans le vide. Mais ceux qui auront vu, et qui auront cru leurs yeux, retrouveront dans la tempête la coutume des hautes pentes. Car celui seul qui accepte la mort n’est pas le jouet du vertige.</p>
          <p>Le temps vient où les hommes n’auront plus à se défendre, mais seulement à se révéler tels qu’ils sont, où qu’ils soient.</p>
          <p>Plus d’évasions spirituelles. L’homme fuyant la Terre où le Diable sévit, se réfugie sur les hauteurs et découvre que Dieu y est plus dangereux encore, d’une autre sorte, fulgurante.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Péripétie</head>
          <p>La scène du monde vient de passer à une vaste conversation de la mort, sur les places et dans les grands cafés, aux lieux de populace et de parole rapide. Peut- être le soleil éteint se promène-t-il depuis quelques instants dans un ciel sale. Qui sortirait pour voir ? Seul, d’ici, je m’étonne : ce monde peut si facilement glisser, tout se trouver changé, et les hommes poursuivre leur discours, <pb n="114" xml:id="p114"/> pénétrant dans l’horreur sans mémoire ? Il faut croire, aujourd’hui, que cela se peut. Cela s’est produit comme un rêve, ou comme la colère soudain là, ou le printemps, ou chaque soir la nuit. (Une première lampe s’est allumée. Quelqu’un dit : « Elle est là. »)</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Premier jugement, par la lumière</head>
          <p>La fin du monde, irréfutable, s’arrêtait un peu en avant, les regardait sans indulgence, puis se remettait à marcher, conservant la même proximité méprisante… Mais la majorité sut garder l’air de ne pas croire à sa mort proche, cet air petit. On en reviendrait bien, de cette fin du monde ! Car sinon tout apparaissait d’une indécence inexprimable. Depuis bientôt mille ans, l’An Mille était passé — « et toutes ses prières perdues ! » — mais ils savaient que rien ne peut finir tout à fait et à jamais qu’au prix de <hi rend="i">cela</hi> justement qu’il n’était point permis d’imaginer. Celui dont les belles manières sont apprises souffre mal qu’on y passe outre, et très peu d’entre eux possédaient la pleine assurance de l’être.</p>
          <p>L’Institut de l’Opinion Planétaire publia les premiers résultats d’une enquête-éclair : il s’agissait d’une névrose collective, d’une poussée subite de l’instinct de mort. On proposait une cure des masses et la nationalisation des Écoles de Psychanalyse.</p>
          <p>Un théologien répondit : « L’affection de la chair, c’est la mort. Saint Paul l’a vu bien avant Freud, et mieux. Il entendait par « chair » le tout de l’homme, intelligence <pb n="115" xml:id="p115"/> et belle âme comprises. Et ce n’est point que nous aimions la mort comme telle. Bien au contraire, ce qu’affectionne la chair, c’est ce qui, croit-elle, la détourne de la mort. C’est la vie telle que vous la cultivez, qui conduit à la mort et la mérite. Nous sommes tout simplement au Jour du Jugement. Il sera porté aussi bien sur votre élan vital que sur l’élan mortel. Car il ne vient pas de nous, mais d’En Face. Ici le futur nous attend, ce futur qui n’était pour nous qu’un recul devant le présent. Ici le temps dit oui pour la première fois à l’Instant qui le juge et l’accomplit, notre temps, qui n’était pour nous qu’un refus de l’instant éternel. Et l’Histoire tout entière dans l’acte de ce oui, se manifeste au Jour de tous les jours. »</p>
          <p>Comme il parlait encore, une lueur d’aube apparut et grandit autour d’eux.</p>
          <p>Toutes choses replongées dans la stupeur originelle, toutes créatures livrées d’un seul coup à la violence de l’acte décisif, nous allons voir paraître enfin leur justification, leur être.</p>
          <p>Voici l’instant où les hommes s’aperçoivent que leurs efforts et leurs soucis se tournaient vers ce qui n’est rien, vers une Absence douloureuse, alors que c’est la seule Présence qui est terrible en sa splendeur et difficile à supporter, le seul Amour apparaissant qui menace d’être insoutenable : il nous trouve sans préparation. L’on ne s’était défendu que de l’autre côté, du côté de ce monde mal fait…</p>
          <p>Parut un soleil nouveau. Et ceux qui le voyaient prenaient un visage neuf, leurs yeux devenaient forts et s’attendaient à l’éclat d’une lueur encore plus vive. Par degré le Grand Jour éclatait, toujours plus vaste et blanc dans l’univers entier.</p>
          <p><pb n="116" xml:id="p116"/> Ils se sont tout d’abord sentis gênés, balourds, ne sachant trop quelle contenance prendre. Et la lumière ne cesse de grandir. Ils tombent déjà par rangs entiers, aveuglés et cloués sur place par l’évidence de l’amour éclatant. Quelques-uns cependant continuent de marcher, riant de joie aux paliers du matin, s’avançant vers Midi avec le naturel de ceux qui ont la coutume de la Cour.</p>
          <p>Bien peu soutinrent les derniers soleils et l’agrandissement de la lumière jusqu’aux limites de sa perfection, où tout ce qui voit éclaire aussi, où tout œil rend ce qu’il reçoit, où le grand jour est tout en tous.</p>
          <p>Ce premier Jugement fut la Salutation.</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Second jugement ou sommation</head>
          <p>Voici le principe du second jugement.</p>
          <p>Chaque homme poussé à la limite de son expression, et chaque homme forcé à l’extrémité de son choix, cria le « terme » de sa vie, la proféra tout entière dans ce cri, réponse unique à l’éternelle sommation, somme absolue de ses journées et de ses nuits, de ses pensées et de ses gestes, de son savoir, de ses refus, de ses aveuglements, de sa tendresse. C’est ainsi que fut déclarée l’incomparable qualité de son péché et mesuré le degré d’être de son être tel qu’il l’avait librement fait en le vivant.</p>
          <p>L’examen des raisons de survivre et leur introduction au titre de l’éternité occupa moins de temps qu’on n’imagine. La procédure était, en effet, des plus simples.</p>
          <p><pb n="117" xml:id="p117"/> — Témoignez, disait-on, de la vie que vous possédez. Quel est votre plus vrai désir ?</p>
          <p>Les sages répondaient :</p>
          <p>— Nul ne possède vraiment que ce qu’il peut donner. Demandez-moi plutôt pour <hi rend="i">quoi</hi> je veux mourir.</p>
          <p>Et c’était bien ce qu’on faisait. Ainsi tous connurent la mort, mais les uns renaissaient au sein de leur plus grande frayeur, les autres sous les traits consolés du Désir.</p>
          <p>La plupart hésitaient en présence de la banalité soudain flagrante de leurs vœux, et, finalement, murmuraient d’une voix faible :</p>
          <p>— Vous savez sans doute mieux que moi.</p>
          <p>Ils renaîtraient plantes heureuses, par l’effet de quelque pitié.</p>
          <p>Un homme vint, comme viennent les somnambules, le corps en paix, mais le visage affreusement nu. Il désirait un palais vide à la mesure de sa tristesse. Il devint donc une tristesse errante, empruntant la forme des joies qu’il rencontrait ; et son désir ainsi fut exaucé.</p>
          <p>Un autre voulait vivre abondamment au sein d’une perpétuelle pauvreté. Devint soleil.</p>
          <p>Et quel est celui qui s’approche avec son parapluie mal fermé sous le bras, et des lunettes bourrues au-dessus du sourire de la plus fervente ironie ? Qu’est-ce qu’il grommelle sous son chapeau de paille<note place="bottom">Sœren Kierkegaard, d’après une caricature.</note> ? « Qu’il voudrait subsister dans ce moment du choix qu’on lui impose maintenant, bien plus violent qu’il n’a jamais osé l’imaginer. Car, dit-il, au sein d’un tel choix, je m’approche insondablement de Celui qui d’un choix me créa. »</p>
          <p>(Nous fûmes tous saisis d’un vertige à ce discours d’une furieuse démesure, mais il y eut alors comme un <pb n="118" xml:id="p118"/> silence qui s’imposa sur nous et jusqu’assez haut dans les cieux, en sorte que plus haut, régnant seul et purifié, l’on put entendre le choral d’une angélique hilarité. Et nous sûmes que cet homme était très grand.)</p>
        </div>
        <div subtype="level2">
          <head>Troisième jugement ou le pardon</head>
          <p>Toute chose a son lieu, maintenant, toute chair a son temps, tout esprit son essor. Et chacun de nous accède au destin qu’il s’est fait, à la parfaite possession de soi- même, à son enfer ou à son ciel, dans la consommation de tout son être, au faîte inconcevable du désir comblé, et comblé pour l’éternité.</p>
          <p>« Mais l’Esprit et l’Epouse disent : Viens. Et que celui qui entend dise : Viens ! à celui qui porte avec soi la rétribution de nos œuvres » — <hi rend="i">elle est en Lui, non dans nos œuvres</hi>.</p>
          <p>Commence l’œuvre du Pardon.</p>
          <p>« Et que celui qui a soif vienne, que celui qui veut prenne de l’eau de la vie, gratuitement. »</p>
          <p>Car maintenant tout est payé. Tout est gratuit.</p>
          <p>…………………………………………………………………………………………………...</p>
          <p>Et c’est alors que toutes les voix des justes confondues clameront l’harmonie violente et bienheureuse du mot sacrement de toute la création, son terme monumental à la gloire du Dieu Tout-Puissant, — l’Amen du Temps qui s’agenouille et s’abîme éternellement.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="119" xml:id="p119"/>
        <head>L’eau <lb/>ou <lb/>L’esprit de la tempête</head>
        <p>1. — L’Esprit dansait à la surface des eaux, car la Tempête n’avait pas encore pénétré dans les profondeurs. Quand l’Esprit s’apaisait, les eaux mouraient, heureuses.</p>
        <p>2. — Lorsque l’Esprit descendit sur les eaux, et que sa danse fut noyée dans la substance sous-marine, la Tempête devint l’âme des eaux.</p>
        <p>3. — Les grandes eaux portaient à leur surface l’Arche de Paix, mais les hommes qui voulaient encore la danse pour danser furent noyés : ils allèrent la chercher dans cette profondeur où l’Esprit pour la paix l’avait un temps abandonnée. Trouvant la mort aux tempêtes profondes.</p>
        <p>4. — Les grandes eaux agitées par l’Esprit submergent <pb n="120" xml:id="p120"/> le Psalmiste, la douleur l’a noyé, et son salut n’est plus que dans la mort par l’eau. L’amertume acceptée jusqu’à la mort le purifie et le rend à l’Esprit.</p>
        <p>5. — L’eau du Baptiste est l’eau mortelle de l’Esprit, la danse de l’Esprit dans l’âme des enfants, l’eau-mère. Et l’homme s’y noie et y meurt de douleur, il est noyé par l’amertume non par l’eau. C’est la saveur d’une vie nouvelle.</p>
        <p>6. — « Vous êtes le sel de la Terre », leur fut-il dit. Mais l’Esprit danse dans les eaux salées. Méditez le symbole du Poisson. Lui seul peut vivre dans les grandes eaux, dans l’amertume et dans la danse.</p>
        <p>7. — Les grandes eaux ne sont pas pour nos soifs, car l’assoiffé n’y trouve qu’un désert. C’est comme un feu. Mourir de soif dans l’eau de l’amertume, là où l’ivresse est impossible, et où le sel a sa saveur de mort, c’est la vie même de l’Esprit, mort de la vie, et vie de la danse profonde. Puis il faut vivre sur la Terre au sel aigu.</p>
        <p>8. — Pour tous les morts par l’eau amère, où l’Esprit danse dans les vagues profondes, Christ a promis l’Eau Vive gratuitement. L’amertume acceptée, la mort par l’eau, est le prix du Royaume, un don pur.</p>
        <p>9. — Ainsi pour l’homme deux fois né, mort par l’eau et le sel dans la danse, mais ressuscité par l’Eau Vive, il n’est plus d’obole de péage. L’Esprit le porte sur les eaux, vol de colombes.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="121" xml:id="p121"/>
        <head>Antée <lb/>ou <lb/>La terre</head>
        <p>Antée géant, champion du monde, subit la hantise des forts, qui est de ne point faire honneur constamment à sa force. Noblesse oblige au tout ou rien : s’il perd une fois, c’en est fini. Jamais il ne se sent plus angoissé qu’à la veille d’une épreuve mondiale, au terme du plus rigoureux des entraînements. Son manager l’a séquestré pendant des mois, ni vin, ni femmes, ni journées de paresse ou de promenade à l’aventure. Vie à l’horaire, chronométrée, sans rien d’impur. Et pourtant il se sent impur et affaibli. Allégé physiquement par un régime sévère, tous ses muscles jouant aisément, ou se gonflant à bloc en un clin d’œil, son poids exact et sa vue nette, il s’éprouve cependant <pb n="122" xml:id="p122"/> chargé d’une fièvre. Ce n’est pas l’impatience de combattre, mais au contraire un besoin obsédant d’abandon à quelque délire et de dissolution incontrôlée.</p>
        <p>Ces dispositions, bien connues du manager, ont été qualifiées par lui, devant les journalistes, de « tendance névrotique due à l’hypersensibilité de notre ami », déclaration qui n’a pas peu contribué à la popularité du champion. La foule moderne adore que ses héros soient un peu détraqués, ces faiblesses les rendant plus humains, selon le langage courant.</p>
        <p>Le fait est qu’Antée, jusqu’ici, déployant des trésors d’astuce à faire pâlir tous ses triomphes musculaires, a toujours réussi à s’évader, pour quelques heures, à la veille d’une épreuve décisive. Mais le lendemain il reparaît peu avant le match, affreux à voir, le visage taché de boue, les vêtements en loques, les mains couvertes d’éraflures et les ongles rognés ou cassés. Epuisé, semble-t-il, haletant et suant, il se jette dans la lutte et le voici vainqueur.</p>
        <p>(Nous donnons ici quelques Extraits des notes de l’analyste qui a bien voulu se charger du cas, sur la demande répétée du manager.)</p>
        <p>« …………………………………………………………………………………………………Complexe d’Œdipe : me suis vu contraint de renoncer à cette hypothèse, après deux ans de travail acharné… Vie des parents normale, je dirai même exemplaire<note place="bottom">Antée est le fils de Poséidon et de la Terre. Depuis la séparation des Eaux, leurs disputes se réduisent à de légers frottements. Les rapports entre la Terre et le Feu sont beaucoup plus dramatiques.</note>… Vie sexuelle du patient normale, sauf quelques périodes d’abstinence prolongée, coïncidant avec les périodes d’entraînement… Légère répugnance pour les géantes qu’on voudrait lui faire rencontrer… Cauchemar typique : il <pb n="123" xml:id="p123"/> se promène dans une grande ville déserte… Phobie du macadam, du béton armé, des constructions métalliques… Phobie de perdre pied…</p>
        <p>Tout cela ne m’eût pas mené très loin. Mais comme il nous arrive parfois de le constater, c’est le patient lui- même qui a fini par me donner la clé de son mystère.</p>
        <p>Lors d’une de nos dernières séances, je me suis risqué à une allusion courtoise à sa légende bien connue. Il est entré dans une fureur terrible, a cassé le canapé en deux comme une allumette, en hurlant : — C’est le contraire ! C’est tout juste le contraire ! — Le contraire de quoi ? — Le contraire de ce qu’ils disent depuis qu’ils parlent de moi, le contraire de ce qu’il dit, le <hi rend="i">Petit Larousse</hi>, le contraire de vous autres, le contraire de vos idées, le contraire de tout !</p>
        <p>Je n’ai pas discuté ces derniers mots, qui choquent mon sens de la logique, mais j’ai quelques meubles de prix. J’ai même feint d’approuver ce « contraire de tout ». Au cours des séances suivantes, il s’est expliqué plus posément. Je déplore, pour la clarté de ces notes, que l’appareil conceptuel de mon client soit aussi nettement déficient, mais mon devoir est de consigner ou de résumer ses paroles (plusieurs expressions argotiques m’ont échappé) dans la forme, si je puis dire, où il les a, non sans peine, énoncées.</p>
        <p>— Harry veut me tuer (Harry, c’est son manager)… Veut pas que je me saoule. Veut pas de vadrouille. Rien de rien. Toujours propre, qu’il me veut. Moi, quand j’ai de la terre sur les doigts, s’ils disent que je suis sale, je l’ai sec. Je me lave. Avec la terre je me lave… C’est le contraire ! Ils disent que j’y prends ma force. C’est pas vrai. <pb n="124" xml:id="p124"/> Ça ne coule pas comme qui dirait de la terre vers moi, c’est le contraire. C’est les saletés qui vont dans la terre. Il faut se décrasser le dedans, c’est pas une question de savonnette et d’Eau de Cologne. Quand j’ai mes humeurs, je me sens faible. Je suis tout chargé. Ça me donne sur les nerfs. Plus qu’il m’isole dans mes belles chambres, plus que je m’énerve. Ça ne peut plus sortir et ça me travaille, ça me fermente dans le sang. Les humeurs, comme on dit, est-ce qu’on sait seulement ce que c’est, les humeurs ? C’est toujours dans les villes que ça me prend. Quand ils m’ont bien lavé, massé, poudré comme un bébé… et allez ! l’ascenseur, le marbre, le ciment, l’asphalte, l’auto et les assiettes ! Tout propre, tout lisse, tout astiqué, rien à toucher, vous comprenez ? Toutes mes saletés, elles restent dans mon corps. Ça ne me sort pas. Je me dis : je vais perdre. Je me dis : tu ne pourras plus cette fois, tu es trop nerveux. Je deviens comme fou ! Mais le bon Dieu m’aime, je finis toujours par m’échapper. Harry veut me tuer. Il court dans tous les bars. Je me défile en vitesse vers la campagne. Et là, docteur, là je m’en paye une tranche ! Je me roule par terre et je me creuse dans la terre, je cours tout nu, je mords les feuilles, je griffe les arbres, j’embrasse la terre, je dors par terre, et quand je me réveille couvert de terre, le lendemain matin, je me sens propre ! La forêt, le fouillis, les feuilles, c’est comme les femmes… C’est ma faiblesse qui a passé dans la terre, pendant la nuit. Vous voyez, c’est le contraire de ce qu’on dit. Regardez les morts et toutes leurs maladies —
          comme elle vous les nettoie, la terre ! »</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="125" xml:id="p125"/>
        <head>Le feu</head>
        <p>Quelquefois au coin du feu un grand silence appelle une autre histoire, car il met le vide sur les têtes. Le vide est quelque chose d’insatiable…</p>
        <p>Alors elle se mit à conter :</p>
        <p>« Les Indiens n’admettaient rien.</p>
        <p>Sauf le Sommeil, le plus profond Oubli, où l’on était en n’étant pas. Pour le joindre, il fallait se jeter dans l’Abîme.</p>
        <p>Tout ce qui n’était que précipice était admis.</p>
        <p>Mais bientôt ils ont vu que le vide, et l’abîme, et le précipice, quelques-uns se mettaient à en douter. Tous pouvaient y entrer, mais ils ne pouvaient pas se rejoindre <pb n="126" xml:id="p126"/> vraiment dans l’Oubli. Ce n’était pas le vrai commencement de tout.</p>
        <p>Alors des prêtres leur ont dit que l’on pouvait admettre la Lumière. Que la Lumière était comme le Vide.</p>
        <p>Puis d’autres prêtres ont trouvé que la lumière signifie : l’Eau, parce que l’Eau rejette les corps et ne les veut pas, c’est le Vide. L’Eau a été admise.</p>
        <p>Et de l’Eau est sorti le Monstre-qui-sort-de-l’Eau, insatiable, et qui veut tout manger. C’était le Vide, le Monstre fut admis.</p>
        <p>Et le Monstre leur fit craindre le Feu, l’ennemi de l’Eau, en leur disant que le Feu était le plus puissant de tous, dévorant tout, voulant que rien n’existe ou n’apparaisse. Et que partout où la forme venait, le Feu se jetait dessus avec ses Flammes : c’était le Néant le plus fort.</p>
        <p>Et la prière a été inventée, avec des chants, pour apprivoiser Flamme et Feu. Les femmes se jetaient dans la Flamme parce que seule une destruction peut nourrir ou détruire une destruction. On n’avait pas besoin du Feu pour se chauffer ou pour cuire les aliments sous les Tropiques. Le Feu n’était que l’invité qui détruisait forêts, gens et maisons, étant admis… »</p>
        <p>Nous regardions le feu dans la cheminée. Je pensais à l’amour insatiable autant que le vide et le feu, et j’admettais l’amour, la femme-flamme.</p>
        <p>Je pensais à la joie qui fait souffrir et qui rend seul.</p>
        <p>À l’Occident qui veut le plein mais crée le vide, nourrissant malgré lui les monstres et le feu.</p>
        <p>Et à la voie négative des mystiques, témoins du Vide parmi nous, la voie qui mène au Commencement de tout, qui est la vraie Fin.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
