<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-model href="../../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« [Compte-rendu de l’<hi rend="i">Almanach</hi> 1925 édité par S. Fischer Verlag] », <hi rend="i">Bibliothèque universelle et Revue de Genève</hi>, septembre 1925, p. 1162-1163.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="1162" xml:id="p1162"/> En 1886, lors de sa fondation, la nouvelle maison d’édition Fischer passait pour « la centrale où l’on avait concentré la dynamite internationale qu’Ibsen voulait placer sous les arches de la vieille société », pour reprendre la pittoresque définition de M. A. <pb n="1163" xml:id="p1163"/> Eloesser dans l’<hi rend="i">Almanach</hi> du 25<hi rend="sup">e</hi> anniversaire. Les révolutionnaires y faisaient pourtant bon ménage avec les derniers champions du naturalisme puisqu’au début Fischer publia Zola et Ibsen, Tolstoï, Hauptmann et Maeterlinck. On trouve au tableau des auteurs édités depuis lors les grands noms de la littérature européenne d’avant-guerre mêlés à ceux des maîtres du renouveau idéaliste allemand et viennois, Hesse, Hofmannsthal… Les extraits de ces auteurs qui composent l’Almanach Fischer donnent une juste idée de ce que fut la littérature d’avant-garde entre 1900 et 1910. Depuis, la maison paraît s’être un peu embourgeoisée <seg rend="endnotecharacters"><note place="end"><seg rend="endnotecharacters"/> Texte original : « embourgeoisie ».</note></seg>… Disons plutôt que voici venu le temps de la moisson,<hi rend="i"> —</hi> le temps des éditions d’Œuvres complètes.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
