<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-model href="../../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« Liberté ou chômage ? », <hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi>, 1<hi rend="sup">re</hi> année, n° 1, mai 1933, p. 10-15</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="10" xml:id="p10"/> Nous entendions l’autre jour, en buvant un café sur le zinc : « Le travail, c’est la liberté, — pour celui qui ne travaille pas. »</p>
      <p>Qu’il exprime la religion du travail, ou la superstition du loisir, — c’est affaire d’accent mis sur le premier ou sur le second membre de la phrase, — ce cri est significatif de l’étrange équivoque cultivée par la bourgeoisie capitaliste. De cette équivoque, sans doute pensa-t-elle jusqu’à la guerre <seg rend="footnotecharacters"><note place="bottom"><seg rend="footnotecharacters"/> « jusqu’à la guerre » : supprimé dans l’édition 1946 de <hi rend="i">Politique de la Personne</hi> (NdE).</note></seg> pouvoir rester longtemps la dernière à souffrir. Elle risque cependant de se voir bientôt réveillée par une brutalité dont elle est entièrement responsable. Droit au travail, droit au loisir, on sait en 1933 à quel morne cauchemar aux sursauts de mitraille conduisent ces deux revendications confusément mêlées dans les pauvres cervelles citadines.</p>
      <p>Nous ne manquerons aucune occasion de critiquer dans cette revue la morale du travail sur laquelle le monde bourgeois prétend fonder la dignité humaine. Nous dénoncerons sans cesse l’hypocrisie plus ou moins consciente de cette morale, que le soviétisme est en train de rajeunir, Staline prenant glorieusement la suite de Benjamin Franklin.</p>
      <p>Pour cette fois, utilisant un exemple que l’angoisse de l’heure rend particulièrement concret, celui du chômage, bornons-nous à montrer les conséquences fatales d’une erreur à peu près universelle.</p>
      <ab type="ornament">*</ab>
      <p><pb n="11" xml:id="p11"/> Le terme de « travailleur » est devenu dans le monde moderne à peu près synonyme de travailleur industriel. Le « travailleur » des réunions électorales, c’est l’ouvrier d’usine, l’homme lié à la machine. Cette assimilation en dit long sur la conception du travail qui domine aujourd’hui. Elle en fait d’ailleurs immédiatement ressortir le paradoxe. En effet, quel est le but de la machine ? Une économie de travail. Le machinisme est, en principe, destiné à créer du loisir, dans une société dont la religion dominante est la religion du travail mécanique. Cette société n’accorde pas au loisir, but secret <seg rend="footnotecharacters"><note place="bottom"><seg rend="footnotecharacters"/> But d’ailleurs de plus en plus irréel, car la mystique du travail quantitatif tend à vider le loisir de tout contenu concret.</note></seg> de la plupart de ses membres, la dignité morale qu’elle attribue au travail ; mais son effort réel consiste d’autre part à créer des possibilités toujours plus grandes de loisir. C’est pourquoi elle est condamnée à une espèce de dégradation, dans la mesure même où son effort pratique aboutit : au lieu de créer de la liberté, le machinisme crée du chômage.</p>
      <p>Ce paradoxe est lié à l’essence même de la société capitaliste-bourgeoise. On pouvait prévoir ses effets dès l’origine. Cependant ils n’ont éclaté que récemment, à la suite de circonstances que nous préciserons tout à l’heure. Durant plusieurs décades, la production a pu s’accroître dans des proportions telles que les loisirs créés théoriquement par le machinisme se trouvaient aussitôt absorbés par des activités nouvelles. À la faveur de l’optimisme puéril qui caractérise le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, capitalistes et industriels s’imaginaient — comme se l’imaginent aujourd’hui les brigadiers de <pb n="12" xml:id="p12"/> choc — que, le domaine de la production étant illimité, il n’y avait pas lieu de prévoir sérieusement le moment où, une certaine limite d’absorption étant atteinte, le machinisme développerait son pouvoir réel de « libération ».</p>
      <p>La liberté fait plus peur qu’envie au commun des mortels. Ils n’osent pas la considérer en face. Tant qu’elle restait purement théorique, on la célébrait, sous le nom de Progrès, comme une possibilité perpétuellement future. Le jour où elle a cessé d’être illusoire, on s’est vu forcé de la baptiser chômage. Le chômage, telle est la véritable fin, tel est le véritable nom du Progrès, dans un monde dont le matérialisme foncier ne pourra plus être longtemps masqué par le moralisme bourgeois ou « quinquennal ». Il n’y aura jamais de liberté possible, efficace, pratique, que dans un monde où le spirituel détiendra la primauté.</p>
      <p>Voyons maintenant quelles contingences imprévisibles ont précipité brusquement les conséquences nécessaires du machinisme en régime capitaliste. Si nous examinons les courbes d’accroissement de la <hi rend="i">productivité par homme</hi> de 1899 à 1919, nous voyons que leur ascension est relativement lente et passe, par exemple, pour les États-Unis, de l’index <hi rend="i">100</hi> en 1899 à l’index <hi rend="i">104</hi> en 1919 <seg rend="footnotecharacters"><note place="bottom"><seg rend="footnotecharacters"/> Après avoir touché à <hi rend="i">107</hi> en 1914. Nous utilisons les chiffres donnés par le <hi rend="i">Federal Reserve Board</hi> d’une part, et d’autre part le <hi rend="i">Harvard Economic Service</hi>.</note></seg>. Durant toute cette période, la courbe de la production poursuit une ascension à peu près parallèle, de même que la courbe indiquant le nombre des employés. Il n’y a pas lieu de douter du Progrès. Il y a plutôt lieu d’augmenter les salaires, preuves grossières et démagogiques de l’excellence d’un système dont il importe que les victimes ne mettent jamais en question les buts réels : le capitalisme a ses tabous.</p>
      <p><pb n="13" xml:id="p13"/> Nul ne pouvait prévoir ce que réservait l’année 1921. Reprenons notre courbe de productivité. À partir de 1921, et sans qu’aucun fait nouveau puisse en rendre un compte suffisant, la productivité par homme se met à croître avec une rapidité qui tient du fantastique. L’index général passe de <hi rend="i">104</hi> en 1919 à <hi rend="i">125</hi> en 1923. Si l’on considère l’une après l’autre les diverses industries, on constate des chiffres plus significatifs encore. En prenant pour base l’année la plus favorable de la période précédente, c’est-à-dire 1914, on passe ainsi pour la métallurgie, de <hi rend="i">100</hi> en 1914 à <hi rend="i">159</hi> en 1925 ; pour le pétrole, de <hi rend="i">100</hi> à <hi rend="i">183</hi> ; enfin pour le caoutchouc, de <hi rend="i">100</hi> à <hi rend="i">311</hi>.</p>
      <p>D’un tel fait, qu’on peut bien dire sans précédent dans l’histoire de notre civilisation, et que son apparence irrationnelle devrait contribuer à rendre plus frappant, nous comptons tirer, dans nos prochains numéros, les conclusions pratiques et les significations révolutionnaires. Je ne voudrais insister maintenant que sur son caractère de <hi rend="i">jugement</hi> du système. Les circonstances actuelles y prêtent, il faut le dire, plus qu’il ne serait nécessaire pour la clarté de la démonstration. Car si le chômage technologique provoqué par l’augmentation folle du pouvoir productif se manifeste dès l’année 1923, il est neutralisé jusque vers 1929-1930, dans une mesure à vrai dire décroissante, par de multiples facteurs temporaires <seg rend="footnotecharacters"><note place="bottom"><seg rend="footnotecharacters"/> Tels que l’accroissement de l’embauche dans le bâtiment, la construction des voies de communication, ou la création d’innombrables industries, accessoires de celle de l’automobile.</note></seg> qui en masquent les effets statistiques, sinon réels. Ce n’est donc guère que depuis trois ou quatre ans que le saut de 1921 déploie tout son pouvoir « libérateur ».</p>
      <p>Et voici le capitalisme industriel, placé soudain devant le succès inespéré de ses efforts techniques, qui prend peur et porte lui-même les premières atteintes <pb n="14" xml:id="p14"/> réelles à sa religion du progrès. Il freine partout la rationalisation et rachète les brevets d’invention comme autant d’emplâtres à coller sur sa jambe de bois. On se demande, non sans scepticisme d’ailleurs, s’il admettra un jour qu’il conviendrait aussi, par exemple, de faire sauter le tabou du profit, lequel ne tarderait pas à entraîner dans la ruine le tabou du crédit. Mais il faudrait auparavant qu’il ait pris une conscience vraiment révolutionnaire de son vice interne, vice qui affecte dès l’origine sa conception de la valeur du travail et conséquemment du loisir.</p>
      <p>Il ne semble pas que rien l’y aide, dans l’époque. C’est qu’il a tout infecté, ou presque. La mystique bourgeoise du travail-vertu, associée à une conception purement quantitative de l’activité, n’est plus une mystique de classe : elle est devenue quasi universelle. Que le « travailleur » soit considéré comme une matière inerte, une quantité calculable, justiciable de la statistique, qu’on puisse en couper (ou en remettre si l’on est en URSS) <hi rend="i">selon les seules nécessités internes de la production machiniste</hi>, et comme s’il s’agissait d’une espèce de macaroni informe, voilà qui ne scandalise les masses qu’à partir du jour où elles constatent que « ça ne rend plus ». <hi rend="i">Et pour cette seule raison</hi> <seg rend="footnotecharacters"><note place="bottom"><seg rend="footnotecharacters"/> Car la protestation contre le scandale du profit patronal s’émousse d’autant plus que la misère grandit. C’est une des leçons de la crise.</note></seg>. On ne voit pas en quoi la mystique quinquennale porterait remède à cette perversion. L’engouement que provoque le constructivisme stalinien constitue au contraire la contre-épreuve éclatante de ce que nous venons d’avancer : parce que le champ d’absorption est loin d’être couvert en Russie, parce qu’on peut mettre tout le monde aux machines, et rationaliser au maximum <seg rend="footnotecharacters"><note place="bottom"><seg rend="footnotecharacters"/> Nos écrivains courent admirer là-bas la fabrication d’une casserole en treize minutes. — « Nous ferons mieux que l’Amérique ! »</note></seg>, bref, parce que de nouveau, et pour un <pb n="15" xml:id="p15"/> temps, « ça rend », les voilà tous bouche bée devant la plus inhumaine erreur de l’Histoire.</p>
      <p>Tout a commencé par les philosophes, le jour où, à la personne créatrice, ils ont substitué pour les besoins de leurs systèmes l’individu abstrait, l’atome désigné par un chiffre et dépourvu de résistance active. Alors le travail créateur, seul travail qui n’implique pas la négation du loisir, qui ne vide pas le loisir de toute signification positive mais bien au contraire en figure la plénitude, ce travail véritable a fait place dans les desseins de l’homme au labeur qu’on mesure et tarife. Et l’on s’est mis à calculer avec les hommes, comme s’ils n’étaient plus des hommes. On les a pris d’ici pour les poser là, côte à côte, additionnés, soustraits, multipliés et divisés à l’infini. Du peuple on a fait une masse, — comme de la personne un numéro. De la patrie on a fait la nation, — et des attachements humains, des chaînes sociales. Du travailleur on a fait un salarié, — et de sa liberté on a fait le chômage.</p>
      <p>Mais la misère présente est un appel à <hi rend="i">l’homme.</hi> Seuls sauront y répondre en pleine efficacité ceux pour lesquels il n’est pas de salut hors de cette réalité perpétuellement réparatrice et proprement humaine : <hi rend="i">la personne.</hi></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
