<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2019-02-28T15:00:43+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« De gauche à droite », <hi rend="i">Preuves</hi>, Paris, n° 49, mars 1955, p. 92-93.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : 	« Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>[Source numérisée]</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <!-- Date de création du texte -->
        <date when="[AAAA-MM-JJ]"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="92" xml:id="p92"/> « Parce que nous sommes soucieux de la logique de notre action, il convient de nous demander ce qui a été ainsi (par le rejet de la CED) gagné ou perdu, et comment nous situer maintenant. Examiner si nous avons eu tort ou raison de contribuer à l’échec de la CED ? Nous ne le ferons pas ; quoi qu’il arrive maintenant […] un premier bénéfice nous est acquis pour l’histoire : soumis à une formidable pression politique, morale, financière, venant des États-Unis […] la majorité de l’opinion française […] a préféré aux facilités de la capitulation son raisonnement et son instinct. »</p>
      <p>Qui parle ainsi ? Au nom de quelle puissante « action » qui a « contribué à l’échec de la CED » et qui marque son point « pour l’histoire ? » Ce n’est qu’<hi rend="i">Esprit</hi>, revue française, autrefois « internationale ». <hi rend="i">Esprit</hi> ayant écarté le danger de la CED se félicite de constater que « le ciel du Pentagone » ne lui est pas tombé sur la tête. « Tout ce qu’avaient raconté à l’opinion française les gens du MRP et de la droite était donc faux : leur menace d’un retrait des crédits américains, leur fameux dilemme “CED ou <hi rend="i">Wehrmacht</hi>”, leur chantage au contrecoup nationaliste allemand. »</p>
      <p>Tout cela serait faux ? Rien de tout cela ne se serait produit ? Il se trouve que la suite de l’article contredit point par point les trois contradictions dont <hi rend="i">Esprit</hi> tire son sentiment d’allègre impunité. Citons.</p>
      <p>Sur la menace du retrait des crédits américains : « Les autorités américaines annulèrent leurs commandes <hi rend="i">off shore</hi> au lendemain du vote du refus de la CED… » (<hi rend="i">Esprit</hi>, p. 665). Les gens du MRP, etc., avaient donc raison.</p>
      <p>Sur le fameux dilemme CED ou <hi rend="i">Wehrmacht</hi> : « Les accords de Londres donnent encore moins de garanties que la CED… Le même état-major <pb n="93" xml:id="p93"/> allemand pourra se constituer… L’Allemagne aura le droit de fabriquer des armes… On a donc des raisons au moins égales de redouter que la corporation militaire allemande fasse sentir à une démocratie incertaine le poids de sa force nouvelle… » (p. 667). Ceci demande une correction : la CED excluait un état-major allemand. Les accords de Londres l’autorisent. Les « raisons de redouter » ne sont pas « au moins égales ». Le rejet de la CED a bel et bien entraîné la recréation d’une <hi rend="i">Wehrmacht</hi>, comme le disaient les gens du MRP, etc.</p>
      <p>Sur le chantage au contrecoup nationaliste allemand : « Le climat est lourd en Allemagne occidentale. (Fuite d’Otto John.) Nous avons reçu d’autres témoignages d’anciens résistants à l’hitlérisme qui cherchent à émigrer ou qui, eux aussi, préfèrent le climat, pourtant contraint, de la République démocratique à la précaire liberté de la République fédérale, où la restauration continue de gagner », etc. (p. 668). Ou encore : « Ce geste libérateur (<hi rend="i">refus de la CED</hi>) a renforcé immédiatement les socialistes allemands » (p. 665). On sait que les socialistes allemands sont nationalistes, ne fût-ce que du seul fait qu’Adenauer ne l’est pas. D’ailleurs : les extrémistes de droite aussi sont renforcés. Trois fois sur trois, les gens du MRP, etc., avaient vu juste.</p>
      <p>Il ne reste à <hi rend="i">Esprit</hi> qu’à répéter la leçon connue : le réarmement allemand, autorisé par les accords de Londres, aura pour « corollaire fatal, qu’on passe d’ordinaire sous silence » ( ?), « la création d’une force équivalente à l’Est ».</p>
      <p>Le schéma logique de cet article révèle une rigueur proprement masochiste : <hi rend="i">Esprit</hi> ayant contribué par son action au rejet de la CED ; ce rejet ayant entraîné les accords de Londres ; ceux-ci rétablissant une <hi rend="i">Wehrmacht</hi>, et la <hi rend="i">Wehrmacht</hi> (de demain) étant destinée à provoquer la « création » d’une armée russe (que l’on croyait depuis longtemps glorieuse) — si cela mène à la guerre, ce sera la faute d’<hi rend="i">Esprit.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Esprit</hi> fut jadis la revue du personnalisme. Depuis quelques années, ses nombreux rédacteurs ont tenté de rejoindre la ligne communiste. S’ils ne sont jamais arrivés à la trouver, c’est qu’ils la cherchaient vers la gauche. Aujourd’hui, leur politique se précise. Ils s’opposèrent finalement à Mendès-France dans la mesure exacte où celui-ci s’éloignait des thèses gaullistes sur la Russie. Encore un peu de persévérance, ils vont trouver ce qu’ils cherchaient depuis le début : <hi rend="i">c’était à droite.</hi> (Et même un peu plus loin.)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
