<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-model href="../../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« [Compte-rendu de André <hi rend="sc">Rolland de Renéville</hi>, <hi rend="i">Rimbaud le voyant</hi>] », <hi rend="i">Bibliothèque universelle et Revue de Genève</hi>, août 1929, p. 250-251.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="250" xml:id="p250"/> À lire ce petit livre et le parallèle qu’il établit entre la Yoga <seg rend="endnotecharacters"><note place="end"><seg rend="endnotecharacters"/> Le féminin est ici conservé, conformément au texte original.</note></seg> telle que l’enseignaient les Upanishads et la tentative poétique de Rimbaud, l’on s’étonne qu’il ait fallu plus d’un demi-siècle pour qu’une telle interprétation voie le jour. Cela pourrait donner lieu à de mélancoliques réflexions sur le génie « poétique » français… Mais non, nous préférons voir ici l’un de ces signes qui de toutes parts annoncent une rentrée de l’âme dans la littérature la plus spirituelle du monde.</p>
      <p>La thèse que défend l’auteur de cet essai<hi rend="i"> —</hi> la <hi rend="i">voyance</hi> de Rimbaud<hi rend="i"> —</hi> est une de ces évidences qu’il est bon de proposer à la réflexion de notre temps, ne fût-ce que pour faite honte à ceux qui sont encore capables d’une telle honte, de leur indifférence à l’endroit de l’être le plus monstrueusement pur qui se soit révélé par le truchement de la poésie française.<hi rend="i"> —</hi> Livre un peu didactique, trop attentif à sa propre démarche, mais inspiré par cet enthousiasme sacré que requiert l’œuvre de Rimbaud. <pb n="251" xml:id="p251"/><pb n=""/> Regrettons seulement qu’il n’élargisse pas plus une question aussi centrale<hi rend="i"> —</hi> qui est, si l’on veut, la question d’Orient-Occident. Et pourquoi cette hostilité de sectaire contre l’interprétation proposée par Claudel et Isabelle Rimbaud ? Si Claudel s’est montré partial en faisant de Rimbaud, « mystique à l’état sauvage », un catholique qui s’ignore, il n’est pas plus admissible d’inférer du mépris de Rimbaud pour le catholicisme à son mépris pour la révélation évangélique. Je ne vois là que l’indice d’une confusion bien française, hélas.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
