<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-model href="../../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« [Compte-rendu de René <hi rend="sc">Crevel</hi>, <hi rend="i">Mon corps et moi</hi>] », <hi rend="i">Bibliothèque universelle et Revue de Genève</hi>, mai 1926, p. 662-663.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="662" xml:id="p662"/> Les témoignages ne manquent pas sur la détresse morale de la génération surréaliste. Mais tandis que la plupart en sont encore à des symboles équivoques et, quoi qu’ils en disent, « artistiqués »,<hi rend="i"> —</hi> ils n’osent plus le mensonge de l’art, et pas encore la vérité pure<hi rend="i"> —</hi> Crevel décrit sans aucune transposition romanesque le trouble caractéristique de sa génération. Terrible aveu d’impuissance, il n’a plus même la force de l’hypocrisie. Isolé dans un hôtel perdu, avec son corps qui se souvient<hi rend="i"> —</hi> « mémoire, l’ennemie »<hi rend="i"> —</hi> avec une intelligence dont la triste profession est de détruire le désir qu’elle excite par curiosité passagère, il monologue. « Oui, je le redirai, tous mes essais furent prétextes à me dissoudre, à me perdre. » Vouloir la vérité pure sur soi, c’est se refuser à l’élan vital qui nous crée sans cesse : l’analyse de sa solitude le laisse en face de quelques réactions physiologiques dont la pauvreté le rejette dans une angoisse qu’il nomme « élan mortel ». Cette inversion de tout ce qui est constructif et créateur, voilà je pense le véritable désordre. Une intelligence parvenue au point où elle « ne semble avoir rien d’autre à faire que son propre procès », <hi rend="i">une</hi> <pb n="663" xml:id="p663"/><pb n=""/><hi rend="i"> intelligence qui se dégoûte</hi>, tel est le spectacle que nous dévoile cyniquement René Crevel. Il en est peu de plus effrayants.</p>
      <quote>
        <l>Ah ! Seigneur, donnez-nous la force et le courage 
<lb/>de contempler nos corps et nos cœurs sans dégoût</l>
      </quote>
      <p>implorait Baudelaire. Encore avait-il le courage de prier…</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
